<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="NOR0105" xml:lang="nb" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Annikken Præstgaren ELTeC-utgaven
    </title>
     <author ref="https://viaf.org/viaf/13235352/ https://www.wikidata.org/wiki/Q1783000">
     Zwilgmeyer, Dikken (1846-1905)
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      ELTeC encoding
     </resp>
     <name>
      Michael Preminger
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="words">
     27968
    </measure>
    <measure unit="pages">
     0
    </measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <p>
     Incorporated into the ELTeC
     <date>
      2022-04-18
     </date>
    </p>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://www.bokselskap.no/boker/forraadt/tittelside">
      eksten i bokselskap.no følger 1. utgave, 1900 (Kristiania/Det norske aktieforlag). 
Digitaliseringen er basert på fil mottatt fra Nasjonalbiblioteket (nb.no).
Teksten er lastet ned fra
 
     </ref>
     <author>
      D. Zwilgmeyer
     </author>
     <title>
      Annikken Præstgaren
     </title>
     <pubPlace>
      Kristiania
     </pubPlace>
     <publisher>
      Det norske Aktieforlag
     </publisher>
     <date>
      1900
     </date>
    </bibl>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://www.nb.no/items/URN:NBN:no-nb_digibok_2013111824001">
      Faksimilie i Bokhylla
     </ref>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc n="eltec-1">
   <p/>
  </encodingDesc>
  <profileDesc xmlns:e="http://distantreading.net/eltec/ns">
   <langUsage>
    <language ident="nb" usage="100"/>
   </langUsage>
   <textDesc>
    <e:authorGender key="F"/>
    <e:size key="short"/>
    <reprintCount key="high" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
    <e:timeSlot key="T4"/>
   </textDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <change when="2022-04-18"/>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
 <text type="novel" xml:id="BS_Zwilgmeyer_AnnikkenPraestgaren_text_xml_text">
  <front>
    <div type="titlepage">
   <p>
    bokselskap.no, Oslo 2021
    Dikken Zwilgmeyer:

   </p>
   <p>
    Dikken Zwilgmeyer
   </p>
   <p>
    Annikken Præstgaren
   </p>
   <p>
    bokselskap.no
    Oslo 2021
   </p>
 
    </div>
  </front>

   <body>
   <div type="chapter" xml:id="annikkens-hjem">
    <head>
     <ref target="#contents_1" xml:id="chapter_1">
      Annikkens
  hjem
     </ref>
    </head>
    <p>
     [1] Der gled en liden sjægte med storseil og fok oppe sagtelig ind
  gjennem gabet, der førte ret tilhavs. Det hed egentlig Grønsundsgabet,
  men spor af grønt var der rigtignok ikke at se.
    </p>
    <p>
     Heiene, de runde lave heier, vaskede og slitne af bølgernes slag,
  var graa, bare graa, med sprækker og furer. Ikke var der mose, og ikke
  var der lav, bare den glatte, nøgne sten. Men tangen, der laa i store
  vaser indmed holmerne og gyngede saa sagte i dønningerne ude fra
  havet, var gyldengul, og himmelen underlig dæmrende blaa i den tidlige
  junidags aften.
    </p>
    <p>
     Og sjøen, den stolte, friske sjø, der klukkede under den
  tjærebredde sjægte og plaskede med et lidet, kjælent slag om igjen og
  om igjen opefter de nøgne holmer, den var grønlig klar, spillende
  frisk, skiftende i blaat og i sort. Og længst ude ved den yderste
  holme var der i den stille aften en fin liden perlende krans af
  sjøskum.
    </p>
    <p>
     Langt derinde laa byen, den lille by, tæt opunder [2] de høie
  heier. Endog langt herude fra sjøen saa man husene, hvide og skarpe, i
  en runding rundt havnen, men opover heiene laa smaahusene strøede
  udover, røde og gule og graa, med røgen ret tilveirs i den stille,
  lyse luft. Indved bryggerne saa man masterne af sjægter og smaaskuder,
  en hel liden skov af master der inderst inde.
    </p>
    <p>
     Og alting var saa klart og dog saa blødt og saa stille.
    </p>
    <p>
     Oppe i sjægten sad der fire barn og en større, ung pige. Det var en
  bredvokset, ung skikkelse med et stort, lyst ansigt og en bred næse
  med fregner. Hun passede roret og seilet paa samme tid, det tynde,
  lysegule haar viftede hende om kinderne. Hænderne var brede og røde
  med kraftige haandled.
    </p>
    <p>
     Ret overfor hende paa toften sad søsteren Magna. Rødgul i haaret,
  bred som søsteren med bitte smaa musetænder, stort tandkjød, og leende
  med sine tolv aar, det var Magna.
    </p>
    <p>
     Brødrene Svend, Erik og Nils var ogsaa brede, fregnede og
  lysegule.
    </p>
    <p>
     Svend sad midt i baaden. For øieblikket underholdt han sig med at
  gribe efter alle de rødblaa, slimede manetstraaler, der kom indenfor
  hans rækkevidde, medens Erik og Nils spillede femkort om knapper i
  forenden af baaden.
    </p>
    <p>
     For at undgaa, at Erik skulde se hans kort, havde Nils, som var
  otte aar, indrettet sig paa en, som han selv syntes, overmaade
  praktisk maade. Han havde nemlig lagt alle sine kort opslagne bag
  [3] seilet i forenden af baaden. Hver gang, han saa skulde spille ud
  et kort, maatte han klyve over en tofte, krybe bag seilet, og hente
  det frem.
    </p>
    <p>
     «Det var da en besværlig maade at spille kort paa,» sagde Magna
  voksent.
    </p>
    <p>
     Nils dukkede frem under seilet med en hjerterto.
    </p>
    <p>
     «Langtifra,» sagde han, «det er saa letvindt saa, – Erik er saa
  grov til at kikke i kortene mine, men nu skal han være blaa for at se
  –»
    </p>
    <p>
     Han var øiensynlig stolt over denne sin nye opfindelse at spille
  kort paa.
    </p>
    <p>
     To snehvide maager, kredsede, flaksede og kastede sig lynsnart over
  deres hoveder.
    </p>
    <p>
     «Aa se maagerne, Annikken,» raabte Magna.
    </p>
    <p>
     «Nei for en diger manet,» raabte Svend, «se der sjømand Røst.»
    </p>
    <p>
     Det lod til, at søsteren ogsaa lød dette navn, hun saa interesseret
  efter maneten.
    </p>
    <p>
     «Ja den var stor.»
    </p>
    <p>
     «Han er lumpen, han fusker,» raabte Nils «–
  han
      <ref target="#NOR0105_ton1" xml:id="NOR0105_backn1">
      n1
     </ref>
     fusker, sjømand Røst.»
    </p>
    <p>
     «Det er skam at fuske,» sagde sjømand Røst alvorlig.
    </p>
    <p>
     «Hvis jeg var dig, vilde jeg ikke hede sjømand Røst længere,» sa
  Magna og viste tandkjød.
    </p>
    <p>
     «Det er jo bare gutterne, der gjør det,» sa Annikken.
    </p>
    <p>
     «Nei de kalder dig det i byen ogsaa –»
    </p>
    <p>
     «Jo hun skal hede sjømand Røst,» sagde Svend, [4] «for hun er saa
  flink i baaden og saa grov til at raabe.»
    </p>
    <p>
     «Aa gid, ja, slig røst som Annikken har,» sagde Erik og trumfede i
  toften.
    </p>
    <p>
     Annikken, alias sjømand Røst, sad aldeles uanfægtet, som det hele
  slet ikke angik hende.
    </p>
    <p>
     «Bare vi ikke kommer forsent til andagten,» sagde hun
  pludselig.
    </p>
    <p>
     «Gid det var saa vel,» sagde Svend.
    </p>
    <p>
     «Fy at snakke saadan,» sagde Annikken.
    </p>
    <p>
     De havde ulovendes været en sving udenfor øerne. Egentlig havde de
  ikke lov at seile andetsteds end inde paa havnen.
    </p>
    <p>
     Men iaften havde det været saa altfor fristende, uden at de næsten
  vidste af det, var sjægten gledet udenfor paa de lange, blanke
  dønninger.
    </p>
    <p>
     Det kneb nu at komme tidsnok hjem. Ingen af dem havde uhr, saa
  tiden var aldeles i det blaa.
    </p>
    <p>
     «Even Flisvika roede hjem, da vi seilede udover,» sagde Erik. Det
  var øiensynlig en gjængs tidsregning.
    </p>
    <p>
     «Da kommer vi forsent,» sagde Annikken betænkelig, «vi maa ta til
  aarerne.»
    </p>
    <p>
     Erik og Nils snakkede bag seilet om nytten af at holde andagt.
    </p>
    <p>
     «Det er nok pent,» sagde Erik med sine ti aar, «men det er saa
  kjedeligt saa.»
    </p>
    <p>
     «Nu snakker du stygt,» sagde Annikken.
    </p>
    <p>
     «Ja synes du, det er gjildt da kanske at ha denne andagten over sig
  bestandig,» sagde Erik.
    </p>
    <p>
     «Ja jeg liker det,» sagde hun kort.
    </p>
    <p>
     [5] «Hvorfor liker du det da,» sagde Erik.
    </p>
    <p>
     Først intet svar. Erik spurgte igjen.
    </p>
    <p>
     «Aa – jeg liker at tænke paa, at det er nogen, der er større end
  menneskene». Annikken saa langt ud for sig, vilde ikke møde nogen af
  søskendernes blik, som om hun blev generet for det, hun sagde.
    </p>
    <p>
     Der blev en dyb taushed. De var ikke vant til at snakke om
  religiøse ting sig imellem. Det var ligesom saa rart, at Annikken
  havde sagt det. Magna skvalpede med hænderne i sjøen. Det er sandt
  det, som Annikken sagde, tænkte hun. Men hun sagde ingenting, hun
  heller.
    </p>
    <p>
     Men lille Nils kunde ikke længe vedligeholde den religiøse
  taushed.
    </p>
    <p>
     «Nei igaar julede jeg Peder Even grundig op,» brast det aldeles
  umotiveret ud af ham.
    </p>
    <p>
     «Du da,» sagde Svend.
    </p>
    <p>
     «Ja du kan lægge beg paa, at jeg julede ham,» sagde Nils, «kjend
  hvor stærke muskler, jeg har, akkurat som en rund bue, saadan skal
  ægte muskler være, gut –»
    </p>
    <p>
     «Nei, kjend paa mine muskler,» sagde Erik.
    </p>
    <p>
     «Nei, kjend her,» sagde Svend.
    </p>
    <p>
     Der blev en almindelig muskelundersøgelse.
    </p>
    <p>
     «Jeg har da muskler jeg ogsaa,» sagde Magna og spændte sin brede,
  lille arm.
    </p>
    <p>
     «De er ikke værst,» sagde Svend overlegent, «men det er nu bare
  jentemuskler da,» sagde han henvendt til de øvrige.
    </p>
    <p>
     «Ja naturligvis forholdsvis,» sagde Erik.
    </p>
    <p>
     [6] Naa endelig, der var de ved land. Baaden blev fortøiet i en
  fart, og allesammen tog paa sprang opigjennem de smaa, stille gader.
  Smaabarn spillede jeppe og slog bal midt i gaderne, og længere oppe i
  byen hang store violette syrenklaser udover fortouget gjennem
  havestakitterne.
    </p>
    <p>
     «Kjend, hvor de dufter,» sagde Annikken.
    </p>
    <p>
     De andre fire unge næser snufsede.
    </p>
    <p>
     «Ja her lugtede vist noget.»
    </p>
    <p>
     Saa tænkte de ikke mere paa det.
    </p>
    <p>
     – Pastoren sad alt ved det runde bord midt i den store sal, med
  salmebog og testamente og ventede paa sine barn.
    </p>
    <p>
     Det var et langt, roligt, alvorligt ansigt, der han sad med foldede
  hænder og stirrede ud for sig. Han bar sit hoved høit og stirrede ud
  som efter noget fjernt langt borte.
    </p>
    <p>
     Hans kone sad paa en rørstol med den mindste lille gut paa sit
  skjød. Borte ved døren sad de to tjenestepiger paa rad.
    </p>
    <p>
     «Du mor, det er dog for galt, at børnene aldrig passer
  andagten.»
    </p>
    <p>
     «Ja.»
    </p>
    <p>
     Et øiebliks taushed.
    </p>
    <p>
     «Aa ja, der kommer nok den tid, da de ogsaa trænger Guds ord,»
  sagde faderen. Han saa fremdeles langt ud.
    </p>
    <p>
     «Ja du kan være vis.»
    </p>
    <p>
     Der var et slags bred tryghed over moderen, [7] rødgule farver,
  lidt sammensunken i figuren, men en kraftig ro over det hele.
    </p>
    <p>
     Der fløi en humle surrende ind af det ene vindu, svirrede rundt i
  den store sal med de blaablomstrede vægge og de gule døre.
    </p>
    <p>
     Naa endelig, der hørte de høie guttestemmer ude i gaarden. Annikken
  var alt i døren.
    </p>
    <p>
     «Der hører jeg lyden til Erik,» sa lille Kristoffer paa moderens
  skjød.
    </p>
    <p>
     Der kom de allesammen, satte sig paa det yderste af stolekanterne
  og foldede de brune hænder. De lignede alle moderen, rødgule, brede og
  kraftige.
    </p>
    <p>
     «Ja saa er vi jo samlet,» sagde præsten
    </p>
    <p>
     «Nei – Tilda.»
    </p>
    <p>
     «Aa Annikken, find Tilda.»
    </p>
    <p>
     Atter sank stilhed over den store sal med de blaablomstrede vægge,
  over den stille fader der midt ved bordet med det løftede aandfulde
  hoved, og de stærke, fregnede gutter.
    </p>
    <p>
     Annikken sprang gjennem en række værelser i det lange hus. Der traf
  hun endelig den ældste søster. Hun krøllede sig, havde en tændt lampe
  med en krøltang sat op i lampeglasset.
    </p>
    <p>
     «Tilda, far skal holde andagt.»
    </p>
    <p>
     «Alt nu,» sagde den slanke, unge pige med uforstyrrelig ro.
    </p>
    <p>
     «Du maa skynde dig.»
    </p>
    <p>
     «Ja jeg maa jo først bli færdig, du, er ikke [8] denne haarfaçonen
  nydelig saadan bredt ved ørene.»
    </p>
    <p>
     «Aa, jeg ved ikke, jeg.»
    </p>
    <p>
     «Du skjønner dig ikke paa nogen ting, ja jeg er jo nødt til at være
  færdig vel.»
    </p>
    <p>
     –«Vi synger den gamle salme,» sagde faderen: Hav tak for idag, Gud
  fader i himlen, der fremmed min sag!»
    </p>
    <p>
     Præstens høie stemme lød ud i stilheden, de andre stemte lidt efter
  lidt i med. Tilda høit og klart, Annikken dybt og alvorlig, medens
  pigerne borte ved døren slængte i med nogen skarpe toner. Gutterne
  brummede ogsaa lidt, men det var ikke noget at tale om netop.
    </p>
    <p>
     Faderen læste dæmpet, men naar noget greb ham, særlig da noget
  lyrisk skjønt, hævede han stemmen, og røsten skalv som i rørelse.
    </p>
    <p>
     Gutternes jernskoede hæler klampede atter ud af gangen.
    </p>
    <p>
     «Du, mor, skal vi ikke gaa op paa heien i denne deilige aften.»
    </p>
    <p>
     «Jo gjerne, naar jeg har faat lille Kristoffer i seng.»
    </p>
    <p>
     Gutterne vilde ogsaa være med, og Annikken og Magna.
    </p>
    <p>
     Men Tilda maatte til byen – havde lovet nogen veninder – «du
  Annikken, laan mig hanskerne dine.»
    </p>
    <p>
     «Hvorfor det.»
    </p>
    <p>
     «Jo mine er saa stygge.»
    </p>
    <p>
     «Nei,» sagde Annikken alvorlig.
    </p>
    <p>
     [9] «Tusind tak, du er forfærdelig sød, tusind tak.»
    </p>
    <p>
     Tilda tog paa sprang nedover mod byen.
    </p>
    <p>
     Veien opover heien gik paa kryds og tvers. Store, løse stene laa
  ligesom kastet hen af en kjæmpemæssig haand hist og her. Hele smaa
  stenras havde trængt sig nedigjennem de dybe kløfter, men midt oppe i
  stenuren, hvor stenene stængte, og der ikke var sti at se, der voksede
  de sirlige mørkeviolette makrelblomster, og blege nypetorne klyngede
  sig fast i sprækkerne.
    </p>
    <p>
     Lige i solvæggen mod syd, hvor solen stegte og stenene kjendtes
  lunkne at føle paa, kunde saa en vældig berberisbusk brede sig. Her
  var det sparsomme græs stivt og gult og svid af solen.
    </p>
    <p>
     Helt op paa høiden begyndte saa lyngen, den blomstrende violette
  røslyng, og tyttebærlyng, melbær og krækling, men ikke et træ, ikke en
  busk engang. Man vassede blot i lyng.
    </p>
    <p>
     Stupende brat, dybt dernede laa saa byen med de smaa gader, torvet
  med bryggerne og skuderne. Seet høit deroppefra var det hele som en
  lilleputby rystet ud af et dukkeskrin. I en runding rundt havnen laa
  saa øerne, nøgne ud mod det store hav.
    </p>
    <p>
     Vældigt, stille, blaat i sommerkvælden laa det der, langt, langt
  derude var der seil i seil. En stor damper stævnede indover. Halvdelen
  af horizonten var det frie hav, indover mod land paa den anden kant
  var det blot lyng og fjernt borte fjeld over fjeld.
    </p>
    <p>
     [10] Nede paa havnen drog en lystjagt med et hvidt skinnende seil
  udover.
    </p>
    <p>
     Pastoren havde sin visse bestemte plads deroppe med ryggen mod en
  sten, fruen havde strikketøi med, og Annikken laa i lyngen ved siden.
  Gutterne og Magna var alt i vildt løb bortover vidden.
    </p>
    <p>
     «Det er vist Iversens baad, der seiler udover der,» sagde moderen,
  «Tilda er vel med der.»
    </p>
    <p>
     «Ja,» sagde Annikken, «hun sagde, at de ventede paa hende».
    </p>
    <p>
     «Hvorfor er
     du
     ikke med da,
  Annikken,» sagde faderen, «du er jo en stor pige nu, skal konfirmeres
  om tre maaneder.»
    </p>
    <p>
     «Jeg morer mig ikke ved det.»
    </p>
    <p>
     «Morer du dig ikke ved at være sammen med andre unge;» faderen
  vendte det stille, vemodige blik mod hende, «ja, men det er galt det,
  barn.»
    </p>
    <p>
     «Forresten er de lige glad, enten jeg er med eller ei,» Annikken
  rev op lyngdotter, som hun straks igjen kastede.
    </p>
    <p>
     «Det er galt dette,» gjentog faderen, «dine veninder er da med,
  Annikken.»
    </p>
    <p>
     Intet svar.
    </p>
    <p>
     «Er de ikke vel, Annikken?»
    </p>
    <p>
     «Jeg har ingen veninder,» Annikken skalv lidt i stemmen.
    </p>
    <p>
     «Hvor kan du sige det,» sagde moderen, «Milly Lund da –»
    </p>
    <p>
     «Pyt.»
    </p>
    <p>
     «Ja dere har da længe været venner.»
    </p>
    <p>
     [11] En lang stilhed, saa kom det langsomt:
    </p>
    <p>
     «Hun vil heller gaa med de andre nu.»
    </p>
    <p>
     «Ja men Tilda skal ta Annikken med, mor,» sagde faderen.
    </p>
    <p>
     «Nei langtfra,» for Annikken op, «jeg vil slet ikke tages med paa
  naade.»
    </p>
    <p>
     Atter en lang pause deroppe mellem himmel og hav. Sommernatten
  svøbte sig blød og stille om de to ældre og det unge saare sind.
    </p>
    <p>
     «Jo du skal være mer mellem ungdom du, Annikken,» sagde faderen
  igjen, «ungdommen kommer aldrig igjen – dina sjutton år igen får du
  aldrig mera –»
    </p>
    <p>
     «Jeg – jeg glæder mig ikke til livet,» kom det ligesom trodsig.
    </p>
    <p>
     «Hvorfor det, barn,» sagde faderen.
    </p>
    <p>
     «Aa – jeg tror ikke, det er noget moro –»
    </p>
    <p>
     «Det er næsten leit at høre paa,» sagde moderen og flyttede paa
  sig.
    </p>
    <p>
     «Og du er seksten aar,» sagde faderen – «jo livet er rigt, Annikken
  min, det gjælder bare at ha øine at se med, og Gud giver os saa meget
  mer, end vi aner – saa underlig meget mer –»
    </p>
    <p>
     Atter var der stilt deroppe. Gutternes og Magnas raab og latter
  hørtes langt borte fra.
    </p>
    <p>
     «Stakkars min pige,» sagde faderen og lagde sin haand kjærlig paa
  det lyse hoved derborte i lyngen, «jeg kjender mig selv igjen fra
  ungdommen, mismod og glædesløshed i de aar, livet skulde være lysest;
  men du har et godt hjem, barn, du skal tænke paa det.»
    </p>
    <p>
     [12] «Ja,» mumlede Annikken.
    </p>
    <p>
     «Aa saadanne luner har alle unge piger,» kom det rolig fra moderens
  sikre, brede skikkelse. Hun strikkede jevnt og sindig.
    </p>
    <p>
     Faderen lod haanden ligge paa Annikkens hoved, strøg af og til
  langsomt henover det.
    </p>
    <p>
     Annikken kjendte en klump i halsen, ligesom hun vilde græde.
    </p>
    <p>
     Hvor gjerne hun vilde været med paa den seilturen dernede, se nu –
  krydsede det hvide seil udigjennem det søndre løb ret tilhavs. Hvor
  deiligt at ligge derude og duve paa de lange dønninger.
    </p>
    <p>
     Men aldrig bad nogen af herrerne hende om at være med, og ingen af
  veninderne heller – og at være atpaaslæng af Tilda bestandig, nei,
  nei, nei.
    </p>
    <p>
     Og saa blev hun saa rørt over dette, at faderen strøg hende slig
  over hovedet – nei hun vilde ikke græde, det var saa leit.
    </p>
    <p>
     Hun reiste sig pludselig og gik henover vidden.
    </p>
    <p>
     «Var der noget iveien med Annikken iaften,» spurgte faderen.
    </p>
    <p>
     «Nei da, men det er saa kjedeligt, at hun holder sig saa for sig
  selv bestandig.»
    </p>
    <p>
     «Det er en mimosenatur,» sagde faderen.
    </p>
    <p>
     «Ja, men denslags skal ikke tages under armene,» sagde moderen,
  «det gjælder jo netop at hærde og staalsætte saadanne naturer.»
    </p>
    <p>
     «Annikken mangler ikke kraft,» sagde faderen.
    </p>
    <p>
     «Nei hun gjør ikke det heller,» sa moderen, «hun er al ting paa en
  gang, sky og saar og villiestærk [13] ogsaa, trodsig kan hun være og
  blød paa samme tid.»
    </p>
    <p>
     Annikken havde igjen nærmet sig forældrene borte fra
  lyngvidden.
    </p>
    <p>
     «Annikken min,» begyndte faderen, «du skulde begynde at tegne
  igjen, du har gode anlæg, jeg skal kjøbe dig en skitsebog.»
    </p>
    <p>
     «Nei tak, nei jeg har ikke lyst at tegne mere.»
    </p>
    <p>
     «Jovist, sig nu ikke nei til alt da,» sagde moderen.
    </p>
    <p>
     Det var begyndt at lufte op, friske vindpust for henover lyngen,
  saa hele vidden var i en eneste bølgende bevægelse, og blæste
  præstefruens hattefjer ret tilveirs.
    </p>
    <p>
     Der blev hujet og raabt efter gutterne og Magna, og de begyndte
  nedstigningen. Annikken kastede et blik udover efter seilbaaden, det
  hvide seil havde længe ligget nogenlunde stille udenfor øerne, men det
  friske vindblaf saa ud til at sætte mere fart i det.
    </p>
    <p>
     «Hvis jeg endda havde nogen bøger,» sagde Annikken pludselig, som
  hun forfulgte sin egen tankegang.
    </p>
    <p>
     «Bøger skal du faa hos mig,» sagde faderen.
    </p>
    <p>
     «Aa jeg har læst alle de, du har, far, Oehlenschlægers tragedier og
  alle de paa den øverste hylden din –»
    </p>
    <p>
     «Ja, ja barn, jeg byr, hvad jeg har –»
    </p>
    <p>
     – «Igrunden kan jeg nu ikke rigtig like,» sagde præstefruen, da hun
  og hendes mand var blevet alene, «at Tilda er ude saa sent hver eneste
  aften, det er jo [14] gammel skik her i byen, hører jeg, at ungdommen
  er slig ude paa seilturer og baadturer, men –»
    </p>
    <p>
     «Ungdommen er saa kort, mor –»
    </p>
    <p>
     Serisserne peb ude i sommernatten. Det var mørkt og kjøligt ude
  under alléens store lønnetræer. Annikken havde vinduet aabent, hun laa
  vaagen og stirrede med aabne øine ud i lønnetræernes tætte kroner.
    </p>
    <p>
     Nei, at ikke Tilda endda kom! Saa morsomt hun vist havde havt det
  iaften! Og altid, altid havde hun det morsomt. Tænk at Tilda kunde le
  og snakke saadan bestandig! At hun ikke generede sig! Men Tilda er jo
  ogsaa saa nydelig, ja det var nogen, der havde sagt, at hun var en
  skjønhed. Og naar man var en skjønhed, saa kunde man nok snakke og le.
  –
    </p>
    <p>
     Annikken laa længe i saare tanker. Nei, sagde hun tilslut halvhøit,
  saadant er ikke noget for mig. Jeg, som er saa styg. Nei jeg vil
  omvende mig og leve for Gud, gaa paa bedehuset ofte – hver eneste
  aften vil jeg gjerne gaa did.
    </p>
    <p>
     Og saa havde hun været saa tvær, at hun ikke engang havde villet
  laane Tilda de stakkars hanskerne!
    </p>
    <p>
     Og hun vilde leve for Gud, og saa vilde hun ikke engang gjøre det
  lille offer!
    </p>
    <p>
     Aa Gud, hvor lei jeg er, sukkede hun, Gud hjælp mig til at blive
  snil og god –
    </p>
    <p>
     Hun foldede hænderne, men i samme øieblik hørte hun langt nede i
  alléen en trillende latter og Tildas stemme.
    </p>
    <p>
     [15] «Nei, ved De hvad, Iversen –»
    </p>
    <p>
     Saa en dyb stemme, der sagde noget dæmpet, som hun ikke opfattede,
  saa igjen Tilda:
    </p>
    <p>
     «Ha ha – er De gal De.»
    </p>
    <p>
     Og saa en stund efter igjen:
    </p>
    <p>
     «Godnat da.»
    </p>
    <p>
     «Godnat.»
    </p>
    <p>
     Der blev raabt mange gange godnat derude.
    </p>
    <p>
     Annikken glemte bønnen, reiste sig op og lyttede.
    </p>
    <p>
     Der kom saa Tilda stormende ind i soveværelset. Hele sommernattens
  friskhed fulgte hende.
    </p>
    <p>
     Annikken lod, som hun sov. Men det pinte hende endda, at hun ikke
  havde laant Tilda de hanskerne, hun havde bedt om.
    </p>
    <p>
     Gang paa gang holdt hun paa at sige, at hun angrede, at hun ikke
  havde laant hende hanskerne. Men hun kunde ikke faa det til, det var
  ligesom saa leit.
    </p>
    <p>
     Tilda var hurtig i seng, og endda var ikke Annikken kommet sig til
  at sige noget.
    </p>
    <p>
     Endelig kom det med stor anstrengelse:
    </p>
    <p>
     «Jeg er saa lei over, at jeg ikke laante dig hanskerne, du kunde
  saa gjerne faat dem.»
    </p>
    <p>
     «Kjære er du vaagen – ja det var ikke meget elskværdig gjort
  just.»
    </p>
    <p>
     I samme øieblik blev Annikken vred, fordi Tilda tog det paa den
  maade og tiede bomstille.
    </p>
    <p>
     «Var dere oppe paa heien,» spurgte Tilda.
    </p>
    <p>
     [16] «Ja.»
    </p>
    <p>
     «Uf, at du kan holde ud at gaa op paa den triste heien.»
    </p>
    <p>
     Ikke et ord til svar.
    </p>
    <p>
     Og serisserne peb igjen ude i den lyse sommernat.
    </p>
   </div>

   <div type="chapter" xml:id="moro">
    <head>
     <ref target="#contents_2" xml:id="chapter_2">
      Moro
     </ref>
    </head>
    <p>
     [17] Det var eftermiddag. Stærkt solskin over lønnetræerne, men
  skygge bag huset paa den aabne, sandede plads.
    </p>
    <p>
     Præstefruen sad bred og hyggelig ved det store stenbord og stoppede
  alle sine guttestrømper, med brillerne saa langt som muligt ude paa
  den lillebitte, tykke næse. Annikken havde ogsaa en lang strømpe
  trukket opover den ene arm, men Tilda laa i hængekøien og viftede sig
  med en Aftenpost.
    </p>
    <p>
     «Jeg rører mig ikke i denne varme,» sagde Tilda, «aa gyng mig lidt
  Magna.»
    </p>
    <p>
     «Gyng dig selv,» sagde Magna og stoppede fingrene i ørene for at
  kunne læse mere uforstyrret.
    </p>
    <p>
     Myggene surrede i store flokke der høit oppe under det tætte løv,
  og luften dirrede af varme over hustaget.
    </p>
    <p>
     En frisk ung pigestemme spurgte bag hjørnet:
    </p>
    <p>
     «Er Tilda hjemme.»
    </p>
    <p>
     Der kom de op paa gaardspladsen. To unge piger med røde, friske
  kinder, krøllet pandehaar og smaa næser.
    </p>
    <p>
     [18] «Goddag, vil du være med paa en tur, Tilda, vi skulde spørge
  fra Iversen.»
    </p>
    <p>
     Tilda, der ikke havde giddet røre sig, var sprunget op i en
  fart.
    </p>
    <p>
     «Ja naturligvis, naar blev det bestemt?»
    </p>
    <p>
     «Netop nu, vi traf Iversen, og saa er jo veiret saa
  vidunderligt.»
    </p>
    <p>
     «Gid, saa knagende moro, du altid har,» sagde Magna og tog fingrene
  ud af ørene. «Vi maatte endelig skynde os, sa Iversen, – vi skal ro
  til Langeland og kanske danse der.»
    </p>
    <p>
     Præstefruen tog brillerne af:
    </p>
    <p>
     «Kan ikke Annikken ogsaa være med?»
    </p>
    <p>
     «Jo da –, det kan hun vist.»
    </p>
    <p>
     «Nei, nei, jeg vil ikke,» sagde Annikken.
    </p>
    <p>
     «Jovist vil du –»
    </p>
    <p>
     «Men er Annikken buden da,» spurgte Tilda.
    </p>
    <p>
     «Hun – kan naturligvis – godt være med,» Elly Thue drog paa
  det.
    </p>
    <p>
     «Hils fra mig dere,» sagde præstefruen afgjørende, «og spørg, om
  ikke Annikken ogsaa maa være med.»
    </p>
    <p>
     Annikken havde kastet strømpen og var løbet ind i huset, moderen
  gik efter hende.
    </p>
    <p>
     «Nei mor, jeg vil ikke være med paa naade,» sagde Annikken.
    </p>
    <p>
     «Jo, Annikken, guldet,» sagde moderen, «nu skal du være med.»
    </p>
    <p>
     «Ja men de har jo ikke bedt mig,» græd Annikken.
    </p>
    <p>
     [19] «Puh, ja det er ogsaa noget at græde for, vær nu med, Annikken
  min, og glæd dig med de andre.»
    </p>
    <p>
     «Ingen bryr sig om at ha mig med, og jeg vil ikke være saadan en
  atpaaslæng.»
    </p>
    <p>
     Der kom Tilda, Elly og Milly; Annikken flygtede ud i kjøkkenet, for
  at de ikke skulde se, at hun græd.
    </p>
    <p>
     «Annikken blir med,» sagde moderen paa sin rolige uomstødelige
  maade, «du skal ta dig af hende Tilda.»
    </p>
    <p>
     «Jeg ved ikke, hvad du mener med, at jeg skal ta mig af hende,»
  sagde Tilda.
    </p>
    <p>
     «Det ved du godt, naar du bare har villien til det.»
    </p>
    <p>
     Moderen satte selv hatten paa Annikkens hoved:
    </p>
    <p>
     «Se saa, guldet.»
    </p>
    <p>
     Der gik de med Annikken midt imellem sig.
    </p>
    <p>
     – Sol over torvet og de lave hvidmalte, velstelte huse rundt
  omkring, sol over de gamle haver, der laa lige ud i gaderne, hvor
  buksbomhækkene var ganske hvide af gadestøv og tørke.
    </p>
    <p>
     Sol over de gamle brygger, over jagter og prammer og sjægter, der
  laa dernede i den lunkne, dovne sjø og svedede tjære.
    </p>
    <p>
     Saalangt man saa opover laa gaderne folketomme i solstegen, husenes
  skygger tegnede sig skarpt mod de sandede, stille gader.
    </p>
    <p>
     Nede ved bryggerne var det lidt mere liv. En politibetjent i hvid
  støvfrak og med stor mave, gamle mægler Tausen med rød næse og lang
  pibe i munden [20] og nogen hundehvalper, som legede og boltrede sig
  og holdt paa at gaa lige lukt paa vandet.
    </p>
    <p>
     Student Rode og Iversen var alt ved bryggen og stelte med sjægten.
  Student Rode var en høi, smal student med vakre øine, og et langt
  dvælende blik, men hans underlæbe hang noget slapt ukontrolleret ned
  paa hans hage. Iversen var en ældre kavaler, der altid optraadte i
  selskab med det alleryngste kuld af ungdom, der voksede op i byen. Han
  var lidt tunghørt og førladen; nu havde han taget plads nede i
  bryggetrappen og geleidede damerne ombord med en stor, blød,
  omhyggelig haand.
    </p>
    <p>
     Elly, Milly og Tilda straalede og snakkede oppe paa bryggen. Karen
  Jensen, en blegfed, ung pige med hvide øienbryn, var ogsaa kommet med.
  De lo af alt. Først lo de af, at Mosling endda ikke var kommet, og da
  de fik se hans lille skikkelse oppe i gaden lo de af, at han kom.
  Mosling var en ven af Iversen, ogsaa en lidt ældre tørkomisk herre,
  der uundgaaelig hørte med paa alslags turer.
    </p>
    <p>
     Annikken stod for sig selv, flammende rød i ansigtet med rødkantede
  øine, fordi hun havde grædt. Hatten sad lidt uklædelig paa skjæve paa
  det lyse, brede hoved.
    </p>
    <p>
     Iversen læspede og hviskede til damerne efterhvert, som de steg i
  baaden.
    </p>
    <p>
     «Jeg har tat min søster Annikken med, Iversen,» raabte Tilda lidt
  bryd.
    </p>
    <p>
     Iversen misforstod og fik det mærkelig nok til, at hun ikke havde
  lyst paa denne tur.
    </p>
    <p>
     [21] «Fy skam Dem,» læspede han hviskende.
    </p>
    <p>
     Men Annikken havde hørt det, det flammede end stærkere op i hendes
  ansigt.
    </p>
    <p>
     «Nei, jeg sa, at jeg har tat Annikken med,» brølte Tilda.
    </p>
    <p>
     Annikken vred sig af fortvilelse. Aa om hun kunde løbe sin vei! Men
  kom hun hjem, saa blev bare mor vred –
    </p>
    <p>
     «Glæder mig usigelig,» sagde Iversen, da han endelig forstod, «det
  er mig en stor ære, jeg tror, det er første gang, frøkenen gjør mig
  den fornøielse.»
    </p>
    <p>
     Og den bløde haand trykkede Annikkens haand tæt.
    </p>
    <p>
     «Alt andet end heldigt ydre,» tænkte Iversen, og smilede med store,
  vandblaa øine til Annikken.
    </p>
    <p>
     I sidste øieblik, de holdt netop paa at støde fra land, kom Per
  Krafft løbende.
    </p>
    <p>
     «Skal dere paa tur – og ingen har sagt mig til – jeg blir
  naturligvis med –»
    </p>
    <p>
     Det skarpe, lille ansigt lyste.
    </p>
    <p>
     «Vi blir for mange, gut,» raabte Rode.
    </p>
    <p>
     «Nei da,» raabte Tilda og Elly i kor. De andre unge piger stemte
  ogsaa i med. «Vi er slet ikke for mange, Per kan godt være med.»
    </p>
    <p>
     «Jeg repræsenterer ingen vægt at tale om i kilo,» sagde Per Krafft
  og hoppede bardus ned i baaden.
    </p>
    <p>
     «Paa denne maaden ser det nærmest ud til at vi gaar nedenom og hjem
  hele kodiljen,» sagde Mosling.
    </p>
    <p>
     [22] «Jeg skal gjøre nytte for mig og ro paa spræng,» sagde Per
  Krafft – «hvor gaar turen hen?»
    </p>
    <p>
     Det var en liden, sorthaaret student, der studerede theologi. Naar
  de unge piger var alene sig imellem og kritiserede herrerne, sagde de
  altid, at Per Krafft saa ud som han lugtede paa den gyseligste
  gammelost. Forresten var det noget betydeligt og uberegneligt ved ham
  paa samme tid. Og det var noget i hans ansigt, der trods
  gammelostsnusingen ikke udelukkede muligheden af, at bispekorset
  engang kunde komme til at lyse paa hans bryst.
    </p>
    <p>
     «At være bikje og sidde i forenden, kan jeg da ialfald,» sagde Per
  Krafft og satte sig paa baadripen.
    </p>
    <p>
     «Nei her er udmærket rum,» raabte Tilda.
    </p>
    <p>
     «All right,» sagde Iversen, og baaden gled udover i det blanke
  vand.
    </p>
    <p>
     De unge piger havde faat placeret Annikken længst agter ved roret,
  indeklemt af alle de
  andre.
      <ref target="#NOR0105_ton2" xml:id="NOR0105_backn2">
      n2
     </ref>
    </p>
    <p>
     Den mest eftertragtede plads var paa midttoften, hvor man var
  herrerne nærmest. Der sad Iversen og Tilda.
    </p>
    <p>
     «Ah, saa kan man igjen begynde at leve,» læspede Iversen, da
  luftningen fra sjøen viftede om dem længere ude.
    </p>
    <p>
     «Lever De ikke paa landjorden, De da, Iversen,» smilede Tilda.
    </p>
    <p>
     «Nei, jeg forsmægter,» hviskede Iversen med et dvælende blik.
    </p>
    <p>
     Han belønnedes med en trillende latter af alle de unge piger.
    </p>
    <p>
     [23] Tænk, at de kan synes, at det var saa morsomt sagt, tænkte
  Annikken og sad med et stort ubevægeligt ansigt.
    </p>
    <p>
     Rode havde gjort forgjæves anstrengelser for at komme til at sidde
  ved siden af Tilda, men da Iversen vilde have den plads, det var jo
  hans baad, maatte han vige. Han sad nu bag hendes ryg og tilkjendegav
  sin nærværelse ved smaa ryk i hendes lange flette.
    </p>
    <p>
     «Rode, nu skal De la være,» Tilda vendte sig med et straalende
  ansigt.
    </p>
    <p>
     Det var rent en lettelse, naar Rode tog sin underlæbe op og
  snakkede. Da blev han formelig vakker.
    </p>
    <p>
     «Jeg er jo nødt til at tilkjendegive min eksistens, ellers er det
  jo ingen, der tænker paa mig,» sagde Rode, og blev vakker.
    </p>
    <p>
     «End jeg da,» sagde Mosling med en ynkelig stemme, «hvem tænker paa
  mig.»
    </p>
    <p>
     «End jeg her i min dystre ensomhed da,» raabte Per Krafft paa
  baadripen.
    </p>
    <p>
     «Du vilde jo selv sidde der,» raabte Tilda.
    </p>
    <p>
     «Hur här är skönt,» læspede Iversen.
    </p>
    <p>
     «Nei nu begynder han alt at tale svensk saa tidligt paa kvælden,»
  raabte Mosling, «gjem det far, saa har du noget til maaneskinnet
  ogsaa.»
    </p>
    <p>
     Per Krafft saa ud, som han lugtede gammelost i høi grad.
    </p>
    <p>
     «Forhindre da ikke manden i at bli elegisk,» raabte han.
    </p>
    <p>
     [24] Iversen havde intet hørt og saa rundt med spør gende, vandblaa
  øine. Saa lo de af det.
    </p>
    <p>
     «Hvor har du kjøbt den flotte hat, Iversen,» sagde Mosling.
    </p>
    <p>
     «Nei,» sagde Iversen raskt. Han havde igjen misforstaaet, men
  troede, han dengang havde truffet det rigtige og saa sig veltilfreds
  omkring. Saa lo de i kor.
    </p>
    <p>
     Blev der et øiebliks stilhed, sagde Iversen: «Nei nu faar du til
  Mosling.»
    </p>
    <p>
     Og Mosling holdt det ene tøvede foredrag efter det andet, saa de
  brølte af latter.
    </p>
    <p>
     «Sandelig min hat gjør vi Mosling til storthingsmand til høsten,»
  raabte Per Krafft, «et sligt herredømme over ordenes væld –»
    </p>
    <p>
     «Pas dit eget væld, du far min,» sagde Mosling og gav Per Krafft et
  puf, saa han holdt paa at gaa baglænds ud i sjøen.
    </p>
    <p>
     Saa lo de igjen. Baaden gled henunder i skyggen af fjeldet, der
  hvor vandet var klart og grønt, og den brune tang laa i store
  vaser.
    </p>
    <p>
     Nei, at de kan le saadan af al ting, tænkte Annikken. Hun havde
  ikke opladt sin mund, siden de reiste fra bryggen.
    </p>
    <p>
     «Lad os ro udenom skjærene,» raabte Tilda.
    </p>
    <p>
     «Ro, ro til fiskeskjær,» sang Per Krafft.
    </p>
    <p>
     Alle sang med, de friske unge stemmer bortover sjøen.
    </p>
    <p>
     «Hvad er det, du sidder og funderer paa, Rode,» raabte Per – «slaa
  paa dine strenge og sjung med –»
    </p>
    <p>
     [25] Rode hentede sin underlæbe dybt dernedenfra og smilede.
    </p>
    <p>
     «Jeg synes, vi har det saa koselig.»
    </p>
    <p>
     «Ja manden har ret, vi har det netop koselig,» læspede Iversen.
    </p>
    <p>
     Derborte laa Langeland. En rødmalet gaard paa en stump grønt jorde,
  smaaheier og løvskov omkring, en stensat brygge ud i sjøen og et par
  baader.
    </p>
    <p>
     Sjøen gik saa spillende frisk ind mod stranden, hævede den brune
  blæretang op og ned, op og ned og vaskede de rundslidte smaa
  heier.
    </p>
    <p>
     Aarene blev lagt ind, og den hele baad fuld af ungdom skurede mod
  den primitive brygge. Oppe fra den rødmalte gaard drog en gammel kal
  sig langsomt nedover.
    </p>
    <p>
     «Naa der har vi jo gamlingen i egen person,» raabte Mosling.
    </p>
    <p>
     «Goddag Even Langeland, her er pent folk ude og reiser, ser
  De.»
    </p>
    <p>
     Gamle Even var i buksesæler og blaa toplue med graa skjeggestubber
  og buskede øienbryn.
    </p>
    <p>
     «Jeg ser det,» sagde gamle Even.
    </p>
    <p>
     «Vi kan vel faa ligge oppe paa jordet dit en stund, komme ind i
  stuen din ogsaa kanske og hvile os lidt?»
    </p>
    <p>
     «Jo det var vel raad til det, naar de vilde tækkes med bondestel
  saa.»
    </p>
    <p>
     «Du din gamle lurifas,» sagde Mosling og slog ham paa skulderen,
  «du har flere penge paa kistebunden end hele skokken af os
  tilsammen.»
    </p>
    <p>
     [26] «He, he,» lo Even i sine graa skjeggestubber.
    </p>
    <p>
     Even Langelands søn var skipper og for tilsjøs, sønnekonen og gamle
  Even styrede saa gaarden hjemme.
    </p>
    <p>
     «Her slaar vi os ned,» raabte Per Krafft oppe i et lidet bakkeheld,
  hvor græsset var lyst som en dag i mai.
    </p>
    <p>
     «Kan vi faa bragt melk hidop, Even.
    </p>
    <p>
     «Ja det var vel raad til det,» sagde Even og stabbede ivei opover
  mod huset.
    </p>
    <p>
     Der slog de sig ned.
    </p>
    <p>
     Tildas lyse kjole laa bortover græsset. Per Krafft støttede
  albuerne paa den med hagen i hænderne og laa og stirrede paa
  Tilda.
    </p>
    <p>
     Han havde det i rykkevis med alting. Nu saa han ikke andre end
  Tilda. Hele verden var bare luft forresten. Tilda straalede og
  snakkede og var vakker. Mosling vilde have hans plads, men Per Krafft
  protesterede:
    </p>
    <p>
     «Jeg kjæmper som en løve,» raabte han.
    </p>
    <p>
     Tilda rødmede, men smilede endda mere. Per er forelsket i Tilda,
  tænkte Annikken, det kan jeg godt se.
    </p>
    <p>
     Elly laa med hænderne under hovedet og blev viftet af Iversen med
  en tom kagepose. Karen Jensen knyttede lykkestraa med Mosling. Ingen
  tog notits af Annikken, men hendes øine lyste.
    </p>
    <p>
     For dette var igrunden snodigt, saa friskt og saa deiligt.
    </p>
    <p>
     [27] Pludselig vendte Per Krafft sig helt om mod Annikken.
    </p>
    <p>
     «Du er saa stille du –,» sagde han skjælmsk.
    </p>
    <p>
     «Ja.» Annikken blev lidt rød.
    </p>
    <p>
     «Hvorfor er du nu egentlig det.
    </p>
    <p>
     «Jo for jeg er saadan,» sagde Annikken alvorlig.
    </p>
    <p>
     Han saa hende ind i øinene:
    </p>
    <p>
     «Jeg er ogsaa saadan,» sagde han, øinene smilede fremdeles.
    </p>
    <p>
     «Nei det er du slet ikke,» sagde Annikken. Hun huskede ham nok fra
  kjelkebakkerne for en to tre aar siden, da Annikkens fader flyttede
  til byen. Siden havde han fordetmeste været i Kristiania.
    </p>
    <p>
     «Jeg taler blot med den største overvindelse,» fortsatte det
  smilende ansigt.
    </p>
    <p>
     Han gjør bare nar af mig, tænkte Annikken og saa alvorlig paa
  ham.
    </p>
    <p>
     «Tror du ikke, jeg mener, hvad jeg siger.»
    </p>
    <p>
     «Nei,» sagde Annikken kort.
    </p>
    <p>
     Han stirrede hende et par sekunder ind i øinene.
    </p>
    <p>
     «Du er noget for dig selv, du,» sagde han let.
    </p>
    <p>
     Straks efter vendte han sig rundt til de andre, talte og lo,
  vrængede med ord og holdt latteren oppe.
    </p>
    <p>
     Gamle Even kom stabbende nedover med en stor bolle melk. Den ene
  skidne tommelfinger holdt han troværdig dybt nede i melken.
    </p>
    <p>
     «Nektar og Ambrosia,» raabte Per Krafft, «serveret paa den
  delikateste maade, du Even, du Even du perle blandt mandkjøn –»
    </p>
    <p>
     «Nei lad os ikke ligge her og være saa træge,» [28] raabte Milly,
  som ingen for øieblikket tog nogen videre notis af – «lad os lege:
  Enkemand sidste par ud.»
    </p>
    <p>
     Mosling var enkemand, og Annikken og tykke Karen Jensen blev et
  par. Da der blev raabt: Sidste par ud løb Annikken alt, hvad hun
  orkede, hun tænkte sig ikke andet, end at Karen ogsaa skulde løbe; men
  denne havde ladt sig meget letvindt fange af Mosling, og langt nede
  paa jordet stod Annikken mutters alene.
    </p>
    <p>
     «Det var fusk det,» sagde hun alvorlig til Karen, da hun kom op til
  de andre igjen.
    </p>
    <p>
     «Fusk, ha, ha,» de storlo allesammen.
    </p>
    <p>
     Næste gang Annikken skulde løbe, var Annikken og Tilda kommet
  sammen. Rode var enkemand. Han lagde end ikke det ringeste skjul paa,
  at det var Tilda, han vilde fange, og kastede ikke et blik efter
  Annikken engang.
    </p>
    <p>
     Tilda og Rode sprang nedover paa kryds og tvers, lo og braastansed,
  sprang igjen, hiksted af bare latter.
    </p>
    <p>
     Annikken stod som en støtte langt oppe ved siden af de andre.
    </p>
    <p>
     «Men saa løb da, Annikken og mød hende,» raabte de andre.
    </p>
    <p>
     «Nei.»
    </p>
    <p>
     «Kjære, hvorfor vil du ikke?»
    </p>
    <p>
     «Hun vil jo netop, at han skal fange hende,» sagde Annikken, «dere
  kan da vel se det.»
    </p>
    <p>
     De lo allesammen.
    </p>
    <p>
     [29] «De er rar, De,» hviskede Iversen.
    </p>
    <p>
     Per Krafft var enkemand. Det var atter Annikken og Tilda.
    </p>
    <p>
     Ingen bryr sig om at løbe efter mig, tænkte Annikken, sandelig min
  hat, om jeg vil løbe heller.
    </p>
    <p>
     Der var Per Krafft lige efter hende. Annikken vendte sig forbauset
  om. «Nei Tilda løber jo der,» sagde hun med det alvorlige ansigt.
    </p>
    <p>
     «Tænker du ikke, jeg har øine i hovedet du, nei, det er dig, jeg
  vil fange.»
    </p>
    <p>
     Annikken sprang som for livet. Det var da mærkeligt, at han vilde
  løbe efter hende. Men det var lidt morsomt ogsaa. Og hun løb.
    </p>
    <p>
     Men Per Krafft var lige i hælene paa hende.
    </p>
    <p>
     «Du løber jo, som jeg vilde myrde dig,» sagde han.
    </p>
    <p>
     «Ja det skal man jo,» sagde hun, da han havde fanget hende.
    </p>
    <p>
     «Skal man det,» sagde han igjen med sine skjælmske øine.
    </p>
    <p>
     «Ja,» sagde Annikken troskyldig.
    </p>
    <p>
     Men det var alligevel morsomt, at han havde løbet saadan efter
  hende.
    </p>
    <p>
     Siden blev der drukket kaffe inde i Even Langelands lave stue, hvor
  der hang skuder for fulde seil langs alle vægge, og rare konkylier,
  der var hjemført fra de varme lande, laa til stas allevegne.
    </p>
    <p>
     Saa kom maanen op gyldengul bag furutræerne ind mod land.
    </p>
    <p>
     De maatte tænke paa hjemturen. Og sjøen laa saa blød og saa stille,
  men tæt indved land, hvor [30] furutræerne skyggede, var sjøen sort og
  hemmelighedsfuld, og alle omrids var saa dunkle og udviskede. Men
  midtfjords glimtede maanestriben.
    </p>
    <p>
     Og de havde punsch, og der blev drukket og leet. Saa var der en,
  der sagde:
    </p>
    <p>
     «Aa for en aften –»
    </p>
    <p>
     «Ja har dere seet noget saa vidunderligt – vi er i
  eventyrland.»
    </p>
    <p>
     «Vast roet der forud,» læspede Iversen, «slig en aften faar vi
  aldrig igjen.»
    </p>
    <p>
     Aarene blev dyppet stille og blødt, og saa sang de:
    </p>
    <p>
     «Vi skilles ved en planke fra vor grav –»
    </p>
    <p>
     Men ikke en eneste en af dem alle tænkte hverken paa planken eller
  graven.
    </p>
    <p>
     Det blev kjøligere. Sjøen skvulpede saa let under baaden.
    </p>
    <p>
     «Vast lidt der forud,» raabte Iversen igjen, «vi vil ikke iland
  ikvæld.»
    </p>
    <p>
     Annikken havde sin gamle plads agter, indeklemt mellem alle de
  andre. Tilda havde ligesom tabt humøret, sad og stirrede ret ned i
  sjøen. Per Krafft laa i forenden og nynnede noget uforstaaeligt dæmpet
  noget.
    </p>
    <p>
     Den vidunderlige bløde sommernat derude mellem skjærene.
    </p>
    <p>
     Endelig kom de til land. I skyggen af træerne opigjennem de smaa
  gader var der dobbelt stille, som noget lønligt, forhekset.
    </p>
    <p>
     Men bag de smaa vinduer med de nedrullede [31] gardiner vendte folk
  sig i sine senge, naar de hørte de friske, unge stemmer derude i
  nattestilheden.
    </p>
    <p>
     «Nogen af de fine, der har været paa tur igjen, det er maade paa
  ogsaa, slig er de ude hver eneste kvæld.»
    </p>
    <p>
     Og saa sov byen igjen under de store lønnetræer.
    </p>
    <p>
     Men idetsamme, de skulde lægge sig, sagde Tilda saadan løst
  henkastet:
    </p>
    <p>
     «Uf den Per Krafft. Han løb efter dig i enkemandslegen bare for at
  ærte mig, det var noget, vi havde væddet om.»
    </p>
    <p>
     «Jasaa,» sagde Annikken.
    </p>
   </div>
 
   <div type="chapter" xml:id="annikken-og-brødrene">
    <head>
     <ref target="#contents_3" xml:id="chapter_3">
      Annikken og
  brødrene
     </ref>
    </head>
    <p>
     [32] Nei!
    </p>
    <p>
     En ting var Annikken vis paa. Være med paa saadanne ture mere, det
  vilde hun ikke.
    </p>
    <p>
     Nu havde hun ikke sagt et ord paa hele hjemveien fra Langeland,
  ingen havde talt til hende heller. Havde det ikke været det, at hun
  passede roret, saa havde det været akkurat det samme, om hun havde
  siddet der i agterenden eller ei.
    </p>
    <p>
     Kanske hun var saa dum, at det var det, der gjorde det. Om det
  havde gjældt hendes liv, havde hun ikke kunnet tale saa let eller havt
  saadan en overflod af ord. Den mindste lille sætning kunde de jo vride
  og vende i det uendelige.
    </p>
    <p>
     Og saa var det jo igrunden ingenting det, de talte om heller.
    </p>
    <p>
     Bare noget tøv altsammen, tænkte Annikken og stirrede uhyre
  alvorlig frem for sig.
    </p>
    <p>
     Den eneste, som ligesom havde givet sig lidt af med hende var jo
  Per Krafft. Men Annikken var ikke ganske vis paa, om han ikke havde
  gjort lidt nar af hende.
    </p>
    <p>
     [33] Jo mere hun tænkte paa det, des vissere blev hun paa, at han
  bare havde gjort nar af hende.
    </p>
    <p>
     Det havde ikke netop føltes saa, da han talte til hende og løb
  efter hende i enkemandslegen, men det var bare, fordi hun var saa
  enfoldig og ikke forstod sig paa herrer.
    </p>
    <p>
     Nei hun brydde sig ikke det pluk om at være sammen med alle dem,
  som de kaldte hendes veninder mere.
    </p>
    <p>
     Jo det var nogen deilige veninder! De brydde sig jo ikke det spor
  om hende, nogen af dem.
    </p>
    <p>
     Annikken forstod sig ikke selv mere. Hun havde faat saadan længsel
  i sig efter at folk skulde være snilde mod hende og være lidt glad i
  hende.
    </p>
    <p>
     Saadan havde hun aldrig havt det før. Da havde hun været ligeglad
  med alt saadant noget, bare løbet med de yngre brødrene den hele dag,
  fisket og roet som en kar, og kommanderet og regjeret i baaden. For
  det kunde hun.
    </p>
    <p>
     Derfor var det ogsaa, at hun var blevet hedende sjømand Røst.
    </p>
    <p>
     Men nu var det rare skeet, at sjømand Røst helt var forsvundet.
    </p>
    <p>
     Det var med en eneste gang blevet saa saart og leit, at hun ingen
  veninder havde, og at ingen brydde sig om hende.
    </p>
    <p>
     Aa – og saa forfærdelig leit, det var at bli voksen.
    </p>
    <p>
     Ligesom en stor uafvendelig ulykke, som nærmede sig – og nærmede
  sig og som hun maatte op i.
    </p>
    <p>
     [34] At voksne, gamle folk kunde holde ud at leve!
    </p>
    <p>
     Nu var hun sytten aar om tre maaneder, du store alverden hvor
  gammel, hun var.
    </p>
    <p>
     Tænk, at Iversen, som var saa gruelig gammel, vist over tredive
  aar, kunde holde leven og le saadan af ingen ting.
    </p>
    <p>
     Og at Elly og Milly og Karen, ja Tilda ogsaa kunde gjøre sig saa
  til for den gamle Iversen!
    </p>
    <p>
     For de
     gjorde
     sig til!
    </p>
    <p>
     De lo ikke saadan af al ting, naar de var alene sammen med de andre
  unge piger.
    </p>
    <p>
     Nei det var saa ufatteligt, altsammen. Bag deres ryg lo de jo
  forfærdelig og gjorde nar baade af Iversen og Mosling og Rode og Per
  Krafft ogsaa. Og, naar de var sammen med dem, saa likte de det, bare
  nogen af herrerne saa paa dem.
    </p>
    <p>
     Annikken funderede stærkt med det lyse, brede ansigt.
    </p>
    <p>
     Ja jeg vil ikke være saadan, tænkte hun. Ikke vil jeg være saadan,
  og ikke kunde jeg heller, om jeg end vilde.
    </p>
    <p>
     Nei hun vilde følge med gutterne op i heien og lave fos! Det vilde
  hun, det var da moro, det.
    </p>
    <p>
     Grave kanaler og lede alt vandet fra myrene deroppe ned i det
  basin, de havde gravet ud, bygge dæmninger, og saa, naar hele basinet
  var fuldt, lade fossen buldre og styrte nedover den stupbratte
  hei.
    </p>
    <p>
     Svend, Erik og Nils forsynede sig med hver sit bogstavelig
  tommetykke smørrebrød, indpakket i papir og tog paa sprang opover
  heien.
    </p>
    <p>
     [35] Idag skulde det rigtignok blive en storartet fos. Regnet havde
  det gjort, myrene var søkvaade, og ordentlig spade havde de med sig.
  Opover heien var det den ivrigste diskussion om den bedste maade at
  tage sagen paa.
    </p>
    <p>
     Annikken var grei og kort. Saadan skulde det være og saadan og
  saadan.
    </p>
    <p>
     Gutterne bøiede sig for hende, alle tre. Ja naturligvis, det, som
  sjømand Røst sagde, var det rigtigste.
    </p>
    <p>
     Himlen var saa lys, og luften var saa let, og alle de fire deroppe
  arbeidede i sit ansigts sved. Myren var saa vaad, at traadte man feil,
  sank man i over støvlerne. Det gjaldt at være rask paa foden og let i
  vendingen. Annikken var ikke egentlig nogen af delene, men hun
  arbeidede som en kar sammen med de tre hvidhaarede, sveddryppende
  gutter.
    </p>
    <p>
     Dette var moro, det, det var noget andet end turen igaar.
    </p>
    <p>
     Kjolekanten og strømper og sko var dyngvaade, hatten laa langt
  borte i lyngen, det var et spørgsmaal, om gutterne idetheletaget havde
  havt hatte paa, da de kom herop. lalfald var det lille Nils umuligt at
  huske det. De tommetykke smørrebrød laa paa stene, hvor det kunde
  falde sig og blev bidt af nu og da.
    </p>
    <p>
     Sandelig var dette godt gjort, om hun selv skulde sige det, tænkte
  Annikken, at faa hele basinet fuldt bare af de myrene.
    </p>
    <p>
     [36] Hun stod som en feltherre og lænede sig paa spaden, det tynde
  haar viftede om hende.
    </p>
    <p>
     «Det er ikke tale om, at vi lar fossen gaa idag, gutter!»
    </p>
    <p>
     «Aa jo da.»
    </p>
    <p>
     «Nei vi kan faa meget mer vand, hvis vi graver en rende
  derbortenfra, skal dere bare se.»
    </p>
    <p>
     Ja sandelig havde ikke sjømand Røst ret denne gang ogsaa. Der kom
  en pige gaaende borte fra stien, der kom nedefra byen.
    </p>
    <p>
     «Hvem er nu det da,» sagde Annikken, «aldrig kan man nu faa være i
  fred heller.»
    </p>
    <p>
     Hun vridde lidt vand af sit kjoleskjørt, og tog sin hat paa, andet
  toilette var det jo egentlig ikke anledning til at gjøre paa grund af
  den kommende.
    </p>
    <p>
     Da hun kom nærmere saa de, at det var Lina Græsvig. En ung pige,
  som Annikken gik til konfirmation med. De havde gaat paa skole sammen
  ogsaa, men Lina Græsvig var blevet tat ud af skolen for et aars tid
  siden, da moderen, som var enke, ikke havde havt raad til at betale
  skolepengene. Faderen, der havde været theologisk kandidat, var
  sygelig hele sit Liv, havde saa giftet sig med en tjenestepige, men
  var død efter et par aars forløb.
    </p>
    <p>
     Moderen syede linsøm for folk, og forsøgte saa godt, hun kunde
  efter ringe evne, at give datteren en opdragelse, der var den
  studerede fader værdig.
    </p>
    <p>
     Det var en høi, lys, spædlemmet skikkelse, den lille Lina Græsvig,
  der havde denslags helt blaa øine, [37] som bringer tanken hen paa
  violer. Hun mindede forresten om en blomst heltigjennem. En rank,
  spæd, uskyldig blomst. Det blev sagt, at Lina Græsvig havde arvet
  faderens daarlige helbred. Hun hostede ofte.
    </p>
    <p>
     Pyt var det bare Lina Græsvig, der kom!
    </p>
    <p>
     «Vi leder vandet i kanaler, kom her skal du se,» raabte
  Annikken.
    </p>
    <p>
     Lina Græsvig kom nærmere med de yndefulde blaa øine i det stille
  ansigt. Hun havde en sort straahat med blaat baand.
    </p>
    <p>
     «Hvor vaad du er,» sagde hun til Annikken.
    </p>
    <p>
     «Ja pyt.»
    </p>
    <p>
     «Du kan blive forkjølet.»
    </p>
    <p>
     «Puh,» med den dybeste ringeagt – «synes du ikke, det ser morsomt
  ud?» Annikken pegede udover sit eftermiddagsarbeide, de dyngvaade
  myrer og de smale, sorte gravede render.
    </p>
    <p>
     «Aa jeg ved ikke rigtig.»
    </p>
    <p>
     «Ingen jenter skjønner sig paa sligt uden sjømand Røst,» sagde Erik
  med sorte svedperler i panden.
    </p>
    <p>
     «Gaar du tur,» spurgte Annikken.
    </p>
    <p>
     «Ja mor vil, at jeg skal ud i luften.»
    </p>
    <p>
     «Er du syg?»
    </p>
    <p>
     «Aa nei da, jeg er bare ligesom lidt træt.»
    </p>
    <p>
     De snakkede videre. Lina Græsvig slog sig ned i lyngen. Hun
  fortalte, at hun havde vaaget inat hos en morbror af sig, som var
  lods, han var død udpaa morgenstunden.
    </p>
    <p>
     «Var du der, da han døde?»
    </p>
    <p>
     [38] «Ja jeg holdt ham i haanden.»
    </p>
    <p>
     «Var det ikke rart?»
    </p>
    <p>
     «Jo det er ligesom, verden er ingenting, naar man har seet en
  dø.»
    </p>
    <p>
     Det blev en liden pause. «Jeg tror, jeg gjerne vilde være tilstede,
  naar en skulde dø,» sagde Annikken og saa langt ud for sig.
    </p>
    <p>
     «Ja en har godt af det, siger mor.»
    </p>
    <p>
     «Kan du skjønne, at menneskene kan le og snakke saa forfærdelig
  meget og ligesom være saa letsindige, Lina –» sagde Annikken.
    </p>
    <p>
     «Tænker du ogsaa saadan?» Lina Græsvigs violøine lyste.
    </p>
    <p>
     «Ja bestandig.»
    </p>
    <p>
     «Tænk, saadan tænker jeg ogsaa.»
    </p>
    <p>
     De slog følge sammen nedover. «Jeg har faat piano,» sagde Lina
  Græsvig pludselig, «vi har kjøbt madam Rørvigs gamle
  taffelformede.»
    </p>
    <p>
     «Var det dyrt?»
    </p>
    <p>
     «Ja svært,» sagde Lina Græsvig alvorlig, «det kostede fyrretyve
  kroner. Mor har sparet penge sammen saa længe.»
    </p>
    <p>
     «Er det pene toner i det da?»
    </p>
    <p>
     «Ja det er da en lyd,» sagde Lina Græsvig paa sin stille maade,
  «jeg spiller salmer paa det.»
    </p>
    <p>
     «Gaar du ofte opover her,» spurgte Annikken.
    </p>
    <p>
     «Ja mor siger, det er saa sundt for mig at gaa i høiden.»
    </p>
    <p>
     «Skal vi mødes her imorgen igjen, saa kan vi snakke mere.»
    </p>
    <p>
     [39] De aftalte, at de skulde mødes og sprang hver til sit.
    </p>
    <p>
     Men Annikken var ligesom saa glad, da hun kom hjem. Hun kunde ikke
  komme fra nogen blaa øine, der lignede violer, under en sort straahat
  og en liden sørgmodig stemme, der talte om døden.
    </p>
    <p>
     «Nei ved du hvad, Annikken,» det var moderen, der talte, «det er
  dog maade med alt.»
    </p>
    <p>
     Hun holdt Annikkens dyngvaade kjole og de bogstavelig gjennemblødte
  sko og strømper fra Annikkens ingeniørarbeide op i veiret.
    </p>
    <p>
     «Var du ti aar, havde du fortjent ris; blir du da aldrig voksen
  barn.»
    </p>
    <p>
     Annikken saa alvorlig paa sin vaade garderobe.
    </p>
    <p>
     «Det tørrer saa fort – mor.»
    </p>
    <p>
     En times tid efter gik moderen hen og strøg hende over det tynde
  haar:
    </p>
    <p>
     «Stakkars min rare unge.»
    </p>
   </div>
 
   <div type="chapter" xml:id="lina-græsvig">
    <head>
     <ref target="#contents_4" xml:id="chapter_4">
      Lina
  Græsvig
     </ref>
    </head>
    <p>
     [40] Efter hin eftermiddag kom Annikken og Lina Græsvig ofte
  sammen. De mødtes oppe i heiene, og sad og saa udover havet, eller
  spadserede oppe i skoven. Helst gik de veie, hvor de vidste, at de
  ingen mødte.
    </p>
    <p>
     De talte mest om Gud og grundede paa livets store spørgsmaal. Lina
  Græsvig havde læst meget i faderens efterladte theologiske bøger.
  Annikken havde ikke befattet sig med denslags, hun havde ført et
  friskere barndomsliv end Lina, men der var næsten ikke gaat en dag i
  hele hendes liv, uden at hun havde hørt faderen paa en eller anden
  maade tale om sin længsel efter det andet liv og frigjørelse fra alt
  hernede.
    </p>
    <p>
     Det var især et bibelsprog, han elskede: Borte fra legemet, hjemme
  hos Herren! Hun havde hørt ham citere det, atter og atter, inde paa
  sit kontor, naar han troede sig alene, og ude i haven de lange
  sommerkvælder.
    </p>
    <p>
     Borte fra legemet, hjemme hos Herren –
    </p>
    <p>
     [41] Denne dybe længsel rørte ved noget i hendes hjerte, hun ikke
  kunde forklare sig selv. Og hun mødte Lina Græsvigs stærke religiøse
  trang i stor forstaaelse.
    </p>
    <p>
     «Undertiden sidder jeg paa bedehuset og venter paa, at jeg skal bli
  vakt,» sagde Lina uskyldig, «jeg tror ligesom, at det er noget, der
  skal falde ned over mig.»
    </p>
    <p>
     Annikken var mere nøgtern. «Nei, det er noget vi maa oparbeide selv
  i vor egen sjæl,» sagde hun stille.
    </p>
    <p>
     Lina Græsvigs moder var et orakel for datteren i smaat og stort.
  Datteren lignede hende paafaldende, men hvad der hos Lina var
  yndefuldt og slankt, var haardt og tarveligt hos moderen. Hun talte
  lidet, og der var et stort alvor over hende. Øinene var store og
  lysende, men munden streng og kinderne indhule. Hun hørte til en
  frimenighed, men hun vilde, at datteren skulde konfirmeres i
  statskirken, saa kunde hun siden selv vælge. Mange tause, alvorlige
  mennesker mødtes stadig i de lave stuer hos Lina Græsvigs moder.
  Udefra gaden hørte man ofte salmesang derindefra.
    </p>
    <p>
     Det var noget nyt for Annikken at komme derned, og hun følte sig
  til en begyndelse ligesom beklemt, men snart vænnede hun sig til det
  og likte at komme der.
    </p>
    <p>
     Men altid var hun ligesom lidt ræd for Linas moder med det
  alvorlige sørgelige ansigt. Det var, som Gud altid sad oppe i himlen
  med et stort ris. Den Gud, hendes fader længtes til, var ikke saadan.
  [42] Han gik der altid lys og glad, ofte i rørelse med vakre ord om
  Guds deilighed og vidunderlighed.
    </p>
    <p>
     Naar hun kom fra den lave stue nede hos Græsvigs, hvor solen tidlig
  gik bort og kom hjem i den lune, gammeldagse have mellem de
  høistammede, mørkerøde roser, hvor reseda og abrod duftede i de lyse
  sommerkvælder, og faderen gik med sin lange pibe op og ned ved
  spereahækken og citerede digte halvhøit for sig selv – der var noget
  saa lyst over det hele – da maatte hun altid tænke paa Lina Græsvig,
  der sad aften efter aften i det mørke bagværelse op mod heien. Eller
  ogsaa paa bedehuset – tætpakket, varmt med tunge bønner!
    </p>
    <p>
     Hun blev saa saar om hjertet, ligesom saa beklemt og vemodig.
    </p>
    <p>
     Men den næste dag, naar hun traf Lina Græsvig, kunde denne komme
  saa glædesstraalende mod hende:
    </p>
    <p>
     «Aa, men igaar læste jeg vel noget deiligt i Davids salmer, du maa
  læse det du ogsaa – er det ikke deiligt?»
    </p>
    <p>
     Hvor glad hun ser ud, tænkte Annikken
    </p>
    <p>
     Og Lina talte, medens øinene lyste:
    </p>
    <p>
     «Tænk undertiden, du, kan jeg bli saa jublende glad, saa jeg
  formelig kjender, hvor det triller gjennem mig, fordi at – fordi at
  –»
    </p>
    <p>
     Med en eneste gang blev hun generet og vilde ikke fortsætte.
    </p>
    <p>
     «Sig det da,» bad Annikken.
    </p>
    <p>
     «Fordi jeg skal komme til Gud,» sagde Lina sagte og blev rød over
  hele ansigtet, «tænk saadan [43] kunde jeg ikke tale til andre end
  dig,» vedblev hun hurtig, «ingen andre vilde forstaa det» – –
    </p>
    <p>
     Tilda og alle veninderne havde sin store moro af dette Annikkens
  nye venskab.
    </p>
    <p>
     «Er hun saa morsom,» spurgte Elly.
    </p>
    <p>
     «Aa nei,» sagde Annikken.
    </p>
    <p>
     «Nei hun ser ikke egentlig ud, som hun kan sige to ord,» sagde
  Milly.
    </p>
    <p>
     «Hun ligner Rafaels madonna,» sagde Tilda.
    </p>
    <p>
     «Du mener, at hun er kjedelig, naar du siger, at hun ligner en
  madonna,» sagde Annikken.
    </p>
    <p>
     «Ha ha» lo de alle.
    </p>
    <p>
     «Ja for madonnaer er altid ubevægelige og pene,» sagde Annikken,
  «men hun er meget mere værdt end alle dere tilsammen, det skal jeg
  bare fortælle dere.»
    </p>
    <p>
     «Ha, ha, ha,» lo de alle igjen.
    </p>
    <p>
     En dag Lina Græsvig og Annikken sad oppe i smaaskoven kom Per
  Krafft byksende nedover oppe fra heiene.
    </p>
    <p>
     «Skal jeg træffe folk her?»
    </p>
    <p>
     «Ja vi gaar her ofte,» sagde Annikken, «her er saa hyggeligt.»
    </p>
    <p>
     Han slog sig ned paa en sten lige ved. «Ja jeg gaar ogsaa her, naar
  jeg er træt af mennesker,» lo han.
    </p>
    <p>
     En liden pause.
    </p>
    <p>
     «Hvorfor lyver du saadan?» sagde Annikken pludselig.
    </p>
    <p>
     «Lyver,» hans øine spillede.
    </p>
    <p>
     [44] «Ja du lyver, naar du siger du er træt af mennesker, for det
  er du slet ikke.»
    </p>
    <p>
     Han lo, lo saa han trillede ned i lyngen.
    </p>
    <p>
     «Men hvorledes kan nu egentlig du vide, om jeg er træt eller
  ei.»
    </p>
    <p>
     «Aa,» Annikken saa ikke paa ham, «du snakker og ler jo
  bestandig.»
    </p>
    <p>
     «Ha ha, du er ingen menneskekjender.»
    </p>
    <p>
     «Nei det kan godt hænde – skjønt» hun gjorde en liden pause,
  «igrunden ved jeg ogsaa godt, hvad folk tænker.»
    </p>
    <p>
     «Hvad tænker jeg i dette øieblik da?»
    </p>
    <p>
     «Aa du tænker: Hvor dum hun er.»
    </p>
    <p>
     «Ha, ha – ikke mere da,» han stirrede hende ind i ansigtet.
    </p>
    <p>
     Annikken saa granskende paa ham igjen: «Og saa tænker du – nei jeg
  vil ikke sige det –» brød hun af.
    </p>
    <p>
     «Jo sig det nu –»
    </p>
    <p>
     «Nei jeg vil ikke –»
    </p>
    <p>
     Han tog hende i begge armene, ligesom for at tvinge hende: «Nu skal
  du sige det.»
    </p>
    <p>
     Men der havde han gjort regning uden Annikkens brede arm. I en to
  tre havde hun ham under sig i lyngen.
    </p>
    <p>
     «Kan du tvinge mig nu,» sagde hun over ham.
    </p>
    <p>
     Han lo, saa han hiksted: «Skal jeg sige, hvad jeg tænkte?» «Hun er
  en raring, men hun er ikke værst alligevel.»
    </p>
    <p>
     Annikken slap ham øieblikkelig.
    </p>
    <p>
     [45] «Gaar dere ofte opover her,» sagde han.
    </p>
    <p>
     «Nei langtfra,» sagde Annikken.
    </p>
    <p>
     «Du sagde jo netop, at dere gik her ofte.»
    </p>
    <p>
     «Ja men vi kommer vist aldrig til at gaa her mere,» sagde Annikken
  og stirrede ud over hans hoved.
    </p>
    <p>
     «Hvorfor det da?»
    </p>
    <p>
     «Det er græsseligt, som du spør om alt,» sagde Annikken.
    </p>
    <p>
     «Jeg anbefaler mig,» sagde Per Krafft og bukkede ironisk med sin
  gammelostnæse.
    </p>
    <p>
     Lina Græsvig havde ikke sagt et ord, før han var vel borte.
    </p>
    <p>
     «Han er sød,» sagde hun pludselig.
    </p>
    <p>
     «Han er ækkel,» sagde Annikken alvorlig.
    </p>
    <p>
     «Du – han liker dig svært godt,» vedblev Lina Græsvig.
    </p>
    <p>
     «For noget tøv.»
    </p>
    <p>
     «Dere faar vist hverandre,» sagde Lina Græsvig grundende, hun
  ligesom stirrede ud i fremtiden – «ja tænk, jeg tror det,» blev hun
  ved.
    </p>
    <p>
     «Uf saadant vaas, han synes netop, jeg er saa fæl –»
    </p>
    <p>
     «Nei han liker dig –»
    </p>
    <p>
     «Uf.»
    </p>
    <p>
     Siden begyndte Lina Græsvig altid at tale om Per Krafft, naar de
  var sammen.
    </p>
    <p>
     «Han har saadanne nydelige smilende øine,» sagde hun, «gid vi mødte
  ham igjen.»
    </p>
    <p>
     «Nei det vil jeg ikke ønske,» sagde Annikken, «jeg kan ikke udstaa
  folk, der ler og gjør nar af alt.»
    </p>
   </div>
 
   <div type="chapter" xml:id="maren-anne-og-ebba">
    <head>
     <ref target="#contents_5" xml:id="chapter_5">
      Maren Anne og
  Ebba
     </ref>
    </head>
    <p>
     [46] Det hele hus var i en forventning.
    </p>
    <p>
     Der var kommet brev, at to kusiner vilde komme og bade der nogle
  uger. Maren Anne, hvis fader var embedsmand inde i Kristiania og
  kusine Ebba fra Stockholm.
    </p>
    <p>
     Annikken var den eneste, der kjendte dem. For to–tre aar siden
  havde hun været sammen med dem begge paa Blommedal hos gamle
  bedstemor. Det var dengang bedstemor døde, og alt det hændte, som
  Annikken saa ofte havde fortalt om.
    </p>
    <p>
     «Er de frygtelig fine,» spurgte Tilda.
    </p>
    <p>
     «Ja forfærdelig,» sagde Annikken, «især Ebba.»
    </p>
    <p>
     «Og Maren Anne er jo et vidunder af flinkhed, du store alverden,
  hvor jeg gruer.»
    </p>
    <p>
     «Nei de er ikke det pluk at grue for,» sagde Annikken.
    </p>
    <p>
     «Du sjømand Røst,» sagde Svend, «er de noget kjække, Maren Anne og
  Ebba?»
    </p>
    <p>
     Sjømand Røst tænkte sig om:
    </p>
    <p>
     «Aa – nei.»
    </p>
    <p>
     [47] «Det skal du faa mig til at tro,» sagde Svend «det er vist
  nogen gode sippernipper.»
    </p>
    <p>
     «Nei det er de ikke,» sagde Annikken.
    </p>
    <p>
     «Uf, Annikken, forklar hvorledes de er da,» sagde Magna.
    </p>
    <p>
     «Maren Anne er alvorlig med krum næse og forfærdelig skikkelig,»
  begyndte Annikken.
    </p>
    <p>
     «Isch,» raabte alle gutterne og Magna.
    </p>
    <p>
     «Dere kan tro, hun er vist bra ækkel,» sagde Tilda og saa rundt paa
  de andre.
    </p>
    <p>
     «Afskyelig naturligvis,» sagde Magna, «jeg hader folk som er
  skrækkelig skikkelige.»
    </p>
    <p>
     «Men Ebba er ikke saa skikkelig,» sagde Annikken, «for hun er en
  flyfille og svært pyntet.»
    </p>
    <p>
     «Ak,» sagde Tilda, «det er deiligt at høre.»
    </p>
    <p>
     «Bedstemor var vond paa hende mange gange,» sagde Annikken.
    </p>
    <p>
     «Uf ja – gamle vonde bedstemødre,» begyndte Tilda.
    </p>
    <p>
     «Bedstemor var ikke vond,» sagde Annikken med lynende øine.
    </p>
    <p>
     «Nei naturligvis, for du skal jo ligne hende saa op ad dage,» sagde
  Tilda.
    </p>
    <p>
     Straks Annikken hørte, at kusinerne skulde komme, havde hun med en
  gang tænkt paa Lina Græsvig.
    </p>
    <p>
     At hun kanske ikke kunde være saa meget sammen med hende da, og om
  Lina Græsvig vilde synes, at det var leit. Maren Anne og Ebba vilde
  vist ikke like den lille, stille Lina Græsvig heller. Og jeg er vis
  paa, at Ebba vil synes, at hun er tarvelig –
    </p>
    <p>
     [48] Men det er det samme, tænkte Annikken og kneb munden tæt
  sammen, jeg bryder mig ikke det pluk om Ebbas mening. For Lina er saa
  usigelig snild.
    </p>
    <p>
     – Dampskibet med de to kusiner skulde komme tidligt paa morgenen.
  Tidligere end folk ellers var oppe.
    </p>
    <p>
     Alle vinduer i det lange, hvide hus under de gamle lønnetræer stod
  aabne. Solen var endda ikke kommet ind i værelserne, men den glitrede
  og lyste paa heiene rundt om og paa toppene af de store lubne
  træer.
    </p>
    <p>
     De hvide gardiner viftede i morgenbrisen og udefra kom denne
  vidunderlige duft af frisk muld, af nattedug og løvtræer. Indimellem
  kunde der saa komme en pludselig tanke om reseda. Maren Kokke havde
  skuret de afslidte gulve, og i forværelset prangede alle moders
  blomster. Der var som et drivhus, hele borde fulde af blomstrende
  geranier og heliotroper, der duftede tvers gjennem det gamle hus, helt
  ud af den brunmalede snirklede indgangsdør paa bagsiden mod
  gaardspladsen, der var nyraket og endnu vaad af duggen. Inde i
  hønsehuset galede hanen, og hønsene kaglede i morgenstilheden.
    </p>
    <p>
     Tilda, Annikken og alle børnene havde endelig villet paa bryggen.
  Men i den stille sommerdags morgen, var dampskibet kommet før ruten,
  og pludselig før nogen ventede det, stod der to slanke, unge piger og
  Kristen Brygga med et læs af kufferter i den gamle gang.
    </p>
    <p>
     [49] De kom styrtende fra alle kanter, Annikken først, bred og
  tung, rutschende nedigjennem den gamle loftstrap.
    </p>
    <p>
     «Annikken Præstgaren – der har vi jo Annikken Præstgaren,» raabte
  en høi, stilig, ung pige. Det mørke haar var kjæmmet glat ned paa
  begge sider af hovedet, og ansigtet bar dette umiskjendelige rolige
  præg af gammel kultur og dannelse slægtled opigjennem. Hun var
  lysklædt med læderbelte og en enkel hvid hat.
    </p>
    <p>
     «Aa Maren Anne, velkommen,» raabte Annikken, «aa hvor morsomt, du
  er akkurat den samme, bare høiere».
    </p>
    <p>
     Der blev Annikken omfavnet bagfra af den anden unge pige.
    </p>
    <p>
     «Goddag, sødeste Annikken Præstgaren –»
    </p>
    <p>
     «Velkommen Ebba, du verden hvor du er blevet høi –»
    </p>
    <p>
     «Du er da blevet stor, du ogsaa, Annikken,» sagde Maren Anne
  muntert, «men øinene er de samme, akkurat lige troskyldige.»
    </p>
    <p>
     Der kom Tilda ogsaa, lidt generet og rød, men forventningsfuld i
  ansigtet. Hun stirrede især paa Ebba. Og moderen endnu i
  morgentoilette maatte ind og omfavne begge søsterdøtrene.
    </p>
    <p>
     Ebba var blevet rent ud nydelig, ung pige, skjær og fin, men stolt
  og statelig paa samme tid. Dragten var efter sidste mode og udsøgt
  kostbar.
    </p>
    <p>
     Moderen stod der bred og god i nattrøie med [50] det pjuskede,
  rødgule haar og fandt ligheder med søstrene hos de to unge
  søsterdøtre.
    </p>
    <p>
     «Du er søster Adelheid op ad dage,» til Ebba – «og du Maren Anne,
  ja du er nu bedstemor paa Blommedal, som hun stod og gik.»
    </p>
    <p>
     «Nei Annikken Præstgaren er lig bedstemor,» sagde Maren Anne.
    </p>
    <p>
     «Hun heder ikke Annikken Præstgaren, hun heder sjømand Røst,» sagde
  Erik.
    </p>
    <p>
     «Hvad er det du siger, lille fætter Erik,» sagde Maren Anne
  forbauset.
    </p>
    <p>
     «Jo hun er saa flink i baad, og saa er hun saa grov til at raabe,»
  sagde Erik.
    </p>
    <p>
     «Kjært barn har mange navne,» sagde Maren Anne smilende.
    </p>
    <p>
     «Nei det er ikke saa at forstaa,» sagde Annikken bryd, «det er bare
  gutterne, der kalder mig det dumme navn.»
    </p>
    <p>
     «For et deiligt hjem, du har, Annikken,» sagde Maren Anne, «her er
  ligesom saa frit og fortryllende gammeldags.»
    </p>
    <p>
     «Ja her er kanske det,» sagde Annikken troskyldig.
    </p>
    <p>
     Kusinerne havde ikke sovet om natten og var trætte. Annikken og
  Tilda fulgte dem op paa kvistværelset, hvor de skulde ligge.
    </p>
    <p>
     Der var den samme friskhed og renhed, hvide broderede omhæng paa
  toiletbordet, og et stort blomsterglas ved hver seng. De fine lagen
  paa de opbrettede senge laa der med de skarpe, snorlige bretter
  [51] efter rullingen. Og udigjennem det store kvistvindu saa man ret
  tilhavs, derude hvor morgensolen glitrede.
    </p>
    <p>
     Maren Anne var i en begeistring.
    </p>
    <p>
     «Aa dette er noget andet end Kristianiaværelser,» sagde Maren Anne,
  «hvad siger du Ebba?»
    </p>
    <p>
     Ebba var noget kjøligere i sin ros og passede paa at faa den bedste
  seng for sin part.
    </p>
    <p>
     De forsikrede begge to, at de ikke kunde tale ti ord af bare
  træthed, og saa blev dog Tilda og Annikken siddende deroppe under
  ustanselig passiar i to timer.
    </p>
    <p>
     Men gutterne og Magna var udenfor nøglehullet og kikkede og
  lyttede, da det varede saa altfor evig længe, inden de mærkelige
  kusiner igjen kom ned.
    </p>
    <p>
     Det viste sig temmelig fort, at Tilda og Ebba passede udmærket
  sammen. Der var ogsaa en umiskjendelig familielighed mellem dem. Tilda
  følte sig smigret, naar det blev sagt, at de lignede hinanden.
    </p>
    <p>
     Der begyndte nogle herlige dage.
    </p>
    <p>
     Annikken straalede, travede om med lange skridt, slængte med armene
  og var henrykt over Maren Anne. De fiskede og badede, laa i lyngen og
  sov middagssøvn med himmelens skinnende hvælving til loft og var
  ellevilde.
    </p>
    <p>
     Pastoren saa paa dem paa sin stille maade:
    </p>
    <p>
     «Det er deiligt at se paa de unge, mor.»
    </p>
    <p>
     Og moderen frydede sig, kanske var det ogsaa nogen forfængelighed
  over de to vakre søsterdøtre, der gjorde saadan opsigt i byen.
    </p>
    <p>
     Men efter nogle dages forløb blev det Ebba vel [52] langsomt og
  trivielt, det hele. Hun maatte have noget mere.
    </p>
    <p>
     «Findes der ikke en eneste ung herre her i byen,» spurgte hun.
    </p>
    <p>
     «Jo naturligvis,» lo Tilda, «det er flere ekstra hyggelige.»
    </p>
    <p>
     «De fører en usynlig eksistens ialfald,» gabede Ebba.
    </p>
    <p>
     Det var en søndagseftermiddag. Den lille by havde været som uddøet
  og sov i solstegen helt siden kirketid. Ikke et liv at se paa gaderne,
  selv børnene havde tyet udenfor byen paa de aabne jorder, eller paa
  kirkegaarden. Mændene sad i skjorteærmer paa dørhellen udenfor sine
  smaa huse og røgte snadde, og der var ikke en lyd i luften.
    </p>
    <p>
     Oppe hos præsten havde de unge piger ligget ude i haven paa de
  grønne havebænke den hele eftermiddag. Myggene surrede i store flokke
  og tykke, brungule hvepser fløi ud og krøb ind i lupinernes aabne
  blomsterbægre i de varme, sandede blomsterbed. Der var en ubeskrivelig
  fred over det hele.
    </p>
    <p>
     «Aa for en lang deilig søndagseftermiddag,» sagde Maren Anne og
  strakte sig med en af Dickens' romaner i haanden.
    </p>
    <p>
     «Ja kjedelig og deilig,» sagde Ebba – «nei jeg maa spille en
  vals.»
    </p>
    <p>
     Udigjennem de aabne vinduer bruste der en vals – men saa øieblikket
  efter kom Ebbas hoved i salsvinduet.
    </p>
    <p>
     «Nei – vi vil gaa en tur.»
    </p>
    <p>
     [53] «Vi maa vente,» sagde Tilda, «det er ikke et menneske ude
  endnu.»
    </p>
    <p>
     «Er hele byen ligesom forhekset, fortroldet hver
  søndagseftermiddag,» vedblev Ebba i vinduet, «jeg maa ha liv – jeg –
  maa – ha – liv.»
    </p>
    <p>
     «Ingenting er saa morsomt som at gaa alene i skogen,» sagde
  Annikken.
    </p>
    <p>
     «Jeg hader ensomhed, og jeg hader skog,» sagde det krøllede hoved i
  vinduet, «hvad moro er der i skogen forresten?»
    </p>
    <p>
     «Jeg tænker saa godt i skogen,» sagde Annikken.
    </p>
    <p>
     «Isch – tænker –» sagde Ebba.
    </p>
    <p>
     Endelig var tidspunktet kommet, da Tilda fandt det passende at
  spadsere ud. Solen var paa nedgang, og byens folk var ude i flok og
  følge. Adstadige borgermænd med sine pyntede madamer gik pent og
  værdig og stirrede ret ud for sig. Hele rader af unge piger arm i arm
  spærrede gaden og lukkede bare øinene, naar folk hilste paa dem. Ud
  fra bedehuset strømmede netop massevis af mennesker, hele gaden blev
  sort i et øieblik, men om to–tre minutter var de alle igjen spredt
  ad.
    </p>
    <p>
     De fire unge piger spadserede videre og tog plads paa en bænk ud
  mod sjøen. Det var lige i spadserveien, folk gik ofte forbi.
    </p>
    <p>
     «Nu skal jeg gjøre et eksperiment,» sagde Ebba og kastede sin
  hanske ligesom tilfeldig ned foran bænken.
    </p>
    <p>
     To pyntede handelsbetjente med brogede slips og svingende stokke
  nærmede sig. «Nu skal vi se, om de tager hansken op,» hviskede
  Ebba.
    </p>
    <p>
     [54] Handelsbetjentene stirrede ud under sine hatteskygger,
  svingede flot sine stokke og gik forbi.
    </p>
    <p>
     «Nei ikke gjør det,» sagde Annikken.
    </p>
    <p>
     «Dette vil jeg rigtignok ikke være med paa,» sagde Maren Anne, «jeg
  vilde holde mig for god.»
    </p>
    <p>
     Maren Anne og Annikken reiste sig og satte sig i en bryggetrap
  længere ude.
    </p>
    <p>
     Der kom Tidemandsen paa Samlaget. Rødnæset med stort baghoved.
  Hansken laa der fremdeles. Tidemandsen hilste stivt og gik forbi.
    </p>
    <p>
     «Kan du tænke dig noget saa nedværdigende, som den Ebbas opførsel,»
  fnyste Maren Anne i bryggetrappen.
    </p>
    <p>
     Der kom Iversen, hilste forbindtlig med store, vandblaa øine og gik
  forbi.
    </p>
    <p>
     Ebba og Tilda var i en latter.
    </p>
    <p>
     Saa kom Per Krafft spadserende, liden og let. Han saa øieblikkelig
  hansken.
    </p>
    <p>
     «Tillad mig mine damer –» og tog hansken op.
    </p>
    <p>
     Endnu førend Tilda havde faat presenteret, sagde Ebba:
    </p>
    <p>
     «Jeg maa fortælle Dem, at fire herrer har gaaet forbi uden at ha
  havt den opførsel at ta min hanske op.»
    </p>
    <p>
     «Tilslut kom altsaa den barmhjertige samaritan, efter at præsten og
  leviten var gaaet forbi,» sagde Per Krafft.
    </p>
    <p>
     Tilda og Ebba saa lidt ubestemt paa ham.
    </p>
    <p>
     Gjorde han nar?
    </p>
    <p>
     [55] «Det havde de godt af,» sagde Maren Anne i bryggetrappen. Der
  blev den livligste passiar oppe paa bænken.
    </p>
    <p>
     «Han var pikant du,» sagde Ebba senere til Tilda.
    </p>
    <p>
     «Ja, ikke sandt,» straalede Tilda, «vi har da herrer her i byen
  ogsaa.»
    </p>
    <p>
     «Ja han var simpelthen ikke værst,» udtrykte Ebba sig.
    </p>
    <p>
     Men Annikken stod der høi og bred med sit tynde lyse haar:
    </p>
    <p>
     «Det kompletteste fiskeri,» sagde hun stolt.
    </p>
    <p>
     Efter den aften var det ligesom, at de delte sig i to partier,
  Maren Anne og Annikken gik for sig, og Tilda og Ebba sine egne
  veie.
    </p>
   </div>
 
   <div type="chapter" xml:id="mod">
    <head>
     <ref target="#contents_6" xml:id="chapter_6">
      Mod
     </ref>
    </head>
    <p>
     [56] Saa kunde Iversen og Mosling ikke længere holde sin
  nysgjerrighed itømme med hensyn til de to nydelige unge damer, der var
  kommet til byen, og som gik der saa sikre og vakre i al sin
  hovedstadsoverlegenhed.
    </p>
    <p>
     Per Krafft, der nu oftere var sammen med de unge piger, blev
  herrernes talsmand. Om damerne vilde gjøre dem den store ære og
  fornøielse at deltage i en kjøretur med paafølgende dans oppe paa en
  bondegaard, hvor de oftere pleiede tage hen.
    </p>
    <p>
     Ebba var saa naadig, at invitationen behagede hende. «Lad gaa,»
  sagde Maren Anne. Og Tilda frydede sig over at vise frem de to fine,
  nydelige kusiner.
    </p>
    <p>
     Men Annikken drog paa det: «Jeg havde tænkt – det er en, jeg gjerne
  vilde træffe – dere kan jo godt reise uden mig.»
    </p>
    <p>
     Maren Anne nedlagde en bestemt protest mod, at Annikken skulde
  blive hjemme.
    </p>
    <p>
     «Uf Annikken ikke vær saa vri'en bestandig da,» [57] sagde Tilda.
  Og Ebba ymtede om, at det simpelthen var uhøfligt at lade sine gjester
  reise uden hende.
    </p>
    <p>
     Annikken havde tænkt, at hun vilde gaa til Lina Græsvig, naar de
  andre var reist.
    </p>
    <p>
     «Det var saa ækkelt sidste gang, jeg var paa tur,» sagde Annikken,
  «ingen snakkede til mig, og ikke et menneske bryr sig om, enten jeg er
  med eller ei.»
    </p>
    <p>
     «Jeg bryr mig om det,» sagde Maren Anne muntert.
    </p>
    <p>
     Ja jeg kan jo gjerne være med, men nu skal dere bare se, at det er
  akkurat det samme, enten jeg er med eller ei,» sagde Annikken.
    </p>
    <p>
     Ebbas toilette tog meget lang tid deroppe paa kvistværelset. Maren
  Anne tog det overordentlig rolig, men Tilda var lidt i en feber, for
  at kusinerne rigtig skulde tage sig ud til sin fordel, for at Elly og
  Milly rigtig kunde beundre den fine slægt.
    </p>
    <p>
     Der var fire vogne i følge. De kjørte chausséen langsmed fjorden,
  der skar sig ind i landet.
    </p>
    <p>
     Dybt dernede det mørke stille vand, ret op for veien laa granskogen
  og susede i havbrisen. Per Krafft kjørte i vogn med Ebba og Tilda.
  Maren Anne og Annikken med nogen af de andre damer.
    </p>
    <p>
     Der var latter og raab fra den ene vogn til den anden. Per Krafft
  gik med punscheflaske og skjænkede, naar hestene skulde hvile.
    </p>
    <p>
     Per Krafft og Ebba holdt det gaaende med moro og latter, saa Tilda
  følte sig lidt tilsidesat, men hun vilde jo ikke egentlig lade sig
  mærke med det heller. [58] Det var jo, frygtelig morsomt, at de
  allesammen kunde faa se, hvilke rige, nydelige kusiner, hun havde. For
  tænk Ebba havde virkeligt diamantarmbaand!
    </p>
    <p>
     Annikken sad der alvorlig og angrede paa, at hun var blevet med paa
  turen. Nu var det næsten fjorten dage siden, hun havde seet Lina
  Græsvig. Mon hvad hun tænkte om hende!
    </p>
    <p>
     Den lille rare Lina Græsvig, der sad i bedehuset og ventede paa at
  blive vakt!
    </p>
    <p>
     Annikken var blevet aldeles taus, selv Maren Anne kunde ikke mere
  faa hende paa glid.
    </p>
    <p>
     Der var de fremme paa den gaard, hvor de vilde tage ind. En stor,
  hvid gaard paa et stort, grønt, aabent jorde.
    </p>
    <p>
     De fire vogne svingede med en vis elegance op foran indgangsdøren,
  og der blev liv og munterhed paa det stille tun.
    </p>
    <p>
     Ebba og Maren Anne var gjenstand for den mest udsøgte opmærksomhed.
  Ebba trillede og lo og Maren Anne var fornem og nydelig. Iversen,
  lysegraa klædt og letvindt, læspede og hviskede, og Mosling forsikrede
  i enrum til de andre herrer om Ebba og Maren Anne: «Super fin vare,
  første sort, tre stjerner.»
    </p>
    <p>
     Men det var nu maade ogsaa paa Ebbas koketteri, tænkte Tilda. Hun
  lod jo hverken Per Krafft eller Rode i ro et øieblik!
    </p>
    <p>
     Nei uf! Tilda likte sig ikke. Hvis det endda bare havde været Rode,
  som saa saa dum ud med sin hængende underlæbe, men Per Krafft –
    </p>
    <p>
     [59] Hun forsøgte et par gange at faa Per bort til sig, men det
  lykkedes ikke.
    </p>
    <p>
     Idag saa han blot Ebba. Aldeles aabenlyst, at der ikke eksisterede
  andre end den guldhaarede, unge pige med diamantarmbaandet og de hvide
  støvler.
    </p>
    <p>
     Tilda huskede paa den sidste tur til Langeland og blev med en
  eneste gang i det rædsomste humør.
    </p>
    <p>
     Den afskyelige Ebba med sine hvide tænder og de hvide støvler. Tale
  svensk, gjorde hun nu bare for at gjøre sig til.
    </p>
    <p>
     Tilda slog efter en liden hundehvalp, der kom og vilde lege med
  hende.
    </p>
    <p>
     Og Ebba hviskede til Tilda: «Du har rätt, han är fortjusande.»
    </p>
    <p>
     «Pyt,» sagde Tilda og kastede paa nakken, «du skulde bare vide, alt
  det, jeg ved om ham saa –»
    </p>
    <p>
     Annikken saa alvorlig paa Per Krafft. Han er væmmelig og lumpen,
  tænkte hun, idag snakker han jo ikke et ord med Tilda.
    </p>
    <p>
     Solen stegte paa den aabne bakke. «Kom saa løber vi op i skogen,»
  raabte Ebba og saa paa Per.
    </p>
    <p>
     Han for op som en raket. Alle de andre blev siddende i ro. Tilda
  blev med en eneste gang distrait, stirrede ret ud for sig og lo ikke
  engang af alle Moslings vittigheder.
    </p>
    <p>
     Med engang skar et skrig gjennem skogen, oppe fra den kant Per og
  Ebba var forsvundet.
    </p>
    <p>
     «Det var Ebba,» Tilda for op.
    </p>
    <p>
     De løb opover allesammen, men mødte straks Ebba i fuldt løb.
    </p>
    <p>
     [60] «Hjælp, hjælp,» skreg hun, «han er bidt af en orm.»
    </p>
    <p>
     Han havde ligget paa ryggen oppe i et bakkeheld og strakt armene
  langt ud fra sig; før han vidste ordet af det, havde en hugorm bidt
  ham i det ene haandled. Han laa sunket tilbage, da de kom derop, havde
  forsøgt at suge saaret ud selv, men havde ikke magtet det.
    </p>
    <p>
     De for om hinanden. «Saaret maa suges ud,» raabte en.
    </p>
    <p>
     «Aa Gud tør nogen gjøre det,» raabte Milly.
    </p>
    <p>
     «Jeg tør ikke,» raabte Ebba.
    </p>
    <p>
     «Nei, nei,» raabte Tilda, «jeg tør ikke heller.
    </p>
    <p>
     Herrerne saa raadvilde paa hinanden. Iversen snakkede om at hente
  doktor.
    </p>
    <p>
     «Jeg turde ikke suge ud et ormebid for aldrig det,» sagde Elly.
    </p>
    <p>
     «Jeg tør,» sagde Annikken. Hun var blevet ganske bleg, men hun greb
  Per Kraffts haand.
    </p>
    <p>
     «Nei nei,» sagde han mat.
    </p>
    <p>
     «Lig stille,» sagde hun myndig.
    </p>
    <p>
     Og hun begyndte at suge saaret ud. Der blev dødsstille.
    </p>
    <p>
     Per Krafft havde lukket øinene, Tilda hikstede, som hun vilde
  græde.
    </p>
    <p>
     Men Annikken holdt rolig ved. «Tak nu er det vist nok,» hviskede
  Per Krafft.
    </p>
    <p>
     «Annikken,» sagde Maren Anne uvilkaarlig ligesom i ængstelse.
    </p>
    <p>
     [61] Men Annikken holdt paa endnu en stund. Da hun reiste sig op,
  var hun blodrød i ansigtet.
    </p>
    <p>
     «Nu kan du være tryg, Per,» sagde hun paa sin korte, troværdige
  maade.
    </p>
    <p>
     Per Krafft aabnede øinene og saa paa hende, men han sagde
  intet.
    </p>
    <p>
     Hele scenen var med et forandret. Ebba havde faat krampegraad, der
  maatte løbes efter vand. Iversen stirrede med store, hjælpeløse,
  vandblaa øine og vilde efter doktor hvert øieblik. Elly og Milly
  sprang nedover jordet.
    </p>
    <p>
     Snart efter kunde Per Krafft støttet af Rode gaa nedover.
    </p>
    <p>
     Aa for en rædsom tur, tænkte Tilda, det er Ebbas skyld altsammen,
  det var hende, der fik ham op i skogen ogsaa –
    </p>
    <p>
     Per Krafft vilde kjøre hjem straks. «Hvor er Annikken,» spurgte
  han.
    </p>
    <p>
     Der kom hun med de lyse, alvorlige øine.
    </p>
    <p>
     «Gud, hvor snild du var Annikken,» sagde han sagte.
    </p>
    <p>
     «Du er vel ikke daarlig, Annikken,» sagde Maren Anne, hun syntes
  pludselig, at hun blev saa bleg.
    </p>
    <p>
     «Ikke spor.»
    </p>
    <p>
     «Hvor kjæk du er,» vedblev Maren Anne.
    </p>
    <p>
     «Puh – nei.»
    </p>
    <p>
     «Vil du kjøre med nedover,» spurgte Per.
    </p>
    <p>
     «Ja hvis Maren Anne ogsaa vil,» sagde Annikken. De tre kjørte
  straks. Alle de andre vogne kom [62] straks efter, det var ikke to
  timer siden, de havde kjørt opover under latter og moro.
    </p>
    <p>
     Maren Anne sad stille, kastede bare af og til et blik paa
  Annikken.
    </p>
    <p>
     Aa du stille, alvorlige Annikken Præstgaren, tænkte hun, du er nu
  basen alligevel du – du er ikke pen, det kan jeg godt se – men der
  findes ikke svig i dig, tror jeg –
    </p>
    <p>
     Per sad med lukkede øine. En gang saa han paa Annikken og smilte.
  Men hun smilte ikke igjen, hun bare saa alvorlig paa ham.
    </p>
   </div>
 
   <div type="chapter" xml:id="per-kraffts-hjem">
    <head>
     <ref target="#contents_7" xml:id="chapter_7">
      Per Kraffts
  hjem
     </ref>
    </head>
    <p>
     [63] Per Krafft var en brorsøn af gamle madame Tausen og havde
  været som barn i hendes hus, siden han var ganske liden. Madame Tausen
  havde rigtignok ogsaa en mand, som var mægler, men han tænkte aldrig
  nogen noget videre paa. Det var ubetinget madame Tausen, der var
  hovedpersonen.
    </p>
    <p>
     Og det uagtet hun intetsomhelst gjorde for at stikke sig frem. Det
  hele kom blot af, at hun var komplet sig selv og ikke bøiede af for
  nogen eller noget.
    </p>
    <p>
     Styg var hun. Tyk og bred, vagged i hofterne, naar hun gik, lidt
  rødsprængt i kinderne og alt andet end propert paaklædt. Hun gik med
  strikketørklæde paa gaden og helst uden hat, men med parasol.
    </p>
    <p>
     «Hatten trykker,» sagde madame Tausen, «men parasollen lufter.»
  Ikke fordi hun havde nok kisteklæder ogsaa og kunde optræde i plydses
  kaabe og med blomster paa hatten.
    </p>
    <p>
     Men det var ligesom ikke den rigtige madame Tausen.
    </p>
    <p>
     [64] For den rigtige madame Tausen maatte helst staa og male sit
  havestakit, eller spade op sin have, akkurat med en arbeidsmands lag.
  Eller være politi i gaden ligeoverfor drukne sjøfolk og uskikkelige
  unger.
    </p>
    <p>
     De var ligesaa ræd for madame Tausen som for selve politibetjent
  Weiby.
    </p>
    <p>
     Mægleren gik med rød næse og tuslede med lang pibe. Han talte ikke
  meget, og det behøvede han jo heller ikke.
    </p>
    <p>
     «Han er snild og lydig,» sagde madame Tausen om sin mand, «naar jeg
  siger noget, saa gjør han det straks – rød næse har han, men det er
  mange bra folk, der har det.»
    </p>
    <p>
     De boede i det gamle graa hus med karnapperne og den rare snirklede
  indgangsdør oppe i byens hovedgade. Den gammeldagse have fulgte gaden
  et stykke, der var et lysthus af tralleværk, og aurikler og abrod og
  porcelænsblomster og mange andre gammeldagse urter.
    </p>
    <p>
     Inde i huset var der filletepper gjennem gangene, et mægtigt
  gammelt slaguhr i forstuen, og en vis frisk renslig duft af kamfer
  over det hele hus.
    </p>
    <p>
     I dette hjem var Per Krafft vokset op. Mægler Tausen og kone var
  velstaaende, efter smaabyforhold rige folk. De havde selv ingen barn,
  og da Per Krafft var blevet faderløs i to–tre aars alderen, var tanten
  kommet reisende og havde taget ham uden videre.
    </p>
    <p>
     Moderen havde gjort nogen indvendinger:
    </p>
    <p>
     «Tag fornuften fangen,» sagde madame Tausen, [65] «kan du ønske ham
  noget bedre end at komme til Tausen og mig.»
    </p>
    <p>
     Og moderen havde taget fornuften fangen, hun havde ogsaa havt flere
  barn, og Per Krafft var fulgt med tanten.
    </p>
    <p>
     Her udviklede han sig aar efter aar under tantens stærke haand. De
  lignede hinanden i meget, og der var et stærkt hengivenhedsbaand
  mellem dem.
    </p>
    <p>
     Bare det, at andre gutter vilde generet sig, naar de havde seet
  tanten gribe haandfast ind i gadens ydre liv – ruske drukne sjøfolk i
  skulderen – for den sags skyld var saamænd madame Tausen kone for at
  følge dem lige paa raadstuen, om det kneb – bare heri lignede Per
  Krafft ikke andre gutter.
    </p>
    <p>
     Alt med tante Tausen morede ham. Han syntes, det var den største
  komedie af verden, naar hun rigtig holdt en dommedagspræken fra sit
  vindu over en eller anden synder ude paa gaden. Da sparede hun ikke
  paa kraftudtrykkene, tante Tausen.
    </p>
    <p>
     Sandt at sige remenerede hun ogsaa ofte over sin stilfærdige
  mand.
    </p>
    <p>
     «Han er møe bra, sagde jeg andet, saa løi jeg, her jeg sidder en
  synder for Vorherre, men naar en mand ikke gjør andet end suger paa en
  pibe aarelangs, saa er det ligesom en taber taalmodigheden – den som
  skal se paa det – staar jeg ikke her for hele sulamitten udendørs og
  indendørs, et stakkars kvindfolk –»
    </p>
    <p>
     Og det stakkars kvindfolk tog sig en sviptur op [66] paa taget for
  at gjennemhegle en blikkenslagersvend, der arbeidede paa
  tagrenden:
    </p>
    <p>
     «Saa'n skal det være, far min, og saa'n og saa'n – og gjør du ikke
  likere arbeide, kan du gaa der, du kom ifra.»
    </p>
    <p>
     Men naar hun saa kom ind i stuen, var hun henne og klappede Tausen
  i sofahjørnet.
    </p>
    <p>
     Da Per Krafft var smaagut, havde han en ligesaa stærk position
  mellem kameraterne som tanten paa sin maade. Den lille, iltre gut med
  det misfornøiede træk ved næsen og den lille, spænstige krop var ikke
  grei at binde an med. Det, som de smaa brune næver ikke magtede, det
  greiede den skarpe tunge. Kamerater havde han overalt og venner ogsaa,
  men egentlig saadan en snild gut var han ikke. En vidste aldrig, hvor
  man havde ham.
    </p>
    <p>
     Det samme præg beholdt han nu, han var blevet voksen og nitten aar
  gammel. Uvorren fremforalt, med stor lystighed, men ogsaa anfald af
  melankoli og mistro, som gjorde ham vrang og skarp.
    </p>
    <p>
     Og alligevel behøvede han bare at smile, saa likte folk ham. Han
  havde gaat som en seiersgang de nitten aar, han havde levet, trods
  det, at næsen saa ud som den lugtede gammelost.
    </p>
    <p>
     Madame Tausen var stolt af sin brorsøn, aabenlys stolt, hun skjulte
  det ikke for noget menneske. Artium og anden eksamen klarte han med
  glans.
    </p>
    <p>
     «Præst skal han bli, saasandt jeg heder Maren Tausen,» havde hun
  sagt, da hun tog ham i to–tre aars alderen. Og dermed blev det. Det
  stak maaske [67] heller en advokat eller en politiker i ham, men tante
  Tausen havde sagt sit veto, og ingen satte sig op mod det.
    </p>
    <p>
     Inde i Kristiania var han oppe i det med den mest moderne ungdom,
  men hjemme hos tante Tausen spikkede han fliser, huggede ved og sad
  paa kjøkkenbænken, spiste munker og fortalte skrøner og udmalede,
  hvorledes kjæresten hans skulde være.
    </p>
    <p>
     «Gyldenrødt haar skal hun ha, tante Tausen, som hænger fremfor hele
  ansigtet næsten, slank som lillie –»
    </p>
    <p>
     «Naa jasaa naa,» sagde tante Tausen tørt.
    </p>
    <p>
     «Vild som skovkat,» vedblev Per Krafft.
    </p>
    <p>
     «Jasaa naa – skal hun klore ogsaa?»
    </p>
    <p>
     Per Krafft overhørte det sidste spørgsmaal.
    </p>
    <p>
     «Sjøgrøn kjole og guldbelte,» forsatte Per.
    </p>
    <p>
     «Ja det siger jeg Per,» afbrød tanten ham, «at kommer du hjem med
  en af disse med haaret frem for ansigtet og smale som en tarm, ja saa
  piskedød blir jeg saa slem saa –»
    </p>
    <p>
     Det var om aftenen, samme dag Per var blevet bidt af hugormen. Han
  var kommet hjem, og doktoren havde været der.
    </p>
    <p>
     «Det var sgu kjækt gjort at suge ud det saaret,» sagde
  doktoren.
    </p>
    <p>
     «Hende vil jeg se,» befalede madame Tausen, «du skal faa hende hid
  Per –»
    </p>
    <p>
     «Du har seet hende hundrede gange,» sagde Per.
    </p>
    <p>
     «Ja jeg ved godt, at hun er styg,» sagde tante [68] Tausen, «men
  jeg vil ta hende i handa og takke hende Per – du takkede vel pent Per
  –»
    </p>
    <p>
     «Jeg ved ikke,» han stirred ud for sig, «kanske gjorde jeg det ikke
  med ord.»
    </p>
    <p>
     Det drog ud, inden madame Tausen fik tale med Annikken. Det var
  ligesom Per var sky og ikke vilde bede hende. Saa kom der en dag et
  brev op i præstegaarden til Annikken.
    </p>
    <quote>
     <p>
      «Kjære frøken.
      Jeg er bare en gammel kone, men endda har jeg
    ligesom et hjerte, og det hjertet siger mig, at du er guld fremfor
    andre, og det var ikke andet, end at jeg vilde takke for Per, min
    skyldige tak, og liker du munker, saa kom ieftermiddag.
      Madame
    Tausen.»
     </p>
    </quote>
    <p>
     Da Annikken fik dette brev blev hun saa generet, at hun ikke var at
  formaa til at gaa derned alene.
    </p>
    <p>
     Ja hvis Maren Anne vilde følge hende saa –.
    </p>
    <p>
     Men Maren Anne fulgte hende blot til den gamle snirklede
  indgangsdør og puffede hende ind, og der stod madame Tausen og tog
  imod hende.
    </p>
    <p>
     Der kom Per Krafft ogsaa. Annikken havde aldrig seet ham saa
  underlig generet før.
    </p>
    <p>
     «Og denne vesla er det, jeg kan takke for gutten min,» sagde madame
  Tausen og lagde en bred haand paa hver af Annikkens skuldre, «du er en
  grepa jente er du, der du staar, Vorherre sender slike imellem – her
  har du handa til tak.»
    </p>
    <p>
     [69] Saa maatte Annikken smile, og saa spiste de munker og
  syltetøi. Men Annikken talte ikke stort, det var madame Tausen, der
  holdt samtalen vedlige.
    </p>
    <p>
     «Det var pige for dig det Per,» sagde tante Tausen, med det samme
  Annikken var forsvundet gjennem døren.
    </p>
    <p>
     «Ja synes du ikke, hun lignede mit ideal, tante Tausen,» sagde Per,
  «du ved slanke lemmer i sjøgrøn silke –»
    </p>
    <p>
     «Aa hold munden,» sagde tante Tausen.
    </p>
    <p>
     De saa begge efter Annikken, der gik tvert over gaden. Hun havde en
  storrudet kjole paa, der gjorde hende endda bredere.
    </p>
    <p>
     «Det er natur der,» sagde madame Tausen.
    </p>
    <p>
     Det var altid det største, madame Tausen kunde sige om et
  menneske.
    </p>
   </div>
 
   <div type="chapter" xml:id="da-lina-græsvig-døde">
    <head>
     <ref target="#contents_8" xml:id="chapter_8">
      Da Lina Græsvig
  døde
     </ref>
    </head>
    <p>
     [70] Der kom et bud springende op i præstehuset.
    </p>
    <p>
     Om frøken Annikken vilde komme ned til Lina Græsvig, da hun var saa
  syg.
    </p>
    <p>
     Det var over fjorten dage siden, at Annikken havde seet Lina
  Græsvig. Hver dag havde hun tænkt at gaa derned og hver dag var der
  noget iveien, moro og turer hid og did. Hun havde stirret ind af
  vinduerne, naar hun gik forbi Lina Græsvigs hjem. Men hun saa aldrig
  nogen. En aften havde hun hørt salmesang derindefra, da fik hun næsten
  som en ond samvittighed, fordi hun ikke var med derinde. Men hun havde
  ikke egentlig lyst heller.
    </p>
    <p>
     Det var meget morsommere at ro Maren Anne over til øerne, ligge og
  vippe derude i dønningerne, mens Maren Anne fortalte om alt det, hun
  havde læst, og alt det, hun havde tænkt, og alt det hun vilde blive i
  verden.
    </p>
    <p>
     Det var som et indblik i noget nyt denne Maren Annes tale for
  Annikken. Det blev saa stort og saa morsomt al ting. Ligesom noget ude
  i verden, som [71] man kunde naa, hvis man selv vilde, saa meget at
  bruge sit liv til.
    </p>
    <p>
     Det var ikke bare dette, som Elly, Milly og Tilda gik der og morede
  sig ved, og havde saa forfærdelig mange hemmeligheder om. Enten Rode
  gjorde kur til den eller den, eller Per Krafft bare havde stirret paa
  Tilda, eller Iversen, som havde bandet paa, at Elly var den vakreste
  unge dame langs kysten – nei det var ungdom ude i verden, som
  arbeidede og vilde frem og gik med store tanker.
    </p>
    <p>
     Og Maren Anne talte. Hun vilde naa saa langt som de første kvinder
  i vor tid, blive noget stort, gjøre gavn, saa folk skulde pege paa det
  og sige: «Se det har Maren Anne gjort.»
    </p>
    <p>
     «Jeg vil ikke dø, før alle mennesker skal vide, at jeg har levet,»
  havde Maren Anne sagt. Saa havde hun hævet det stolte hoved og seet
  udover sjøen, saa modig, saa ungt.
    </p>
    <p>
     Annikken havde stirret paa hende fuld af beundring. At være saa
  modig og klog, det er det største i verden, tænkte Annikken, saadan
  vilde jeg ønske, jeg kunde være.
    </p>
    <p>
     Ligefra den første dag Maren Anne var kommet, havde Annikken glædet
  sig til at fortælle hende om Lina Græsvig. Men saa havde hun ligesom
  ikke faat det til. Især efter en dag, hun havde hørt Elly og Milly
  fortælle Maren Anne om en «gyselig gudelig» veninde, som Annikken
  havde lagt sig til i det sidste.
    </p>
    <p>
     «De læser i bibelen sammen og sidder saadan,» sagde Milly og
  vrængte øinene mod himmelen.
    </p>
    <p>
     [72] Saa havde Maren Anne leet, og saa havde det været umuligt for
  Annikken at sige et ord mere om Lina Græsvig. For det fandtes jo ikke
  noget saa forfærdeligt i verden, som at blive leet af!
    </p>
    <p>
     Siden havde hun ikke nævnt et ord om Lina Græsvig.
    </p>
    <p>
     De sad ved aftensbordet i præstehuset, da budet kom, om Annikken
  vilde se ned til Græsvigs straks. Budet skulde ogsaa bede, om præsten
  vilde være saa snild at se nedom, men det maatte være lidt snart.
    </p>
    <p>
     «Der maa feile barnet noget alvorligt,» sagde præstefruen.
    </p>
    <p>
     Annikken løb afsted, før faderen, hun kunde ikke vente.
    </p>
    <p>
     Noget alvorligt! Hvad kunde moder mene med det? Hun kunde da ikke
  mene, at Lina Græsvig skulde dø.
    </p>
    <p>
     Dø!
    </p>
    <p>
     Nei døden var noget, der var saa umaadelig langt borte – alle
  mennesker skulde jo dø naturligvis – men først, naar de var blevet
  rigtig, rigtig gamle –
    </p>
    <p>
     Lina Græsvig og hun havde talt saa ofte om døden, og hver dag hørte
  hun jo faderen tale om de lyse lande, som vi alle reiste til.
    </p>
    <p>
     Men det var noget langt, langt frem i tiden det.
    </p>
    <p>
     For to–tre aar siden var jo bedstemor paa Blommedal død, men hun
  var jo saa gammel. Ellers kjendte ikke Annikken et eneste menneske,
  som hun havde kjendt rigtig godt, og som var død.
    </p>
    <p>
     [73] Ingen af hendes nære bekjendte havde gaaet den underlige,
  ukjendte vei.
    </p>
    <p>
     Lina Græsvigs moder sad ikke i stuen, som hun pleiede ved den store
  symaskine. Der var en lugt af eddikke over det hele hus, og dørene
  stod aabne. Annikken gik ud i kjøkkenet, døren til kammeret stod
  halvaaben. Der var halvmørkt derinde, og lugten af eddikke var end
  stærkere.
    </p>
    <p>
     Den store, graa kat med det bløde skind hoppede ned fra
  kjøkkenbænken, hvor den useet havde delikateret sig i et fad melk. Den
  strøg sig opad Annikkens kjole.
    </p>
    <p>
     Hun hørte Linas stemme derindefra, hun talte hurtig, som hun var
  ræd. Der kom moderen i døren, ansigtet var roligt, som det pleiede,
  men hun havde to stærke, røde pletter paa de indhule kind.
    </p>
    <p>
     Hun aabnede døren helt ind til kammeret.
    </p>
    <p>
     «Her er hun, Lina,» sagde moderen.
    </p>
    <p>
     Der laa Lina Græsvig i den store seng. Aa saa bleg, saa bleg! Og
  ligesom saa liden!
    </p>
    <p>
     «Er du syg,» sagde Annikken, saa tilføiede hun nølende: «jeg vidste
  det jo ikke.»
    </p>
    <p>
     «Hun har været syg i fem dage,» sagde moderen, «det er
  lungerne.»
    </p>
    <p>
     «Men du blir vel snart bra,» sagde Annikken.
    </p>
    <p>
     «Det spørs, om hun staar det over,» sagde moderen, – «han troede
  det knapt, doktoren.»
    </p>
    <p>
     Lina Græsvigs øine, der syntes større end ellers, slap ikke
  Annikkens blik. Det var noget angstfuldt [74] dybest inde i de blaa
  øine, som Annikken aldrig før havde seet der.
    </p>
    <p>
     «Aa, Annikken, tænk de siger, jeg skal dø – aa jeg er saa
  forfærdelig ræd.»
    </p>
    <p>
     «Nei, nei,» sagde Annikken, uden at vide, hvad hun selv sagde.
    </p>
    <p>
     Hun saa forvildet fra det lille lyse hoved paa den brede hovedpude
  og op paa moderens ubevægelige ansigt.
    </p>
    <p>
     «Ja, han siger det doktoren,» gjentog moderen lavt, «men du ved jo
  barnet mit, hvem du gaar til.»
    </p>
    <p>
     «Ja, men jeg er saa bange mor, hjælp mig mor, hjælp mig Annikken –
  aa vi kan nok snakke om det, naar vi er friske, men det er anderledes,
  naar man virkelig, virkelig skal dø.»
    </p>
    <p>
     «Aa bed for mig – bed for mig,» raabte lille Lina Græsvig.
    </p>
    <p>
     «Aa Lina, Lina, og jeg som ikke vidste, du var syg,» græd
  Annikken.
    </p>
    <p>
     «Jeg troede, du havde glemt mig – men det er det samme med det, jeg
  bryr mig ikke det gran om det mere – – for jeg skal jo dø – de siger
  jo, at jeg skal dø, kommer ikke din far,» sagde hun pludselig næsten
  vildt, «sig han maa komme straks, aa bed præsten komme!»
    </p>
    <p>
     «Her er han, lille Lina Græsvig,» sagde pastorens stemme i døren,
  «kjæmper du for din sjæl, du lille,» sagde han mildt.
    </p>
    <p>
     «Ja, ja,» sagde Lina Græsvig.
    </p>
    <p>
     Han satte sig ved sengen og tog hendes haand.
    </p>
    <p>
     [75] Og saa begyndte han at tale sagte.
    </p>
    <p>
     «Du tror paa Guds kjærlighed, du lille barn.»
    </p>
    <p>
     «Ja, ja,» sagde Lina Græsvig igjen.
    </p>
    <p>
     «Da har du intet at være bange for, du er i Guds haand, du ligger i
  hans arm, du er en skat for ham, han ikke vil slippe –»
    </p>
    <p>
     Lina Græsvigs øine hang ved hans ansigt.
    </p>
    <p>
     Fra det øieblik, præsten var kommet derind, saa hun ikke moderen og
  Annikken mere.
    </p>
    <p>
     «Behøver jeg ikke at være ræd da, præst,» sagde Lina Græsvig
  angstfuldt.
    </p>
    <p>
     «Ikke mere ræd, end om du skulde lukke op døren til et andet
  værelse, og du vidste, at din mor var derinde,» sagde pastoren.
    </p>
    <p>
     Lina stirrede paa ham, men hun var roligere.
    </p>
    <p>
     «Træk op gardinet og lad Guds sol faa komme herind,» sagde
  pastoren.
    </p>
    <p>
     Det blev gjort. Annikken saa nu først den store forandring, der var
  foregaaet med lille Lina. Det var ikke mere den Lina, hun havde
  kjendt, det var en underlig liden aandeskikkelse fra en anden verden,
  der laa der.
    </p>
    <p>
     Pastoren bad med Linas hænder i sine. Moderen og Annikken stod ved
  fodenden af sengen. Der rørte sig ikke en muskel i moderens indhule,
  alvorlige ansigt.
    </p>
    <p>
     Lidt efter faldt Lina i en døs og blev liggende saadan længe.
    </p>
    <p>
     «Det er synd, at pastoren og frøkenen skal sidde her,» hviskede
  moderen, «tak for alt, dere maa gaa nu.»
    </p>
    <p>
     [76] «Jeg blir her endnu en stund,» sagde pastoren, «og Annikken
  ogsaa, de unge har godt af at se livets alvor – saavidt jeg kan se,
  har ikke lille Lina langt igjen, før hun er over i de lyse lande.»
    </p>
    <p>
     Annikken bed i sit lommetørklæde for ikke at hulke høit.
    </p>
    <p>
     Pludselig begyndte Lina igjen at tale og stirrede op mod
  loftet.
    </p>
    <p>
     «Der er han jo,» sagde hun ganske høit, «ser dere ham ikke, der er
  han jo – tag ham til mig –»
    </p>
    <p>
     Hun strakte den tynde arm op i luften, som hun vilde gribe efter
  noget.
    </p>
    <p>
     «Kjære ser dere ham ikke – der er han jo –»
    </p>
    <p>
     «Hvad billeder ser hun nu,» sagde pastoren.
    </p>
    <p>
     Annikken stirrede op mod det gamle, graa loft.
    </p>
    <p>
     Lina Græsvig blev ligesom gladere i stemmen: «Tænk der staar han
  –»
    </p>
    <p>
     Atter kom den tynde arm op i luften : «Jeg vilde saa gjerne – jeg
  vilde saa gjerne –»
    </p>
    <p>
     Hun strakte begge arme op: «Aa kjære –»
    </p>
    <p>
     Saa pludselig reiste hun sig helt op: «Nu har jeg ham,» sagde hun
  jublende.
    </p>
    <p>
     I samme øieblik faldt lille Lina Græsvig tilbage og døde.
    </p>
    <p>
     Annikken hulkede, som hendes hjerte skulde briste. «Det er ikke
  muligt,» hulkede hun, «er Lina virkelig død.»
    </p>
    <p>
     Men moderen græd ikke en taare. «Hun har aldrig gjort mig andet end
  godt,» sagde hun stille, «nu er hun hjemme og fri for alt.»
    </p>
    <p>
     [77] Saa bad pastoren en bøn over det lille legeme, der saa endda
  mindre ud i den store gammeldagse seng.
    </p>
    <p>
     «Vil De ikke ha nogen hos Dem inat,» spurgte pastoren moderen.
    </p>
    <p>
     «Nei da,» og Lina Græsvigs moder smilte, «tror pastoren, jeg er ræd
  for Lina.»
    </p>
    <p>
     Annikken og hendes fader gik hjem i den dunkle sommernat. Der var
  lydløst og stille under træerne opigjennem gaderne, og der var blot en
  eneste stjerne, som blikkede og glitrede paa den underlig blaa, dybe
  himmel.
    </p>
    <p>
     Annikken stirrede paa den ene stjerne, hun tog ikke sine øine fra
  den. Det var som den stjerne var Lina Græsvig nærmere nu end hun,
  langt hernede paa jorden.
    </p>
    <p>
     Saa begyndte faderen at tale og sagde noget, hun aldrig glemte.
    </p>
    <p>
     «Se nu,» sagde han stille, «hvor rart dette liv er, se nu denne
  lille, ubetydelige Lina Græsvig, som ikke et menneske ude i verden
  kjender, og som blot har levet femten korte aar her paa jorden, nu har
  hun naaet det høieste, som et menneske i dette liv kan naa.»
    </p>
    <p>
     Annikken stirrede og stirrede paa stjernen, graaden vilde frem, men
  hun betvang sig.
    </p>
    <p>
     «For alt, hvad vi stræver efter her – Annikken – du vil se det
  klarere og klarere, eftersom aarene gaar, det er dog intet altsammen.
  Det holder ikke, [78] Annikken. Det vinker og lokker, du kan naa, hvad
  du vil, men altid vil der mangle noget – altid – Du kan faa kundskab
  og magt og menneskers ære her paa jorden – det giver dig dog ikke,
  hvad din lille veninde Lina Græsvig havde i sin sidste stund.»
    </p>
    <p>
     Annikken stirrede endda paa stjernen, og faderens ord brændte sig
  ind i hende.
    </p>
    <p>
     Der sagde Maren Anne, at kundskab, ære og berømmelse var det
  største, at hun ikke vilde dø før alle skulde vide, at hun havde levet
  – og her sagde far, at det altsammen var intet, – det vinker og
  lokker, men altid vil der mangle noget, og intet her paa jorden
  tilfredsstiller helt –
    </p>
    <p>
     Og sommernatten var saa blød i tausheden under de smaa lubne
  lindetræer opigjennem gaderne, og den eneste stjerne blikkede og
  blikkede.
    </p>
    <p>
     Hvor underlig rart, det var at leve.
    </p>
   </div>
 
   <div type="chapter" xml:id="oppe-paa-movig">
    <head>
     <ref target="#contents_9" xml:id="chapter_9">
      Oppe paa
  Movig
     </ref>
    </head>
    <p>
     [79] Aften efter aften gik Annikken alene op paa heien, satte sig
  med armene foldet om knæerne og saa udover.
    </p>
    <p>
     Det var sandt, som Lina Græsvig havde sagt den første aften, hun
  traf hende, at alting blev saa lidet i verden, naar man havde seet en
  dø!
    </p>
    <p>
     Og saadan som menneskene strævede og kavede og sørgede for alt. Om
  en liden stund skulde vi jo dø allesammen!
    </p>
    <p>
     Alt det Maren Anne fortalte om store mænd og kvinder ude i verden,
  hvad de tænkte og gjorde – det var nok moro – men de skulde jo dø de
  ogsaa!
    </p>
    <p>
     Det gjælder bare, havde faderen engang sagt, at læse godt paa
  leksen sin her paa jorden, saa vi kan blive flyttet op i en høiere
  klasse!
    </p>
    <p>
     Hvad er min lekse, tænkte Annikken med sine seksten aar.
    </p>
    <p>
     Hun sad længe og saa udover, saa sagde hun næsten høit for sig selv
  deroppe under himmelen: «Jeg tror, det er at være snild.»
    </p>
    <p>
     [80] Hun nikkede paa hovedet flere gange: «Ja – at være god,» sagde
  hun igjen.
    </p>
    <p>
     Hun nævnte aldrig til nogen, ikke engang til Maren Anne, det hun
  gik og tænkte paa om dagen. Men om Lina Græsvig talte hun ikke
  mere.
    </p>
    <p>
     Nei det var saa leit, at nogen skulde vide, hvad hun tænkte paa.
  Det maatte aldrig, aldrig nogen vide, undtagen Lina Græsvig, og hun
  havde jo gaaet den underlige ukjendte vei og kom aldrig igjen.
    </p>
    <p>
     «Annikken overvandt snart sorgen over Lina Græsvig,» sagde
  moderen.
    </p>
    <p>
     «Ja hun er jo bare barnet,» sagde faderen.
    </p>
    <p>
     – Men hver dag var alle de unge sammen, som de pleiede, spillede
  kroket, roede og seilede. Annikken var altid med i sin storrudede
  kjole.
    </p>
    <p>
     Per Krafft var blevet saa underlig mod hende, siden den dag, hun
  havde suget ud ormebiddet. Han talte ikke og spøgte med hende som før,
  fordi hun var saa stille, men alligevel var det ligesom, han altid
  vidste, at hun var tilstede.
    </p>
    <p>
     Pyt, tænkte Annikken, han kan være, som han vil for mig. Da kom det
  trodsige frem i hendes ansigt.
    </p>
    <p>
     Ebba og Per Krafft var nu helt optaget af hinanden. To–tre gange
  havde de listet sig ud og seilede alene i timevis, og naar de var ude
  og spadserede i flok og følge, fik Ebba altid den pludseligste lyst
  til at løbe op paa alle de udsigter og heier, hun kunde øine. Og Per
  Krafft løb efter. Saadan holdt de det gaaende dag efter dag.
    </p>
    <p>
     [81] Ude blandt veninderne var Tilda forceret lystig og gjorde nar
  af de to, der skulde op paa alle udsigtspunkter; men hjemme var hun
  stille, broderede paa spræng og spillede salmer. Men til noget
  egentligt udbrud var det ikke kommet mellem Tilda og Ebba.
    </p>
    <p>
     – Saa skulde der en dag gaa en skude af stabelen oppe paa Movig.
  Der skulde gaa et dampskib derop om formiddagen, og hele ungdommen
  havde aftalt, at de vilde være med.
    </p>
    <p>
     Gjennem det speilglatte vand skar det lille dampskibs skarpe boug
  henimod de grønne, skraanende jorder, hvor Movig laa. Der var fuldt af
  parasoller ombord, røde og hvide, og skolebarn, der hang udover
  rælingen og raabte hurra. Hele forenden af skibet var fuldpakket af
  folk.
    </p>
    <p>
     Et stykke oppe paa jordet laa gaarden. Rødmalet og gammel med
  vinduer lige under tagkjægget. Udover tunet var der sat store borde
  med hvide duge og kaffestel. Folk gik til og fra, det myldrede
  opigjennem det store jorde. Længst nede ved fjorden laa saa
  skibsværftet. Det høie, ferdige skrog stod der og lyste. De var alt
  begyndt at hugge støtterne. De skarpe, høie hug klang udover; folk sad
  i flisehaugene og rundt paa heierne.
    </p>
    <p>
     Og vestenvinden vifted, og harelab og smørblomster nikkede i
  vinden.
    </p>
    <p>
     Mægler Tausen var en af rederne, han var i klædesfrak uden pibe og
  saa generet og trykket ud. Madame Tausen var der ogsaa med parasol,
  hatten [82] paa skjeve, og det ene øie knebet igjen. Det var hendes
  vane, naar hun iagttog noget nøie.
    </p>
    <p>
     «Ja saa, piskedød, kommer her ikke fler folk, end vi har kaffe og
  søsterkage til,» tænkte madame Tausen med sit ene igjenknebne øie –
  «forsyne mig, er ikke bager Halvorsen ogsaa her, jeg troede han laa
  for døden, jeg, men naar det er noget at rende efter, stod folk gjerne
  op af graven.»
    </p>
    <p>
     «Tausen,» raabte hun høit, «du vil da vel ikke staa ombord, naar
  skuta gaar.»
    </p>
    <p>
     Han var begyndt at drage sig saa smaat nedover.
    </p>
    <p>
     «Ja, det er jo skikken,» sagde Tausen paa sin betænkte maade.
    </p>
    <p>
     «Skik mig hid og skik mig did,» sagde madame Tausen, «du er for
  gammel og tyk Tausen, til at krybe op den bratte ledderen, og det kan
  inte nytte at ville være ung, naar en inte er det Tausen –»
    </p>
    <p>
     Tausen maatte sætte sig paa et schawl paa flade marken ved sin
  kones side.
    </p>
    <p>
     «Men sidder du her, Tausen,» sagde kjøbmand Tobiesen i forbifarten,
  «skal du ikke staa ombord, naar skuta gaar?»
    </p>
    <p>
     «Nei han skal inte det,» tog madame Tausen ordet, «og De skal inte
  komme her og forlokke ham, jeg holdt inte ud at sidde her og se den
  tykke manden klavre op ad det høie skibet det var bedre, jeg gik selv
  da –»
    </p>
    <p>
     «Ja, De som er saa ung og letvindt, madame Tausen,» sagde
  Tobiesen.
    </p>
    <p>
     [83] «Aa pas de skjeve bena Deres selv, De,» raabte madame Tausen
  efter ham.
    </p>
    <p>
     Der kom hele flokken af ungdom opover jordet. Lyse kjoler, snak og
  latter.
    </p>
    <p>
     Madame Tausen kneb det ene øie dygtig igjen:
    </p>
    <p>
     «Har du seet saadan som de unge damerne steller haaret sit til nu
  for tiden, Tausen, hvorfor greier de det ikke ligesaagodt frem for
  hele fjæset, Tausen?»
    </p>
    <p>
     Det var et vanskeligt spørgsmaal for Tausen at besvare, der han sad
  paa schawlet.
    </p>
    <p>
     «De kunde vel ikke se da,» sagde han tilslut.
    </p>
    <p>
     «Aa du da – men jeg bare spør jeg, om inte Per er basen af dem alle
  – Tausen?»
    </p>
    <p>
     «Han er ikke værst,» sagde Tausen.
    </p>
    <p>
     «Jeg skulde mene det,» sagde madame Tausen, «se hvor letvindt han
  er, akkurat som jeg skulde se mig selv – og allesammen vil de ha fat
  paa ham, kan du vel se, det er gut det, og ham kan du takke mig for,
  Tausen –»
    </p>
    <p>
     «Javel,» sagde Tausen.
    </p>
    <p>
     «Der er Annikken ogsaa,» vedblev madame Tausen, «du ser den brede,
  hun som gaar alene, Præst-Annikken, Tausen.»
    </p>
    <p>
     «Jeg kjender a nok,» sagde Tausen.
    </p>
    <p>
     «Det var hende, som reddet Per, da han blev bidt af hugormen.»
    </p>
    <p>
     «Ja, det var jo det.»
    </p>
    <p>
     «Hvis hun og Per kunde bli et par, skulde jeg lægge mig rolig i
  graven, rigtig inderlig rolig skulde [84] jeg ligge, ellers kommer jeg
  igjen og klyper dere allesammen,» sluttede madame Tausen.
    </p>
    <p>
     Tausen spyttede i græsset, men sagde ingenting.
    </p>
    <p>
     «Ja, du spytter du, men jeg har nu ret alligevel jeg. For naar du
  spytter slig, ved jeg godt, hvad du mener – du mener, det er noget
  tøv, det jeg sidder og siger, men jeg vil bare spørge dig om,
  hvorledes det havde gaaet dig, hvis du ikke havde havt slig forstandig
  kone –»
    </p>
    <p>
     – Alle de unge herrer vilde staa ombord, de unge piger havde leiret
  sig oppe paa en hei i flok og følge. Der var mange smaapiger ogsaa,
  som syntes, det var kjækt at være med de ældre, allesammen lo og
  snakkede.
    </p>
    <p>
     Paa hele opturen med dampskibet havde Ebba holdt Per Krafft og Rode
  borte i det alleryderste af forenden, medens alle de andre havde
  opholdt sig agterud.
    </p>
    <p>
     De unge piger havde skumlet sig imellem noget ganske enormt. De
  havde igrunden ikke talt om andet hele turen.
    </p>
    <p>
     «Det er det værste, jeg har oplevet.» havde Elly sagt.
    </p>
    <p>
     «Ja det er i den grad,» sagde Milly.
    </p>
    <p>
     «Tænk saadan er damerne ude i verden,» sagde Karen Jensen med hvide
  øienbryn.
    </p>
    <p>
     «Jeg anede ikke,» at der fandtes saadant koketteri, jeg dere,»
  sagde Elly og saa rundt paa de andre, «gjorde dere?»
    </p>
    <p>
     [85] «Tænk, jeg er virkelig skamfuld over, at hun er min kusine,»
  sagde Tilda.
    </p>
    <p>
     «Det forstaar jeg saa udmærket,» sagde Milly.
    </p>
    <p>
     «Igrunden bryr ikke herrer sig om den slags damer,» sagde Elly,
  «det har jeg altid hørt.»
    </p>
    <p>
     «Ja – mon det?» sagde Tilda tvilende.
    </p>
    <p>
     «De gifter sig ikke med saadanne ialfald,» sagde Elly
  overlegent.
    </p>
    <p>
     «Josaamænd gjør de saa,» sagde Karen Jensen.
    </p>
    <p>
     – Nu sad de der allesammen, Ebba var ogsaa kommet til og skulde se
  skibet gaa.
    </p>
    <p>
     «I det øieblik, skibet begynder at glide, lukker jeg altid øinene,»
  sagde Tilda, «saa igrunden har jeg aldrig rigtig seet et skib gaa af
  stabelen.»
    </p>
    <p>
     «Jeg troede ikke, du var saa ræd af dig,» sagde Ebba ligesom
  spydig.
    </p>
    <p>
     Det lille ord bragte Tildas indelukkede ærgrelse og vrede til at
  flyde over.
    </p>
    <p>
     «Aa nei, jeg er ikke saa ræd, at jeg skriger, naar jeg har faat en
  fisk paa krogen, som visse andre,» sagde Tilda.
    </p>
    <p>
     Ebba havde nemlig skreget i vilden sky ved den første fisk, hun
  havde fisket.
    </p>
    <p>
     «Isch kokette damer,» sagde Elly Thue halvhøit.
    </p>
    <p>
     »Hvad var det, du sagde, Elly Thue,» spurgte Ebba skarpt.
    </p>
    <p>
     «Jeg sagde, at kokette damer var til at faa kvalme af,» sagde Elly
  modig.
    </p>
    <p>
     «Er det mig, den er adresseret til,» spurgte Ebba overlegent.
    </p>
    <p>
     [86] «Den for tage den, som føler sig truffet,» sagde Elly
  kjapt.
    </p>
    <p>
     «Ha, ha, hi, hi,» lo Milly og Karen og Tilda.
    </p>
    <p>
     «Puh, dere skal ligesom være saa uskyldige,» sagde Ebba, «og saa er
  dere akkurat ligedan allesammen.»
    </p>
    <p>
     «Nei ved du hvad –»
    </p>
    <p>
     «Nei ved du hvad –»
    </p>
    <p>
     Nei den var god –»
    </p>
    <p>
     «Nei tak, mor, dertil sætter vi os for høit selv,» sagde Karen
  Jensen umaadelig ophøiet.
    </p>
    <p>
     «Ha ha,» lo Ebba, «tror dere, det var andet end koketteri f. eks.,
  at Annikken sugede ud det ormbid dengang?»
    </p>
    <p>
     Annikken havde siddet lidt for sig selv. Hun saa forbauset op.
    </p>
    <p>
     «Hvad sagde du Ebba,» spurgte hun.
    </p>
    <p>
     «Jeg sagde bare, at du var indtaget i Per Krafft, og derfor sugede
  du ud det ormbiddet.»
    </p>
    <p>
     Det flammede op i Annikkens ansigt, men ikke et ord kom over hendes
  læber.
    </p>
    <p>
     «Ja jeg synes, det var ganske naturlig, om du var det,» vedblev
  Ebba, «men du kan ligesaa gjerne indrømme, Annikken, at det var af den
  grund.»
    </p>
    <p>
     Ebba havde ikke engang talt ud, før et susende ørefig fra Annikkens
  brede haand sad paa hendes fine kind.
    </p>
    <p>
     «Det – det – det er skam,» stammede Annikken blodigrød i
  ansigtet.
    </p>
    <p>
     [87] «Fy, Ebba,» sagde Tilda, «det er rigtignok skam af dig at
  sige.»
    </p>
    <p>
     Ebba havde reist sig. «Det er skandaløst at blive behandlet saadan,
  jeg vil reise straks –»
    </p>
    <p>
     «Hurra,» brølte de rundtom. Der gik skibet, dukkede dybt, duvede op
  igjen –
    </p>
    <p>
     «Hurra,» rundt paa alle heier og ombord.
    </p>
    <p>
     Flaget ombord viftede i vestenvinden.
    </p>
    <p>
     Et eneste øieblik saa alle de unge piger paa skibet, saa var de
  igjen optaget af sit. Maren Anne var kommet til, de fortalte i munden
  paa hinanden alle. Maren Anne rettede sit hoved endnu høiere.
    </p>
    <p>
     «Det var isandhed lumpent,» sagde hun stolt.
    </p>
    <p>
     Ebba var løbet ned til stranden, for at faa fat paa Per Krafft,
  straks han roede iland fra skibet.
    </p>
    <p>
     Kaffescenen var begyndt, det var et rend og en trængsel oppe ved
  bordet. Piger med store bretter balancerede sig frem, folk havde
  leiret sig op igjennem trappen til huset og stængte veien, og rundt
  omkring allevegne. Latter og snak, sommersol og vestenvind, stærk
  kaffe og søsterkage –
    </p>
    <p>
     «Skuta gik inderlig pent, men nu vil jeg ha kaffe,» sagde madame
  Tausen.
    </p>
    <p>
     Hun fik sig fat i en stol, tog hatten af og plantede sig lige ved
  kaffekjedlen.
    </p>
   </div>
  
   <div type="chapter" xml:id="annikken-og-per-krafft">
    <head>
     <ref target="#contents_10" xml:id="chapter_10">
      Annikken og Per
  Krafft
     </ref>
    </head>
    <p>
     [88] Ebba var rasende. Dette gik over alle grænser. At give hende
  et smeldende ørefig i alle de menneskers paasyn. Det gik aldeles rundt
  i hendes hjerne ved tanken paa, hvad hun skulde foretage sig i denne
  exceptionelle anledning.
    </p>
    <p>
     Et øieblik tænkte hun paa at leie dampskibet og reise hjem igjen,
  hun mutters alene. Denne flotte tanke gik dog snart over i den mindre
  extravagante, om der maaske var en pram at faa laant. For saa vilde
  hun ro alene tilbage til byen, hun vilde naturligvis faa blodblemmer i
  hænderne af at ro, og maaske drukne, men det gjorde ingen ting.
    </p>
    <p>
     Hun vilde ikke være her et sekund længere, det vilde hun ikke. Hun
  syntes, folk kniste og lo allevegne, og her gik hun med den ildrøde
  plet paa sit kind.
    </p>
    <p>
     Og hun skulde gjerne lade sit hoved kappe af sig, hvis ikke
  Annikken var indtaget i Per Krafft, tænkte Ebba.
    </p>
    <p>
     Tænk den stygge trumfedeisen! Ha ha!
    </p>
    <p>
     [89] Naturligvis var det bare den pure misundelse, at alle de andre
  saaledes faldt over hende. Bare, fordi hun var saa meget mere chic end
  dem, kunde konversere og føre sig – for ikke at tale om den
  formfuldendte profil, hun havde. Hjemme i Stockholm var der en
  billedhugger, der vilde modellere hendes buste, og hun maatte
  rigtignok spørge, hvem var nogensinde blevet modelleret i denne
  elendige by?
    </p>
    <p>
     Denne tanke trøstede Ebba i høi grad. Ja og saa Per Kraffts
  kurtise.
    </p>
    <p>
     For enhver kunde jo se med et halvt øie, hvor han udmærkede hende
  fremfor alle de øvrige smaastadstupper!
    </p>
    <p>
     Tilda var jo ikke saa værst, fra begyndelsen af deres bekjendtskab
  især, men naar man kom nærmere ind paa hende, var hun jo saa borneret
  – aa saa snever – og om nogen egentlig skjønhed var det jo ikke tale.
  Intet undtagen hendes teint, som jo var ganske upaaklagelig – men det
  var saamænd ingenting at takke alle disse ubetydelige unge piger her i
  byen for, at de saa godt ud. De havde jo hele friske havet at puste ud
  over.
    </p>
    <p>
     Maren Anne vilde Ebba jo ikke regne med engang, sammen med de
  andre. Alle kunde jo se, at det var et nydeligt menneske, men uh –
  Ebba trak paa skuldrene, høisindede mennesker er ikke netop altid
  behagelige i omgang.
    </p>
    <p>
     Saalangt var Ebba kommet i sine betragtninger, da herrerne kom
  iland fra skibet, og Per Krafft straks kom hen til hende igjen. Der
  var arrangeret dans [90] borte paa græsvolden, og Per Krafft og Ebba
  dansede ud.
    </p>
    <p>
     Blinde Tallak spillede harmonika, og ungdommen dansede, medens
  vinden blæste hattene af damerne og ruskede frisuren i uorden, saa
  haaret føg dem om ansigtet, og sjøgutter og handelsbetjenter valsede
  og snublede og kurtiserede.
    </p>
    <p>
     Og lo gjorde de alle.
    </p>
    <p>
     Bager Halvorsen havde opdaget, at det var godt for gigten at danse.
  Han slap den ene og tog den anden, og dansede paa liv og død,
  kobberrød i ansigtet.
    </p>
    <p>
     Og Blinde Tallak kilte paa og spillede, og Ebba morede sig
  kostelig.
    </p>
    <p>
     Alle vilde danse med hende; Per Krafft veg ikke fra hendes side, og
  indtrykket af Annikkens ørefig svandt betydelig for hvert minut, der
  gik.
    </p>
    <p>
     Puh! Nei saa sandelig, om hun tog sig noget nær af, hvad en saadan
  uopdragen, tilogmed ukonfirmeret, unge kunde finde paa at gjøre.
    </p>
    <p>
     Hun blæste dem alle et stykke og vilde blive og ikke reise sin
  vei!
    </p>
    <p>
     Hendes papa havde altid sagt, at udannede mennesker var det, ved
  Jupiter, aldrig værd at bryde sig om. Og ethvert menneske kunde da se,
  at Annikken manglede de simpleste regler for selskabelig dannelse og
  takt.
    </p>
    <p>
     Og for hendes skyld skulde hun afbryde det virkelig overordentlig
  behagelige bekjendtskab [91] med en saa, ja rent ud sagt, indtagende
  ung herre, som Per Krafft.
    </p>
    <p>
     For han var mærkelig indtagende og pikant til at opholde sig paa
  dette lille sted i verden.
    </p>
    <p>
     Et øieblik tænkte hun paa at fortælle ham om Annikkens ørefig. Men
  saa lod hun det være, hun vidste ikke rigtig selv, hvorfor.
    </p>
    <p>
     – Men Annikken var fortvilet. Aa for en skam, at nogen kunde tro
  saadant om hende.
    </p>
    <p>
     Tænk det var maaske ude over hele byen, at hun havde suget ud det
  ormbid, fordi hun var indtaget i Per Krafft og vilde gjøre sig til for
  ham.
    </p>
    <p>
     Aa hvor rædsomt det var!
    </p>
    <p>
     Nei, at Ebba kunde finde paa noget saadant. Tænk at menneskene var
  saadan, aa hvor leit, det var at leve!
    </p>
    <p>
     Og nu var det ikke længe til, saa skulde hun blive voksen, hun som
  de andre og saa skulde hun ud i verden, havde mor sagt.
    </p>
    <p>
     Ud mellem menneskene, som var saa leie!
    </p>
    <p>
     Hun var indtaget i Per Krafft, havde Ebba sagt. Indtaget! Hvad var
  det at være indtaget, tænkte Annikken.
    </p>
    <p>
     Hun spekulerede med det brede, lyse ansigt. Ja ialfald var det
  noget, som ikke et menneske nogensinde skulde faa vide.
    </p>
    <p>
     Og nu talte de maaske om hende i hele byen paa den maade.
    </p>
    <p>
     Jeg holder vist ikke ud at leve, tænkte Annikken.
    </p>
    <p>
     [92] – Ikke et ord blev der nævnt om scenen oppe paa Movig, efter
  de kom hjem. Ebba var bare liv. Vilde hjælpe tanten i huset, legede
  med lille Kristoffer og holdt leven med gutterne. Sang i vilden sky og
  akkompagnerede sig selv, for øieblikket efter at løbe gjennem alle
  værelserne og svinge Magna rundt som en top.
    </p>
    <p>
     Tilda og Annikken undgik hun, ikke netop paafaldende for de andre,
  men dog saa de mærkede det selv. Men Maren Anne gjorde hun sig til
  for.
    </p>
    <p>
     «Hvor sød og original du er med det glatte haar, Maren Anne, du ser
  saa betydelig ud.»
    </p>
    <p>
     En aften hændte det, at Annikken hørte en mistænkelig lyd, ligesom
  en undertrykt hulken borte fra Tildas seng.
    </p>
    <p>
     Hun lyttede anspændt. Jo, Tilda græd virkelig.
    </p>
    <p>
     Men ialverden, hvad gik der af Tilda? Det var jo et rent særsyn at
  se Tilda græde. Hvad havde hun at være lei af sig for da. Det var jo
  ingen som havde sagt noget saa skrækkeligt om hende, som at hun gjorde
  sig til og sugede ud ormbid.
    </p>
    <p>
     Hvor sørgeligt det var at høre Tilda græde.
    </p>
    <p>
     «Er du syg Tilda?» spurgte Annikken. Et øiebliks taushed.
    </p>
    <p>
     «Nei langtfra hvorfor spørger du om det?» kom det i en ligegyldig
  tone fra Tildas seng.
    </p>
    <p>
     «Jeg synes, du græder.»
    </p>
    <p>
     «Er du gal, det var da latterligt.»
    </p>
    <p>
     «Det var mærkeligt», tænkte Annikken og lagde [93] sig til at sove.
  Men næste aften hørte hun akkurat det samme.
    </p>
    <p>
     Først laa hun længe og spekulerede paa, om hun skulde tale til
  Tilda iaften igjen. Men saa kom en aldeles tydelig hulk. Annikken
  reiste sig op i sengen.
    </p>
    <p>
     «Jo, Tilda, der feiler dig noget.»
    </p>
    <p>
     «Uf ja, alting er saa leit,» Tilda græd nu aldeles uden sky.
    </p>
    <p>
     «Hvad er leit,» spurgte Annikken.
    </p>
    <p>
     «Aa alle mulige ting, ingen, ingen ting er morsomt mere, uh uh uh
  –»
    </p>
    <p>
     «Jeg troede ikke, du havde noget, der var leit,» sagde
  Annikken.
    </p>
    <p>
     «Jo Ebba er saa afskyelig, hvorfor skulde det afskyelige menneske
  komme herned og ødelægge al ting, uh uh –»
    </p>
    <p>
     Ja denne grusomme skjæbnetilskikkelse vidste Annikken ikke at
  forklare.
    </p>
    <p>
     «Jeg troede ikke, at Ebba havde været noget afskyelig mod dig,»
  sagde Annikken igjen.
    </p>
    <p>
     «Mod mig» – Tilda reiste sig nu ogsaa op i sengen, «kjære, hun er
  jo simpelthen ufordragelig – det er jo mig, hun har været afskyelig
  gyselig mod fra første stund – aa de hvide tænderne hendes og den
  svenske snakken – jeg hader hende, ja det gjør jeg.»
    </p>
    <p>
     «Jeg kan ikke skjønne det –» begyndte Annikken.
    </p>
    <p>
     «Nei du skjønner ingen ting – men hvorledes [94] har hun ikke været
  mod Per Krafft – og Rode ogsaa – afskyelig – det siger Milly og Elly
  ogsaa – aa gid hun bare vilde
  reise.»
      <ref target="#NOR0105_ton3" xml:id="NOR0105_backn3">
      n3
     </ref>
    </p>
    <p>
     «Ja, men hun er jo forfærdelig blid mod Per Krafft,» sagde Annikken
  uskyldig.
    </p>
    <p>
     «Ja blid ja – det er jo netop det – det er ikke at holde ud at se
  paa og i sommer, som vi kunde havt det saa deilig, og saa kommer hun
  og fordærver det
  hele.»
      <ref target="#NOR0105_ton4" xml:id="NOR0105_backn4">
      n4
     </ref>
    </p>
    <p>
     «Kan du ikke sige det til hende,» sagde Annikken efter en lang
  grunden. Det forekom altid Annikken, at naar man bare talte aabent om
  en ting, saa maatte al ting greie sig.
    </p>
    <p>
     «Sige det til hende, nei ved du hvad – jeg oplader ikke min mund
  til det menneske mer, og ikke til Per Krafft heller, som er det
  indbildskeste menneske paa Guds grønne jord.»
    </p>
    <p>
     Saa var begge søstrene sovnet, og næste morgen begyndte ingen af
  dem paa det samme thema.
    </p>
    <p>
     Men Annikken tænkte og tænkte.
    </p>
    <p>
     Det var saa mærkeligt altsammen. Tilda var jaloux, det var hun,
  det. Saadan som det stod om i romaner om skinsyge fyrstinder. Tænk,
  hvor rart, at Tilda virkelig var skinsyg! For Per Krafft havde jo før
  bare bryd sig om Tilda, og nu var det ligesom, han ikke saa hende
  mere.
    </p>
    <p>
     Og Tilda, som havde sagt, at Per Krafft var det mest indbildske paa
  jorden!
    </p>
    <p>
     Tænk om han tror det, som Ebba sagde oppe [95] paa Movig. For det
  kan jo godt hænde, at Ebba har sagt det til ham ogsaa.
    </p>
    <p>
     Ja, det skal han være blaa for at tro, tænkte Annikken, og kneb
  munden sammen; jeg vil sige det til ham i denne dag.
    </p>
    <p>
     Efterat Annikken havde taget denne bestemmelse, gik hun bare og
  lurede paa en leilighed til at gjøre op regnskab med Per Krafft.
    </p>
    <p>
     Nei, aldrig kunde hun træffe ham alene. Hver dag saa hun ham
  rigtignok paa dampskibsbryggen, hvor de unge pleiede at samles, mest
  af den kompletteste mangel paa noget andet at foretage sig. Der var jo
  altid nogen passagerer at kritisere og le ad, og de unge damer syntes
  ogsaa, det var lidt morsomt at blive seet paa i kikkert af de flotte
  handelsreisende ombord, der stod en to–tre meter fra dem.
    </p>
    <p>
     Men Annikken kunde aldrig træffe Per Krafft alene.
    </p>
    <p>
     Ja saa gaar jeg op til ham hjemme, tænkte Annikken.
    </p>
    <p>
     Det var en morgen tidlig, hun gik derop. Hun havde ligget vaagen og
  tænkt nøie over alt, hvad hun vilde sige. Først vil jeg sige det, og
  saa vil jeg sige det og det.
    </p>
    <p>
     Hun traf madame Tausen ude i haven.
    </p>
    <p>
     «Nei, hvor inderlig hyggelig, at De ser indom da, frøken
  Annikken.»
    </p>
    <p>
     Annikken blev blodrød over hele det brede ansigt.
    </p>
    <p>
     «Kan jeg faa tale med Per Krafft,» sagde hun generet.
    </p>
    <p>
     [96] I samme øieblik angrede hun paa, at hun var gaat derind. Aa
  hvor hun angrede. Madame Tausen gik ind i gangen, for at raabe paa
  Per.
    </p>
    <p>
     Jeg tror, jeg løber – tænkte Annikken – jeg løber, jeg løber – men
  det vilde vist være flaut.
    </p>
    <p>
     Der var Per alt i døren. Madame Tausen ogsaa, hun vilde øiensynlig
  gjerne vide, hvad det var, der stod paa. Per Krafft saa generet ud,
  næsen lugtede ikke det spor gammelost.
    </p>
    <p>
     «Kan jeg faa tale med dig,» sagde Annikken blodrød.
    </p>
    <p>
     «Det er mig en glæde» – Per Krafft bukkede.
    </p>
    <p>
     Slig, som han kan finde ord, tænkte madame Tausen og saa beundrende
  paa Per.
    </p>
    <p>
     «Værsgod sæt dere her,» sagde hun høit og viste paa en
  havebænk.
    </p>
    <p>
     «Jeg tror, vi heller gaar ned i haven,» sagde Per efter et blik paa
  Annikken.
    </p>
    <p>
     «Ja,» sagde hun hurtig.
    </p>
    <p>
     Hvis jeg ikke likte a saa godt, vilde jeg tro noget af hvert efter
  det der, tænkte madam Tausen. Hun havde sat begge hænder i siden og
  stod og saa efter dem.
    </p>
    <p>
     Annikken og Per Krafft gik nedigjennem en smal gang med sperrea paa
  begge sider. Det var ikke rum for mere end en i bredden. Annikken gik
  først, Per efter. Pludselig vendte Annikken sig om.
    </p>
    <p>
     «Nei det kan være det samme, det var igrunden ingenting, jeg
  vilde,» sagde hun hurtig. Hun forsøgte at komme tilbage forbi Per i
  den smale havegang.
    </p>
    <p>
     [97] Med en eneste gang var Per igjen overlegen; de smilende øine
  saa ret ind i hendes.
    </p>
    <p>
     «Nei, nu slipper du ikke, hvad var det, du
  vilde?»
      <ref target="#NOR0105_ton5" xml:id="NOR0105_backn5">
      n5
     </ref>
    </p>
    <p>
     «Nei, jeg vil ikke,» hun kjæmpede for at komme tilbage.
    </p>
    <p>
     «Nei, ved du hvad, nu vil jeg vide det,» han saa smilende paa hende
  hele tiden.
    </p>
    <p>
     Annikken blev pludselig rolig. «Ja jeg kan godt sige det ogsaa,»
  sagde hun alvorlig.
    </p>
    <p>
     «Hvad er det da?»
    </p>
    <p>
     «Aa, det er bare det, at hvis du tror, jeg er indtaget i dig, saa
  tager du skammelig feil.»
    </p>
    <p>
     «Hvad – hvorledes,» – han lo og saa paa hende.
    </p>
    <p>
     Annikken saa paa ham et øieblik:
    </p>
    <p>
     «Forresten er du lumpen helt igjennem,» sagde hun uhyre
  alvorlig.
    </p>
    <p>
     «Hvad er det, du siger,» nu var han ogsaa blevet alvorlig.
    </p>
    <p>
     Annikken samlede sig og tænkte efter alt det, hun havde bestemt sig
  til at sige. Hun huskede ikke en eneste af alle de sætninger, hun
  havde lavet sammen i nattens stilhed. Hun stammede og blev endda
  rødere.
    </p>
    <p>
     «Jo, Ebba sagde, at jeg havde suget ud det ormbiddet, fordi jeg var
  indtaget i dig, og det er ikke det spor sandt – jeg er ikke det pluk
  indtaget i dig – nu ved du det – for kanske Ebba har sagt det til dig
  ogsaa.»
    </p>
    <p>
     [98] «Nei, du kan vist ikke udstaa mig, Annikken,» han saa hende
  alvorlig ret ind i øinene, «desto mer taknemmelig maa jeg jo være
  dig.» De mørke, graa øine slap ikke hendes et øieblik.
    </p>
    <p>
     Annikken saa bort.
    </p>
    <p>
     «Det er saa forfærdelig leit, at folk skal sige saadant – og – og
  –»
    </p>
    <p>
     «Annikken se paa mig, er det sandt, at du ikke kan udstaa mig?»
    </p>
    <p>
     Annikken saa hastig paa ham, men saa straks bort igjen.
    </p>
    <p>
     «Jeg synes du er ækkel mange gange,» sagde hun nølende.
    </p>
    <p>
     «Hvorledes det?»
    </p>
    <p>
     «Aa –»
    </p>
    <p>
     «Hvorfor synes du, jeg er lumpen, Annikken?»
    </p>
    <p>
     «Jo, fordi du gjør kur til alle – og saa tror allesammen, at du
  bryr dig bare om den ene, men det er uærligt og lumpent det, Per
  Krafft,» sluttede Annikken.
    </p>
    <p>
     Per Krafft saa nu ogsaa bort. «Du dømmer mig for haardt Annikken,»
  sagde han sagte.
    </p>
    <p>
     «Langtifra det gjør jeg slet ikke, for du gjør mange mennesker
  bedrøvet paa den maaden – og mange gange har jeg lyst at jule dig
  op.»
    </p>
    <p>
     Det lystige glimt kom igjen i Per Kraffts øine.
    </p>
    <p>
     «Ja jul mig lidt faderlig op, Annikken,» sagde han, «jeg tror, jeg
  havde godt af det.»
    </p>
    <p>
     «Nu holder du bare leven igjen,» sagde Annikken, [99] «men jeg
  mener det i alvor jeg – men nu har jeg sagt det, og nu vil jeg
  gaa.»
    </p>
    <p>
     Hun var kommet et par skridt op.over havegangen, da Per Krafft
  raabte:
    </p>
    <p>
     «Annikken.»
    </p>
    <p>
     «Ja.»
    </p>
    <p>
     «Ikke vær vond paa mig, Annikken.»
    </p>
    <p>
     Hun saa paa ham en liden stund: «Det kommer akkurat an paa dig selv
  det,» sagde hun med tyk stemme.
    </p>
    <p>
     Dermed gik den brede, trauste Præst-Annikken langtsomt opover og ud
  af haven.
    </p>
    <p>
     «Hvad var det, hun vilde,» sagde madame Tausen til Per.
    </p>
    <p>
     «Aa, hun holdt en præken for mig, tante Tausen.»
    </p>
    <p>
     «En præken?»
    </p>
    <p>
     «Ja, og det en, jeg kommer til at huske, tror jeg.»
    </p>
    <p>
     Madame Tausen saa efter ham, da han sprang ind af gangdøren.
    </p>
    <p>
     Hvad var nu det for noget da – piskedød – skal jeg ikke faa vide
  det, saasandt jeg heder Maren Tausen.
    </p>
   </div>
  
   <div type="chapter" xml:id="branden">
    <head>
     <ref target="#contents_11" xml:id="chapter_11">
      Branden
     </ref>
    </head>
    <p>
     [100] Da Annikken kom hjem fra hin visit hos Per Krafft, angrede
  hun forfærdelig paa det hele.
    </p>
    <p>
     Hvor kunde hun dog være saa dum, som at gjøre saadant noget.
    </p>
    <p>
     Saadan gjorde vist aldrig nogen andre – og bare nu ikke Per Krafft
  gik rundt og fortalte det. – Aa Gud, hvorfor skulde hun altid være saa
  dum, aa, hvor Elly og Milly vilde le, og hvor de vilde have moro af
  det i lange tider og aldrig glemme det.
    </p>
    <p>
     Bare hun kunde betro sig til Maren Anne og fortælle hende det! Men
  saa vilde formodentlig Maren Anne sige, at det ikke var ladylike, men
  ufint gjort af hende; naar Maren fandt noget, der ikke var fornemt,
  aandelig talt, slog hun stregen over det med en eneste gang – saa
  hende turde hun slet ikke fortælle det.
    </p>
    <p>
     Og ikke kunde hun tale om det til Tilda, for hun vilde blot
  sige:
    </p>
    <p>
     «Altid gjør du noget, der er rart, Annikken.»
    </p>
    <p>
     Og nu var hun saa inderlig kjed og træt af det, at alle mennesker
  sagde, at hun var saa rar.
    </p>
    <p>
     [101] Naar jeg ingenting siger, saa behøver da ikke folk at sige,
  jeg er rar, tænkte Annikken ofte.
    </p>
    <p>
     I denne tid var hun endda stillere, end hun pleiede, sad og saa
  langt ud for sig.
    </p>
    <p>
     Men eftersom dagene gik, mærkede hun, at Per Krafft intet maatte
  have sagt. Og hun fik en stor taknemmelighedsfølelse indi sig mod ham
  derfor.
    </p>
    <p>
     Det var snildt af ham det, at han intet sagde, endda han altid gik
  paa jagt efter noget moro og noget at le ad.
    </p>
    <p>
     Kanske han alligevel var at stole paa. –
    </p>
    <p>
     Det var i hedeste middagsstunden. Aabne døre og vinduer over det
  hele hus, ikke et træk i luften. Solen stegte paa heierne og gjorde
  dem formelig glødende at kjende paa; ude i de smaa, opmurede haver med
  den tørre sandjord hang blomsterne slappe og visne, men opover
  husvæggen frydede den lille vinranke, der hver sommer bar to klaser
  druer, sig i den varme sol.
    </p>
    <p>
     Annikken laa paa en havebænk i det lille koghede syrenlysthus med
  svedperler paa den brede næse. En humle surrede i det fjerne, kom
  nærmere, fjernede sig igjen – al ting var saa underlig langt borte.
  Annikken holdt paa at sove.
    </p>
    <p>
     Med en gang var der nogen, der raabte noget nede i den smale gade,
  Annikkens lyse øine aabnede sig hurtig – havde de ikke raabt:
  «Varmeløs –»
    </p>
    <p>
     Der raabte de igjen; Annikken var oppe og ud haveveien, før hun
  egentlig havde tænkt sig om, da [102] hun kom ned i gaden, mærkede hun
  først, at hun ikke havde hat paa.
    </p>
    <p>
     «Brænder det,» spurgte hun en kone, der gløttede i et vindu.
    </p>
    <p>
     «Ja, hos døve Kjerstine siger dem, altid skal naa uløkka være ude
  ogsaa.»
    </p>
    <p>
     Annikken tog paa sprang bortigjennem de smale gader. Døve Kjerstine
  pleiede luge i haverne hjemme, hun havde ofte været inde i døve
  Kjerstines bittelille hus, der det laa plat ned i gaden uden grundmur
  og med det ældgamle tag. Der var fuldt af folk alt, der spærrede den
  lille gade; selv oppe i døve Kjerstines lille, sandede have med de
  eneste to stokroser stod der folk og kikkede ind af vinduerne. Men
  oppe fra mønet paa den ene side af taget steg der en mørk, ulden røg
  tilveirs og rundt den brøstfældige skorstenspibe, piblede der smaa
  flammer frem mellem de gamle tagsten.
    </p>
    <p>
     Og de raabte, barn græd, og der var et snak i munden paa hinanden
  om hvem, der havde seet røgen først, og brandvognen, som ikke kom!
    </p>
    <p>
     «Men, Jesse navn, hvor er døve Kjerstine henne,» var det en, der
  sagde.
    </p>
    <p>
     Ingen havde seet hende, og ingen vidste om nogen ting, før det
  begyndte at ryge af taget.
    </p>
    <p>
     Det var nogen, der havde været inde i kjøkkenet og det eneste
  værelse nedenunder, men der havde ingen døve Kjerstine været.
    </p>
    <p>
     «Kanske døve Kjerstine er paa loftet,» var det [103] en kone, der
  sagde, «for hun sover paa loftet nu sommertiden.»
    </p>
    <p>
     Der blev stilt et øieblik, saa stilt, at en hørte flammen oppe fra
  piben knitre ganske svagt, saa skreg de og raabte:
    </p>
    <p>
     «Herre Gud, hun brænder inde, hun er deroppe, hun sover og hører
  ingenting.»
    </p>
    <p>
     Et eneste øieblik for det rundt i Annikkens hoved. Saa banede hun
  sig vei med de brede arme:
    </p>
    <p>
     «Lad mig komme frem!»
    </p>
    <p>
     Allesammen veg undaf, det var ligesom en magt i det brede, lyse
  menneske.
    </p>
    <p>
     Hun var alt inde i døren. «Hvad vil De, frøken,» det var en kone,
  der holdt hende igjen.
    </p>
    <p>
     «Jeg vil op paa loftet efter døve Kjerstine.»
    </p>
    <p>
     «Nei, nei, nei – gjør det ikke – De kommer inte ned igjen.»
    </p>
    <p>
     «Jo jeg vil, slip mig.»
    </p>
    <p>
     Røgen slog imod hende tyk og kvælende opigjennem den smale trap.
  Hun bøiede hovedet og gik paa. Det var nogen skridt hen til
  loftskammerdøren, men hun vidste, hvor den var. Røgen var alt saa tæt,
  at hun intet saa. Hun famlede efter klinken. Endelig der fik hun døren
  op, der laa døve Kjerstine og sov paa sin seng.
    </p>
    <p>
     I et nu havde de brede, stærke armene lille døve Kjerstine oppe af
  sengen, men hun var aldeles fortumlet, kunde ikke staa paa benene og
  ynkede sig høit. Annikken tog hende om livet og bar eller slæbte hende
  de par skridt over loftet og trak hende [104] baglænds ned af trappen.
  Altsammen uden et eneste ord. Trappen var lige ved døren; der tog folk
  sig straks af hende og bar hende bort. Annikken skalv lidet gran,
  ligesom noget i brystet, der rørte sig.
    </p>
    <p>
     «Aa frøken, frøken,» en gammel kone storgraat og klappede hende paa
  skuldrene og paa det bare hoved uden hat, «at Dere turde det – at Dere
  kunde gaa ind i det brændendes hus.»
    </p>
    <p>
     «Aa, se, se,» raabte folk. Der slog røgen tyk og sort ud af
  loftsvinduet, hvor døve Kjerstine netop havde ligget.
    </p>
    <p>
     «Det er stort at redde menneskeliv,» graat en kone.
    </p>
    <p>
     «Det var tak værdt det,» sagde en rystende gammel mand.
    </p>
    <p>
     Pludselig saa Annikken Per Kraffts ansigt indimellem alle de
  andre.
    </p>
    <p>
     «Du er gjild jente, du,» sagde gamle Tallak vedhugger, rystede paa
  hovedet og smilte til Annikken.
    </p>
    <p>
     «Det var et sandt ord det, Tallak,» sagde Per Krafft.
    </p>
    <p>
     «Nei,» sagde Annikken hastig, «kjære, det er da ingenting at tale
  om, nei da!»
    </p>
    <p>
     Der kom endelig brandvognen ramlende, unger og folk for
  tilside.
    </p>
    <p>
     «Afveien folk,» brandmajoren travede med, sprængrød i ansigtet.
    </p>
    <p>
     «Det er vel ikke folk inde i huset,» raabte han.
    </p>
    <p>
     «Præst-Annikken bar a ud,» raabte en gutunge.
    </p>
    <p>
     [105] «Det maa siges at være efter omstændighederne godt gjort,»
  udtrykte brandmajoren sig.
    </p>
    <p>
     Alt mandfolk blev sat til at pumpe, Per Krafft var ogsaa med. Alle
  konerne flokkede sig om Annikken og sagde om igjen og om igjen det
  samme og undrede sig.
    </p>
    <p>
     Inden de vidste ordet af det, gjorde Annikken helt om og løb hjem.
  Svend havde alt været i forveien og berettet det hele.
    </p>
    <p>
     «Aa gid, dere skulde seet sjømand Røst, da hun kom trækkendes med
  døve Kjerstine – aa gid – hvor stærk du var, Annikken –»
    </p>
    <p>
     «Kjære barn – fortæl,» sagde faderen.
    </p>
    <p>
     «Det er ikke noget at fortælle,» sagde Annikken bryd, «hun sov
  ovenpaa og hørte ingen ting, og saa gik jeg derop og fik hende
  ned.»
    </p>
    <p>
     «Medens det brændte i huset?»
    </p>
    <p>
     «Ja lidt.»
    </p>
    <p>
     «Var der ikke røg da?»
    </p>
    <p>
     «Jo lidt.»
    </p>
    <p>
     «Aa gid da, røgen var svart som beg,» sagde Svend, «og der var
  varme i taget, da Annikken gik op.»
    </p>
    <p>
     «Aa du Annikken, du Annikken,» sagde Maren Anne med lysende øine og
  tog hende om halsen.
    </p>
    <p>
     «Jeg forsikrer dere paa, at det var ingenting at tale om,» sagde
  Annikken, «jeg gik bare ret op ad trappen –»
    </p>
    <p>
     «Bare gaa ind i et brændende hus ja,» fortsatte Maren Anne – «aa
  Annikken, jeg misunder dig – her læser og stræver og tænker og
  arbeider jeg for [106] at naa noget i verden, gjøre noget gavn, blive
  til noget stort og saa gaar du her ganske stilfærdig og gjør det store
  uden tanke paa selv, at det er
  noget.»
      <ref target="#NOR0105_ton6" xml:id="NOR0105_backn6">
      n6
     </ref>
    </p>
    <p>
     «Ikke sig saadant,» sagde Annikken bedende.
    </p>
    <p>
     «Jo,» sagde Maren Anne, «at glemme sig helt selv, det er
  stort.»
    </p>
    <p>
     Nei, at folk kunde gjøre saadant væsen af det, tænkte Annikken.
    </p>
    <p>
     Ude i byen ogsaa, hun kunde ikke gaa paa gaden de første dage, uden
  at folk kom hen og vilde have greie paa, hvorledes det var gaaet for
  sig. Det generede hende, saa hun gik baggaderne.
    </p>
    <p>
     Uf, sagde Annikken og satte nyver i panden, jeg er saa kjed af det
  saa.
    </p>
    <p>
     Det var en aften nogle 'dage efter. Solen stod gyldengul over
  heierne længst i vest, solgangsvinden var løiet af, og sjøen laa
  blank, speilende i gult og og rødt mod de mørke heier.
    </p>
    <p>
     Annikken havde taget en pram og roet udover. Hun roede hurtig,
  prammen skar en hvid stribe i det speilglatte vand.
    </p>
    <p>
     Hun havde ofte trang til at være alene, og da var sjøen den bedste.
  Der kom en seilbaad udenfra med topseil og fokken spilt, som en stor
  snehvid fugl med spilte vinger paa det skinnende vand. Annikken strøg
  lige tæt forbi den i sin pram. Da hun skulde se til, sad Per Krafft
  alene ved roret. Han var i skjorteærmer, og hatten langt bag i
  nakken.
    </p>
    <p>
     «Nei er det dig,» raabte han, «hvor skal du hen?»
    </p>
    <p>
     [107] «Aa – ingensteder –»
    </p>
    <p>
     «Skal jeg tage dig paa slæb –»
    </p>
    <p>
     «Det var bedre, jeg tog dig da,» sagde Annikken, «du kommer jo ikke
  af flækken.»
    </p>
    <p>
     «Kom op her, saa tager vi prammen paa slæb,» sagde han igjen.
    </p>
    <p>
     Annikken tænkte sig om. «Aa nei, sagde hun tilslut.»
    </p>
    <p>
     Han bad hende igjen. «Nei jeg har roet ud for at være alene,» sagde
  hun langsomt. I samme øieblik hun havde sagt det, angrede hun det, det
  var vist uhøfligt.
    </p>
    <p>
     «Aa pyt,» han lo – «jeg er da næsten ingen jeg.»
    </p>
    <p>
     Uf nei, tænkte Annikken, jeg vil ikke op i baaden hans, for jeg ved
  ikke, hvad jeg skal snakke om. «Farvel da,» sagde hun høit.
    </p>
    <p>
     «Du Annikken,» han lænede sig udover rælingen «er du vond paa
  mig?»
    </p>
    <p>
     «Nei.»
    </p>
    <p>
     «Du – har du syntes, jeg har været lumpen i den sidste tid
  ogsaa?»
    </p>
    <p>
     «Nei, hun skaatede og vilde ikke se paa ham, saa saa hun hurtig
  bort paa det brune, ivrige ansigt mod det hvide seil, «jeg har angret
  forferdelig paa, at jeg gik op til dig dengang,» sagde hun stille.
    </p>
    <p>
     «Det skal du ikke angre paa,» sagde han. Saa vilde ikke han se paa
  hende heller. Baadene fjernede sig mere og mere fra hinanden.
    </p>
    <p>
     «Du Annikken,» sagde han igjen –
    </p>
    <p>
     «Ja –»
    </p>
    <p>
     [108] «Nei, det kan være det samme –»
    </p>
    <p>
     Annikken saa paa ham, al hendes generthed var et øieblik ligesom
  strøget af hende ligeoverfor ham. Hun smilte og saa ham helt ind i
  øinene, hvad hun ellers ikke kunde.
    </p>
    <p>
     «Skal jeg hilse i byen,» sagde hun muntert, «du kommer ikke ind før
  midnat du paa denne maaden.»
    </p>
    <p>
     Han svarede ikke, bare saa paa hende. Annikken tog spændtag mod
  prammens bund og roede, saa det fossede indover. Hun blev saa glad med
  en gang. Du, hvor godt, hun likte Per Krafft – næsten bedst af alle
  mennesker – men det maatte ingen i hele verden vide.
    </p>
   </div>
  
   <div type="chapter" xml:id="brev-fra-ebba-til-tilda">
    <head>
     <ref target="#contents_12" xml:id="chapter_12">
      Brev fra Ebba til
  Tilda
     </ref>
    </head>
    <quote>
     <p>
      [109] Kjæreste Tilda!
     </p>
     <p>
      Du har maaske ventet paa brev – tænk naar jeg tænker efter, er
    det snart en maaned siden jeg reiste fra dit yndige hjem ved havet.
    Men jeg skal sige dig, at jeg har været, er, og vil blive umaadelig
    optaget i lange tider – og at skrive breve er og forbliver min pest.
    Jeg skulde altsaa takke for mig, siger min mama, min bedste tak
    sender jeg onkel og tante og alle børnene. Og – elskede Tilda – du
    forstod mig vist ikke i det sidste. Det var ligesom en sky mellem os
    – men nu er skyen borte. For du troede kanske, at jeg var indtaget i
    den afskyelige student Krafft. Ikke mer end som saa – forsikrer jeg
    paa mit æresord. For paa jernbanen hjemover, nei – der traf jeg mit
    ideal! Aa hvad det er for en følelse Tilda! Altfortærende vil jeg
    kalde den! Han er lys som en gud og tilogmed officer! Og han kjender
    min tante her i Stockholm, saa vi vil mødes ofte! Døm saa om hvilken
    vinter, jeg gaar [110] imøde! Jeg saa ham alt paa perronen i
    Kristiania, og han saa paa mig ja du gjør dig ikke idé om hvorledes
    – idetheletaget ved du vist slet ikke, hvorledes en officer kan se!
    Studenter er intet, kjæreste Tilda, det ved jeg nu. En gang aabnede
    han døren for mig ind til ventesalen, og saa mig dybt ind i øinene.
    Det var begyndelsen. Siden havde jeg en himmelsk, rent ud himmelsk
    jernbanetur!
     </p>
     <p>
      Student Krafft er visket ud, som med et viskelær, af mit hjerte –
    aldeles – forsikrer jeg dig. Jeg tænker aldrig paa ham mere, og jeg
    har aldeles ikke isinde at sende ham mit fotografi. Han er ikke
    pikant engang! Nei
      han
      er pikant
    du! Han snor sine moustacher overvældende. Elskede, kjæreste Tilda,
    jeg skriver snart til dig igjen og fortæller dig videre, hvorledes
    dette henrivende bekjendtskab udvikler sig. Tænk han har seet mig i
    vinter engang – i theatret – og han har siden den tid ikke kunnet
    glemme min profil. Jeg lignede en græsk gudinde, sagde han, men
    navnet sagde han saa tort, at jeg ikke opfattede det – sandt at sige
    har jeg aldrig hørt det gudindenavn før heller – men jeg blottede
    mig ikke – men hvad synes du om den tanke, at jeg ligner en gudinde!
    Kjæreste Tilda – aa hvor jeg likte dig godt. Kjæm altid dit haar
    nedover ørene, for da er du mildest talt henrivende.
     </p>
     <p>
      Næste gang, du skriver, er du maaske forlovet med student Krafft.
    Han beundrede dig – men o – hvor min officer er millioner gange
    stateligere. For hos Per Krafft var det jo ikke tale om figur.
    [111] Hils Iversen og bed ham snarest mulig gjennemgaa et
    stammekursus, og bed ogsaa Rode huske paa, at han har en underlæbe!
    Hils den prægtige Annikken og dine yndige brødre, og den søde Magna.
    Jeg skal faa lys blaa silkekjole, og min papa overraskede mig igaar
    med et vidunder af en vifte! Jeg har fotograferet mig ogsaa, jeg
    kommer ligesom ud af en sky – jeg er deilig der – men det er vistnok
    en smule flatteret. Tænk om jeg kunde blive gift med
      ham!
      De, der er gifte, har vist
    ingen sorger mer, tror du vel Tilda.
     </p>
     <p>
      Din altid elskede kusine som fortiden er i den syvende himmel tra
    la tra la.
     </p>
     <p>
      Din
      umaadelig hengivne
      Ebba
     </p>
    </quote>
   </div>
  
   <div type="chapter" xml:id="brev-fra-annikken-til-maren-anne">
    <head>
     <ref target="#contents_13" xml:id="chapter_13">
      Brev fra Annikken
  til Maren Anne
     </ref>
    </head>
    <quote>
     <p>
      [112] Kjære Maren Anne!
     </p>
     <p>
      Mange tak for dit brev. Du spørger, hvorledes jeg har det. Jo jeg
    har det bra, men nu er her stille. Jeg gaar lange turer alene og
    tænker paa meget. Mest paa det, at jeg gjerne vil gjøre noget
    nyttigt i verden, ja jeg mener at hjælpe andre.
     </p>
     <p>
      Det er nu ikke mere end fjorten dage til min konfirmation, og det
    er meget alvorligt efter min mening. Mest gruer jeg for at gaa til
    alters, fordi om jeg ikke er beredt. Og jeg har ogsaa meget at sy.
    Men jeg maa dog fortælle dig noget rart. En dag kom Svend løbende
    ind og sagde, at det var en ustyrtelig fin dame ude i gangen, som
    spurgte efter mig. Du kan tro, jeg blev forbauset over, at en fin
    dame skulde spørge efter mig. Og da jeg kom ud i gangen, stod der en
    liden tyk udenlandsk dame, som smilte til begge ørene. Vil du tro,
    jeg kjendte hende ikke. Og tænk, saa var det Hilleborg, som vi var
    sammen med paa Blommedal. Hun kom lige fra [113] Paris, hvor hun har
    været for at synge, ved du jo. Hun var i følge med en musiker, som
    saa elendig ud med sort langt haar, og de vilde have koncert i byen.
    Og tænk saa havde de koncert paa Raadstusalen. Musikeren dundrede
    paa pianoet, og Hilleborg sang forfærdelig høit og klart og nydelig
    – det rislede mig ned ad ryggen som koldt vand, saa deiligt var det,
    hun sang baade fransk og italiensk, og de smaa øinene sine kastede
    hun til alle kanter. Men hun var lige snild som paa Blommedal. Og
    hun sagde, at hun skyldte dig sin lykke! Og hun sagde ogsaa, at hun
    skulde blive en stjerne – det synes jeg for mit vedkommende maatte
    være grusomt – men hun straalede forfærdelig i øinene. Hun boede hos
    os, og hun sang salmer for papa, saa han græd. Tænk hun havde en
    virkelig diamantnaal, som hun havde faat af en grevinde, og hun
    sagde, at hun vist fik forfærdelig mange diamanter til i sit liv. Er
    det ikke rart. Tænk jeg vilde ikke bryde mig det mindste om at faa
    en diamantnaal, men alle mennesker siger jo ogsaa, at jeg er saa
    rar. Du spørger efter Per Krafft. Han er reist, han ogsaa. Du
    spørger, om jeg traf ham siden. Ja en gang. Da sagde han bare, at
    han kom hjem til jul. Du kan tro, her er stille nu, og ingen gaar
    noget videre paa gaden, og aldrig er jeg paa dampskibsbryggen mere.
    Ingen er der. Du spørger ogsaa, om jeg tænker paa Per Krafft. Og det
    maa jeg svare ja til, for du ved, at der kan komme mange tanker
    gjennem ens hoved. Du læser vel og studerer, og jeg gaar her og gjør
    [114] ingen ting, og det er ondt. Men jeg har bestemt mig til, at
    jeg vil læse hele det nye testamente igjennem, inden jeg blir
    konfirmeret. For det tror jeg, kanske vil hjælpe mig til at blive
    mere forberedt. Tænk, du kan tro, Tilda er snild, hun syr en nydelig
    toiletpude til mig. Og mor giver mig meget pent, nydelige
    knapstøvler fik jeg igaar. Ellers har jeg bare havt snøresko. Til de
    andre herrer ser jeg ingen ting, og ikke bryder jeg mig om det
    heller. Elly og Milly spadserer med Tilda hver dag, men jeg gaar
    meget alene, for du ved, jeg er ikke som de andre. Kjære Maren Anne,
    du maa ikke glemme mig, fordi om jeg er rar og ingenting lærer.
     </p>
     <p>
      Din
      Annikken.
     </p>
     <p>
      Es.
      Du maa ikke fortælle nogen, at jeg sagde, at jeg tænker
    lidt paa Per Krafft undertiden.
     </p>
    </quote>
   </div>
  
   <div type="chapter" xml:id="annikkens-konfirmationsdag">
    <head>
     <ref target="#contents_14" xml:id="chapter_14">
      Annikkens
  konfirmationsdag
     </ref>
    </head>
    <p>
     [115] Konfirmationsdagen nærmede sig, og Annikken gruede ikke
  længere saa meget, som hun før havde gjort.
    </p>
    <p>
     Det var jo ikke noget leit, at hun skulde love at holde sig til
  Gud. For det vilde hun gjøre hele sit liv, ja hele sit liv. Fra hun
  var liden pige havde hun altid villet det, men nu siden Lina Græsvigs
  død, vidste hun det saa soleklart, at hun vilde det. Det er da bedre
  at vælge det, som er noget, end det som intet er, tænkte Annikken.
    </p>
    <p>
     Og Maren Anne havde sagt, at hun nok skulde greie for hende, saa
  hun kunde komme ud og lære noget i verden og blive til gavn for
  andre.
    </p>
    <p>
     Men hvad det skulde være, spekulerede Annikken paa hver eneste
  dag.
    </p>
    <p>
     Jeg passer ikke til at lave mad, tænkte hun, for jeg er saa
  slumset, at jeg vilde slaa itu alt det stentøi og glas, jeg fik fat i.
  Og ikke passer jeg til at lave saucer eller crémer heller, for saadan
  fin mad kan
  jeg
      <ref target="#NOR0105_ton7" xml:id="NOR0105_backn7">
      n7
     </ref>
     ikke like.
    </p>
    <p>
     [116] Og ikke passer jeg til at sidde og skrive paa et kontor, for
  da er jeg sikker paa, jeg ikke kunde puste tilslut. Og læse med
  smaabarn er jeg ikke taalmodig nok til, jeg kom til at jule dem op
  fort væk allesammen.
    </p>
    <p>
     Og blive student som Maren Anne er komplet umuligt, for jeg har jo
  ikke hoved.
    </p>
    <p>
     Nei Annikken vidste ingen ting, hun passede til.
    </p>
    <p>
     Havde jeg været gut, tænkte Annikken mismodig, saa vilde jeg blevet
  sjømand. Ja enten sjømand eller præst. For det maatte være deiligt
  ligesom far, at gaa rundt og trøste og hjælpe alle dem, der var syge
  og rædde og skulde dø. Forresten maatte det være noksaa gjildt at staa
  og præke paa prædikestolen ogsaa, tænkte Annikken.
    </p>
    <p>
     Men det er jo noget tøv, for jeg er jo bare en pige. Og Annikken
  tænkte efter, hvad det var, hun kunde bedst i verden, og det var at
  ro, sage ved og lære digte udenad.
    </p>
    <p>
     Men ingen af de tre ting, kunde jo hjælpe hende til at blive noget
  i verden.
    </p>
    <p>
     Det var lørdagen før konfirmationsdagen. Alle de yngre søskenderne
  var umaadelig interesserede i alle de buketter og presenter, der lidt
  efter lidt arriverede. Alle gutterne havde sin faste udkigsplads paa
  hjørnet af huset, hvis de saa nede i gaden, saa en buket i det fjerne,
  løb de hovedkuls over hinanden ind for at melde dens ankomst.
    </p>
    <p>
     «Buket fra Svendsens, Annikken.»
    </p>
    <p>
     «Du, en diger buket fra fru Holm, Annikken.»
    </p>
    <p>
     [117] «En pige med en hvid pakke, Annikken, present kan du
  vide.»
    </p>
    <p>
     Og Magna holdt alle veninderne nedigjennem gaderne à jour med, hvor
  mange broscher Annikken havde faat.
    </p>
    <p>
     «Nu har hun faat tre,» meldte Magna.
    </p>
    <p>
     «Nu har hun faat fem.»
    </p>
    <p>
     Tilslut laa hun flad nedover gaden for at melde, at nu var den
  ottende brosche ankommet.
    </p>
    <p>
     «Aa gid,» sagde alle Magnas veninder.
    </p>
    <p>
     Der var kommet guldarmbaand fra Ebbas forældre og koraller fra
  Maren Anne.
    </p>
    <p>
     «Det er saa altfor fint, hvad skal jeg med denslags,» sagde
  Annikken.
    </p>
    <p>
     Der blev bagt og stegt i kjøkkenet, og der lugtede rent og festligt
  over det hele hus med rene gardiner og blankpudsede ovne. Og Tilda
  lukkede sig inde paa sit værelse for at sy paa spræng paa den nydelige
  toiletpude til Annikken.
    </p>
    <p>
     Annikken følte sig saa besynderlig rar, ligesom det slet ikke var
  hende, der gik omkring og var hovedpersonen, men et andet ufølsomt
  menneske, der idag var stukket i den storrudede kjole. Ikke gruede hun
  mere, ikke var hun glad, og ikke bedrøvet heller, det var ligesom det
  hele slet ikke angik hende. Men skulde hun valgt, saa vilde hun
  igrunden nødig have undværet det ogsaa.
    </p>
    <p>
     Om aftenen ved husandagten bad faderen særskilt for hende, som
  imorgen skulde aflægge det alvorlige løfte. Og det likte hun nok godt,
  men det var saa [118] leit, at alle brødrene og Magna stirrede paa
  hende for at se, hvorledes hun tog det.
    </p>
    <p>
     Og faderen klappede hende paa hovedet, da hun sagde godnat og
  sagde: «Gud velsigne dig» – og det var ogsaa saa rart.
    </p>
    <p>
     Den næste dag var det stygt veir, graa, drivende skyer, regnslabs
  og søle og gule nedfaldne blade. En for en kom konfirmanderne gaaende
  til kirken. Smaa gutter i altfor store klæder med hansker paa
  hænderne, som de aldrig før havde havt. Smaapigerne var gjennemgaaende
  større med sorte kjoler og hvide skjørter, som bragede, naar de gik,
  krøllet og mærkelig udpyntet paa hovedet. Havde de baade fader og
  moder gik de midt imellern begge forældrene. Var faderen tilsjøs, kom
  moderen alene pyntet i schawl og forkavet, men høitidens præg var der
  dog. Alle saa paa konfirmanderne, naar de kom ind i den tætpakkede
  kirke. Men konfirmanderne saa straks ned i sine nye salmebøger.
    </p>
    <p>
     Annikken havde ikke faat ny salmebog. Moderen fandt nemlig, at
  Tildas fra ifjor sandelig var akkurat som ny. Tilda havde rigtignok
  revet spænden af den og sat den paa igjen med en knappenaal, men det
  var næsten umuligt at se. Ikkedestomindre plagede den knappenaal
  Annikken. Hun vilde ikke tænke paa den, men naar hun aabnede
  salmebogen, var tanken paa knappenaalen der straks igjen.
    </p>
    <p>
     Og salmerne bruste henover de tætpakkede hoveder.
    </p>
    <p>
     [119] Og de sang: Engang de ud fra fædrebo skal om i verden vanke
  –
    </p>
    <p>
     Da græd alle forældrene, men konfirmanderne græd ikke, for de
  vidste jo endda ikke, hvad det var at vanke om i verden.
    </p>
    <p>
     Og Annikken sad der med de troskyldige øine og det brede ansigt og
  bad: Hjælp mig Gud – hjælp mig! For hun syntes, hun var saa uværdig og
  saa liden.
    </p>
    <p>
     Hun sad øverst af konfirmanderne, og allesammen saa paa hende, og
  de fleste tænkte: Hun er lidet pen – men det var dog ogsaa nogle, der
  tænkte: Hun er ikke værst den der, hun reddede døve Kjerstine fra at
  brænde inde her nylig. Og pastoren talte. Og han talte om det, som han
  havde sagt til Annikken hin aften, Lina Græsvig døde.
    </p>
    <p>
     «Hold eder til Gud, for alt andet svinder!»
    </p>
    <p>
     Han havde evne til at gribe og røre sindene, det var som en
  bevægelse i kirken af graad, af suk, af betagethed.
    </p>
    <p>
     Men oppe paa koret sad Magna med en jevnaldrende veninde; da der
  engang var en liden pause i faderens præken, hviskede hun hastig:
    </p>
    <p>
     «Hun har faat uhr.»
    </p>
    <p>
     Det havde nemlig været et meget omtvistet spørgsmaal, om hvorvidt
  Annikken skulde faa uhr eller ei til konfirmationen.
    </p>
    <p>
     Først da de kom op til alteret, begyndte konfirmanderne [120] at
  græde, tætpakkede, opløste af varme og graad og øieblikkets
  stemning.
    </p>
    <p>
     «Saa giv nu da Gud dit hjerte og mig din haand,» sagde faderen, og
  Annikken bøiede knæ ved alteret, saa underlig betaget. Alting var saa
  stort og saa rart og saa deiligt. Da hun reiste sig op, saa hun glad
  henover alle de andre.
    </p>
    <p>
     Tænk, at hun havde gruet for dette, som var det deiligste, hun
  endda havde oplevet!
    </p>
    <p>
     Hjemme var der saa stille og saa høitideligt og alle tog hende i
  haanden, pigerne ogsaa. Hun sad ved siden af faderen ved bordenden, og
  smaasøskenderne talte sagte ved bordet, af bare høitidelighed.
    </p>
    <p>
     Om eftermiddagen kom visitterne. Den halve by kom der. Annikken var
  fortvilet over at være hovedpersonen og stod flammende rød og generet
  midt paa gulvet. Folk trykkede og trængte, pigerne svingede sig frem
  med store chokoladebretter, og der var et sur og et snak og en latter
  –
    </p>
    <p>
     Udenfor silede regnen ned, men vinduerne var duggede indenfor af
  varmen, hele den store gang var fuld af drivvaade paraplyer, af vaade
  ben og galoscher.
    </p>
    <p>
     I sofaerne tronede byens fineste fruer i visithatte og hansker.
  Pludselig saa Annikken madame Tausen i døren. Hatten sad paa skjeve,
  og det ene øie knebet igjen.
    </p>
    <p>
     Hun vakte en del forbauselse, hun var ellers sjelden at se ved
  denslags anledninger.
    </p>
    <p>
     «Hvor er konfirmanden, hvor er min egen jente,» raabte madame
  Tausen.
    </p>
    <p>
     [121] Passiaren tystnede af, for at de bedre kunde høre, hvad
  madame Tausen sagde.
    </p>
    <p>
     «Gratulerer med handlingen,» sagde madame Tausen, «og Guds
  velsignelse paa veien, kraft og mod og hjertelag har Han givet dig paa
  vuggen – hvad vil du saa mer?»
    </p>
    <p>
     Madame Tausen klappede Annikken paa skulderen:
    </p>
    <p>
     «Og hilsen fra Per! Han skriver til mig: Tante, skriver han, kjøb
  en ting til Annikken, det peneste, du finder, skriver han. Og jeg har
  været i begge guldsmedbuerne – og her har du det fineste, jeg
  fandt!»
    </p>
    <p>
     Annikken var blevet blodrød under denne madame Tausens tale, og saa
  for sine øine en tyk guldring med en blaa sten. Den var smagløs, men
  Annikken fandt den nydelig.
    </p>
    <p>
     «Sæt den paa dig straks,» sagde madame Tausen, «jeg tog den stor,»
  vedblev hun, «for jeg ved, du har store hænder, ikke noget
  pjankeri.»
    </p>
    <p>
     Saa kom madame Tausen tilsæde mellem fruerne og blev med en eneste
  gang dame.
    </p>
    <p>
     Det kunde stikke hende undertiden, og der sad hun og talte fint.
  Men ret, som det var, dumpede hun uforvarende tilbage igjen.
    </p>
    <p>
     Hun fortalte den lyttende kreds af damer, to konsulsfruer med
  stanglorgnetter om et barn, der nylig var død meget pludselig.
    </p>
    <p>
     «Barnet lagde sig friskt og raskt om aftenen,» fortalte madame
  Tausen meget pyntelig, men her blev hun grebet af sit emne – «aa om
  maaraen, [122] saa laa ungen dau,» fortsatte madame Tausen med den
  største freidighed. Stanglorgnetterne viftede sig nervøst og borte i
  krogen knisede gutterne.
    </p>
    <p>
     Svend, Erik og Nils havde væddet om, hvor mange kopper chokolade og
  glas vin, de kunde drikke, de havde sine egne private oplag af
  kransekage bag blomsterpotterne i vinduskarmene og syntes, at
  konfirmation var den største moro, som fandtes i verden.
    </p>
    <p>
     «Skynd dig og konfirmer dig, du ogsaa snart,» sagde Svend til
  Magna.
    </p>
    <p>
     «Ja, gid det var saa vel,» sagde Magna. Hun eiede aldeles ikke
  Annikkens sky for at blive voksen. «Aa gid, tænk at faa uhr og egen
  paraply!» sagde Magna.
    </p>
    <p>
     Og lidt efter lidt tømtes værelserne for de fremmaede, der blev
  ikke andre igjen end gamle frøken Weyergang med falskt pandehaar og
  strikkepose, hun skulde være til aftens.
    </p>
    <p>
     «Ja nu er du voksen, barn,» sagde gamle frøken Weyergang til
  Annikken, «og nu begynder moroen, men nu begynder ogsaa sorgerne, og
  jo ældre du blir, blir det mere af det sidste og mindre af det første
  – men endda vilde jeg ikke være paa din alder, barn,» frøken Weyergang
  slog fra sig med begge hænder:
    </p>
    <p>
     «Bevare mig vel – nei nei –»
    </p>
    <p>
     Saa var Annikken konfirmeret og gik ud i livet.
    </p>
   </div>
 
   <div type="chapter" xml:id="slutning">
    <head>
     <ref target="#contents_15" xml:id="chapter_15">
      Slutning
     </ref>
    </head>
    <p>
     [123] Tiden var gaaet sin gang dernede i den lille by mellem de
  graa heier. Havet havde dundret i vinterstormene, kastet taarnhøie
  skumsprøit over de yderste skjær og stormen revet i de store
  lønnetræer rundt Annikkens hjem, saa de klagede og vred sig, medens de
  smaa gader var endda tommere for folk end ellers, og alle
  skipperkonerne, og de, der havde nogen paa havet, vandrede oppe om
  nætterne og saa paa sjøen, naar den rasede som værst.
    </p>
    <p>
     Naar vestenvinden blæste, og solen skinnede, vandrede Elly og Milly
  og Karen og alle de andre unge piger arm i arm rundt i de smaa gader,
  stængte veien, saa mange gik de i bredden og lukkede bare øienlaagene
  igjen, naar nogen hilste paa dem. Men sig imellem havde de megen moro
  med hvisk og tisk og store hemmeligheder, og mange kokette øiekast
  blev kastet ind til handelsbetjentene, der kikkede efter dem mellem de
  sirlig foldede tøier og bundter af skinnende galoscher i
  butiksvinduerne.
    </p>
    <p>
     Tilda var kommet til Kristiania for at lære noget [124] og se sig
  om ude i verden. Svend var ogsaa kommet derind paa skole. Præsten
  havde ondt for at klare de store udgifter, sukkede ofte og stirrede
  langt ud for sig med det lange, vemodige ansigt.
    </p>
    <p>
     Moderen gik bred og tryg: «Det klarer sig nok, far, tag dig ikke
  nær af det.»
    </p>
    <p>
     Der var stille og lyst i de store stuer, gutterne og Magna tegnede
  hoveder i de gamle, afslidte vinduskarmer i barneværelserne og
  spikkede i dem ogsaa – bare for at prøve knivene – og sloges i
  spisestuen, luggede hinanden, og var lige gode venner to sekunder
  efter.
    </p>
    <p>
     Men aldrig i faderens nærværelse. Der var der altid ro. Det var som
  en luftning af noget stille, godt, der altid fulgte ham. Inderst inde
  i de viltre, vilde barn var der altid et saart punkt for faderen. De
  stod paa vagt som en mur, naar det var noget, der gjaldt ham, naar
  nogen havde smilet af hans underlige væsen, eller bare trukket paa
  skuldrene.
    </p>
    <p>
     Annikken især, da kunde det flamme op i de lyse øine, og der rørte
  sig noget for hendes bryst, som noget levende.
    </p>
    <p>
     Hun var endda hjemme, turen til at komme ud, var endda ikke rukket
  saa langt som til hende. Annikken spekulerede undertiden paa, om den
  ogsaa nogengang vilde komme.
    </p>
    <p>
     Erik og Nils voksede til og maatte jo ud og lære noget. Og mor
  trængte ogsaa nogen til at være hjemme og hjælpe hende i det store
  hus.
    </p>
    <p>
     [125] Maren Anne havde skrevet og skrevet om, at Annikken maatte
  faa komme ud, se livet og lære.
    </p>
    <p>
     Da havde faderen klappet hende paa hovedet:
    </p>
    <p>
     «Ja ja, Annikken, det blir nok en raad –»
    </p>
    <p>
     Annikken svælgte noget tykt i halsen, og kunde ikke se op.
    </p>
    <p>
     Igrunden var det jo skam af hende, at hun gik saadan og længtes ud.
  Hun havde jo et deiligt hjem. I og for sig var det ikke egentlig det
  at komme ud heller, Annikken længtes efter. Det var blot for at lære
  og blive nyttig.
    </p>
    <p>
     Naar saa moderen en dag kunde sige: «Hvorledes skulde jeg hjælpe
  mig uden dig, Annikken.»
    </p>
    <p>
     Saa følte Annikken sig lykkelig, til atter de saare tanker kom
  tilbage.
    </p>
    <p>
     Per Krafft havde blot en gang været hjemme siden hin sommer.
  Annikken havde glædet sig til, han skulde komme. Hun regnede: Nu er
  det fire og tre og to uger, til han kommer. Saa blev det bare en dag,
  og saa kom han.
    </p>
    <p>
     Den første gang Annikken saa ham, vendte hun lynsnart om og pilede
  opover en anden gade. For det var saa forferdelig leit at møde
  ham.
    </p>
    <p>
     Den næste gang, hun traf ham, kunde hun ikke se sikkert paa ham.
  For han var saa smilende i øinene og saa længe paa hende.
    </p>
    <p>
     «Saadan er det altsaa, du ser ud,» sagde han, «jeg kunde ikke faa
  fat paa dit ansigt, naar jeg tænkte paa dig.»
    </p>
    <p>
     [126] Aa, at han havde tænkt paa hende, og tænk, at han havde sagt
  det!
    </p>
    <p>
     Annikken straalede. Om aftenen havde hun fremme den store ring med
  den blaa sten. Hun satte den paa fingeren og havde den paa, medens hun
  klædte sig af. Hun brugte den ellers aldrig. En gang, hun havde den
  paa, havde Elly og Milly og Tilda leet og ærtet hende.
    </p>
    <p>
     Dagen efter kom den ikke paa, men blev lagt i rød bomuld inderst i
  hendes skuffe.
    </p>
    <p>
     «Hvorfor bruger du ikke ringen, Annikken,» sagde saa Per Krafft en
  dag.
    </p>
    <p>
     «Aa –»
    </p>
    <p>
     Han gjentog sit spørgsmaal, ivrig, han vilde vide det.
    </p>
    <p>
     «Det passer mig ikke at gaa med ring.»
    </p>
    <p>
     «For noget tøv, skal jeg tage den igjen kanske?»
    </p>
    <p>
     «Nei,» sagde hun og smilte. Saa kunde hun igjen se ham lige ind i
  øinene.
    </p>
    <p>
     Han var anderledes mod hende end mod de andre unge piger. Han holdt
  aldrig skøi med hende.
    </p>
    <p>
     «Det er blot, fordi jeg ikke er morsom,» tænkte Annikken
  mismodig.
    </p>
    <p>
     Men han søgte hendes selskab alligevel, laante hende bøger, og da
  han reiste den gang, bad han om hendes billede.
    </p>
    <p>
     Annikken blev blodrød. Aa – hun havde bare et grusomt et, fra før
  hun blev konfirmeret, med stramt haar og en liden flette.
    </p>
    <p>
     «Lad mig bare faa det, sagde Per Krafft. Da [127] Annikken saa, at
  han lagde det gamle barnebillede i sin tegnebog, kom der en saadan
  underlig tryg følelse over hende.
    </p>
    <p>
     «Tænk, jeg tror, han liker mig,» hviskede hun sagte til sig selv,
  naar hun gik alene oppe i heien.
    </p>
    <p>
     Men da maatte hun være rigtig, rigtig langt fra folk.
    </p>
    <p>
     En stund efter han var reist, sendte han hende sit billede igjen
  med sit skarpe, kloge ansigt og de smilende øine.
    </p>
    <p>
     Det blev lagt inderst i Annikkens skuffe sammen med ringen i den
  røde bomuld.
    </p>
    <p>
     Men naar de unge piger var sammen og spillede femkort om herrer, og
  det var Annikkens tur, raabte de alle i kor:
    </p>
    <p>
     «Per Krafft – Per Krafft.»
    </p>
    <p>
     Men altid med latter, ligesom de undrede sig og gjorde nar.
    </p>
    <p>
     Annikken blev rød og saa saa underlig generet paa dem alle.
    </p>
    <p>
     – Saa var det en dag i slutten af september. Det havde sat ind med
  regn, den ene dag efter den anden det samme tungsindige veir, skyerne
  hang lavt og regnet silede ned i skraa strømme.
    </p>
    <p>
     Der skulde bestilles nogen æbler paa en gaard, der laa lidt op i
  fjorden. Men naar man gik over heierne, var det kun et ganske kort
  stykke at ro.
    </p>
    <p>
     Annikken bad om at faa ro afsted. «Jeg længes efter at komme ud og
  røre armene mine,» sagde hun.
    </p>
    <p>
     [128] «Ja, ja da,» sagde moderen, «men kom hjem, før det
  mørkner.»
    </p>
    <p>
     – Men den aften mørknede aldrig for Annikken Præstgaren.
    </p>
    <p>
     Hun blev borte paa sjøen paa det lille stykke vei over til
  Vasviggaardene. Det var sjø, men ikke noget at tale om. Omtrent
  midtfjords fik hun se en liden fillepram, der arbeidede sig op mod
  sjøerne længer ude. Der var en kone og et barn i prammen, og det saa
  ud, som de ikke godt kunde klare sig. Annikken holdt ned mod dem. De
  raabte, da hun kom nærmere. Prammen var halvfuld af vand, og de havde
  en stor bør med flis agter, og konen orkede ikke at ro længer.
    </p>
    <p>
     Før Annikken naaede dem, gik prammen rundt, og konen og barnet laa
  begge i vandet. Hun fik forholdsvis fort gutten trukket op, men konen
  var det hende ikke mulig at faa tag i.
    </p>
    <p>
     «Ro efter mig,» sagde hun til gutten. Og saa sprang Annikken paa
  sjøen.
    </p>
    <p>
     Hvorledes det gik for sig ved ingen, men Annikken og konen blev
  begge
  borte.
      <ref target="#NOR0105_ton8" xml:id="NOR0105_backn8">
      n8
     </ref>
    </p>
    <p>
     Gutten i baaden blev seet fra Vasviggaardene og fik hiælp der. Han
  fortalte.
    </p>
    <p>
     «Hun sprang lige lukt paa sjøen og svømmede efter a mor,» græd
  gutten, «siden saa jeg bare fletten paa hende Annikken en gang.»
    </p>
    <p>
     Manden paa Vasvig kom med budskabet op paa præstens kontor. Han
  stod saa stilt indfor døren.
    </p>
    <p>
     «Jeg har nok en ting at melde,» sagde han lavt.
    </p>
    <p>
     [129] «Sid ned, sid ned Anton Vasvig,» sagde præsten venlig.
    </p>
    <p>
     «Præsten faar tage det rolig, for en ved jo, hvem der sender
  døden.»
    </p>
    <p>
     «Hvem er det, Anton Vasvig?» Præstens stemme var klar, men den
  skalv.
    </p>
    <p>
     «Det er dattera Deres, hende Annikken, dem kalder.»
    </p>
    <p>
     «Er hun død?»
    </p>
    <p>
     «Ja – hun ligger i sjøen ret ud for Vasviggaardene.
    </p>
    <p>
     Det var akkurat to timer efter, hun var roet afsted for at røre paa
  de kraftige armene sine.
    </p>
    <p>
     Det hele hus var i en jammer. Gutterne og Magna græd ikke, de
  hylte, kastede sig over moderen og faderen:
    </p>
    <p>
     «Det er ikke sandt, sig at det ikke er sandt, Annikken som var saa
  græsselig snild.»
    </p>
    <p>
     Faderen strøg dem stilt over haaret, men indi sig tænkte han:
    </p>
    <p>
     Og altid skal man ofre det kjæreste.
    </p>
    <p>
     Der blev soknet efter hende, og hun blev straks fundet. Hun stod
  næsten ret op og ned i vandet indved et lidet skjær med fast foldede
  hænder. Konen, hun havde ofret sit liv for at redde, fandt de ikke.
  Hun var taget af strømmen og ført tilhavs.
    </p>
    <p>
     Det var et stort følge, der fulgte Annikken Præstgaren. Koner og
  barn og sjøfolk, og foran kisten blev der baaret to store flag.
    </p>
    <p>
     [130] Det var ikke netop saa mange, der havde kjendt hende, men det
  var jo det, hun havde ofret sit liv.
    </p>
    <p>
     Faderen og moderen og alle søskenderne gik lige efter kisten, de
  kunde ikke fatte, at det var deres stærke Annikken, der blev baaret
  foran dem i den trange kiste.
    </p>
    <p>
     Langt bag i følget blev folk forbauset over at se Per Krafft. Var
  da han hjemme paa denne tid af aaret. Han talte ikke med nogen, og
  natten efter reiste han igjen.
    </p>
    <p>
     Nede paa den dybe, bortgjemte kirkegaard, hvor det susede saa stilt
  i de store, afbladede træer, der blev Annikken sænket ned.
    </p>
    <p>
     Og faderen stod der med det vemodige blik og talte: «Hun har altsaa
  alt gjort sin gjerning her paa jorden og er gaaet bort til de lyse
  lande. Det store ord skal siges om hende, der fandtes ikke svig i
  hendes sjæl! I døden var hænderne foldet til bøn – nu seiren er vunden
  – og himlen i eie.»
    </p>
    <p>
     De gule aspeblade dalede saa blødt og sagte, medens salmen blev
  sunget.
    </p>
    <p>
     – Det var Annikken Præstgarens korte livs saga.
    </p>
   </div>
   </body>
   <back>
     <div type="notes">
   <p>
    Noter:
   </p>
   
     <note target="#NOR0105_backn1" xml:id="NOR0105_ton1">
     n1. «– han]
    rettet fra:
    – han
    (trykkfeil)
    </note>
   
     <note target="#NOR0105_backn2" xml:id="NOR0105_ton2">
     n2. andre.]
    rettet fra:
    andre
    (trykkfeil)
    </note>
    
   
   
     <note target="#NOR0105_backn3" xml:id="NOR0105_ton3">
     n3. reise.»]
    rettet fra:
    reise.«
    (trykkfeil)
    </note>
    
   
   
     <note target="#NOR0105_backn4" xml:id="NOR0105_ton4">
     n4. hele.»]
    rettet fra:
    hele.«
    (trykkfeil)
    </note>
    
   
  
     <note target="#NOR0105_backn5" xml:id="NOR0105_ton5">
     n5. vilde?»]
    rettet fra:
    vilde?
    (trykkfeil)
    </note>
    
   
 
     <note target="#NOR0105_backn6" xml:id="NOR0105_ton6">
     n6. noget.»]
    rettet fra:
    noget.«
    (trykkfeil)
    </note>
    
   
   
     <note target="#NOR0105_backn7" xml:id="NOR0105_ton7">
     n7. jeg]
    rettet fra:
    eg
    (trykkfeil)
    </note>
    
   
  
     <note target="#NOR0105_backn8" xml:id="NOR0105_ton8">
     n8. borte]
    rettet fra:
    horte
    (trykkfeil)
    </note>
    
   
     </div>
   <div type="liminal">
     <p>
    Dikken Zwilgmeyers
    Annikken
Præstgaren
    er lastet ned gratis fra
    <ref target="http://bokselskap.no/">
     bokselskap.no
    </ref>
   </p>
   </div>
   </back>
 </text>
</TEI>