<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="NOR0103" xml:lang="nb" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Angsten ELTeC-utgaven
    </title>
    <author ref="47005668 https://www.wikidata.org/wiki/Q3498167">
     Elvestad, Sven (1884-1934)
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      ELTeC encoding
     </resp>
     <name>
      Michael Preminger
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="words">
     28864
    </measure>
    <measure unit="pages">
     0
    </measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <p>
     Incorporated into the ELTeC
     <date>
      2022-04-10
     </date>
    </p>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="Bokselskapet.no">
      Teksten i bokselskap.no følger 1. utgave, 1910 (Kristiania/Aschehoug) 
og er basert på digital tekstversjon ved Øystein Tvede.
     </ref>
     <author>
      S. Elvestad
     </author>
     <title>
      Angsten
     </title>
     <pubPlace>
      Kristiania
     </pubPlace>
     <publisher>
      H. Aschehoug  &amp;amp; co (W. Nygaard)
     </publisher>
     <date>
      1910
     </date>
    </bibl>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://www.nb.no/items/URN:NBN:no-nb_digibok_2008072900072">
      Faksimilie i Bokhylla
     </ref>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc n="eltec-1">
   <p/>
  </encodingDesc>
  <profileDesc xmlns:e="http://distantreading.net/eltec/ns">
   <langUsage>
    <language ident="nb" usage="100"/>
   </langUsage>
   <textDesc>
    <e:authorGender key="M"/>
    <e:size key="short"/>
    <reprintCount key="low" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
    <e:timeSlot key="T4"/>
   </textDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <change when="2022-04-10"/>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
 <text type="novel" xml:id="BS_Elvestad_Angsten_tekst_xml_text">
  <body>
   <p>
    bokselskap.no, Oslo 2020
    Sven Elvestad:
    Angsten
    Teksten i bokselskap.no
følger 1. utgave, 1910 (Kristiania/Aschehoug) og er basert på digital
tekstversjon ved Øystein Tvede.
    ISBN: 978-82-8319-507-1 (digital,
bokselskap.no),
    978-82-8319-508-8 (epub), 978-82-8319-509-5
(mobi)
    Teksten er lastet ned fra
    <ref target="http://bokselskap.no/">
     bokselskap.no
    </ref>
   </p>
   <p>
    Sven Elvestad
   </p>
   <p>
    Angsten
   </p>
   <p>
    bokselskap.no
    Oslo 2020
   </p>
   <p/>
   <p/>
   <div type="chapter" xml:id="i.">
    <head>
     I.
    </head>
    <p>
     [1] Han var netop kommet med Dampbaaden og gik henad Gaden med en
  duvende Følelse i Benene efter Sjøgangen. Idet han skulde skraa over
  et Gadekryds, blev han stanset af en vældig Flytteomnibus, som vagget
  forbi ham med en dump Rullen mod Asfalten. Vognen var tom; han saa ind
  i dens mørke Indre, det var som han stirret i en Tunnel. Efter
  Omnibussen kom en Cyclist, saa hoppet en Automobil forbi lig en
  gjøende Hund. Saa kom en Sporvogn. Han saa i disse tilfældige Træf et
  særligt Uheld, som rammet akkurat ham. Hvorfor drev al denne Trafik
  gjennem Gaden, just idet han skulde skraa over? – Saa kom nok en
  Sporvogn, den hadde et Skilt foran, et ildrødt Skilt, som fænget i
  hans Blik. Zoologisk Have, stod der. Han steg paa Vognen. Og saaledes
  gik det til, at han slet ikke kom over paa den anden Side af Gaden.
  Det var en Dag i Mai i en stor By.
    </p>
    <p>
     [2] Dér han stod bag paa Vognen gjennemlevet han atter igjen alle
  de smaa Ærgrelser, som bestandig styrtet over ham i en Sporvogn:
  Naturligvis var de fleste Siddepladse besat. Der var et lidet Rum ved
  Siden af den tykke Damen derhenne. Men saa maatte hun flytte sit
  besværlige Legeme. Og saa maatte hun flytte Kurven hun sad med. Og den
  lille Pige ved Siden af maatte flytte sig. Nei, saa vilde han heller
  bli staaende. Men hvorfor kjørte ikke Vognen videre straks? Først
  skulde Forgjængeren ind paa et Sidespor. Og Forgjængeren stod længe
  stille, fordi saa mange Passagerer skulde af og paa. En gammel Dame
  med Stok i Haanden banet sig under Smaaklynk frem fra det
  allerinderste af Vognen. Hun strævet fremover med Armene dirrende
  under den falmede Silkecape. Aa, – hvor det tog Tid, før hun stod nede
  paa Gaden, lidt rød og anstrængt, smilende forlegent om Undskyldning
  for Uleiligheden. Der stod hun midt i en dundrende Larm med sin
  fattige Gammelkrop og med sine forvirrede Tanker, som bragte hele
  Hovedet i Uorden. Det isgraa Haar flagret ned i hendes Øine, og Hatten
  gled skjævt. Men saa dukket et messingknappet Bryst op ved hendes Side
  og en Politistav gik iveiret, blinkende som et Lyn, befalende som et
  Kommandoraab. Hestehoverne slog Gnister omkring hende, og det flammet
  blaaligt i Automobilernes rystende Bremser. Det var [3] som om hele
  Færdslen grundstødte paa denne lille vaklende Skikkelse. Det gav et
  Rykk gjennem den mægtige, bredt henrullende Gadelarm. – Men saa kom
  Kvinden over, Stokken og det Hele, Capen, som hang om det krumme
  Benbryst, de forskræmte Øine under den skjæve Hat, alt bjergedes ind
  paa Fortouget. Og det store dundrende Liv bredte sig frydefuldt
  videre, mens Asfalten knurret dyrisk, brølte under Vognhjulene, skreg
  i Skinnegangene og mumlet uendelig under Tusinders Fodslag.
    </p>
    <p>
     Sporvognen rykket, saa nu kunde den gaa. Han stod der og hvilte
  Ryggen mod Vognens Ramme. Straks kom Konduktøren og skjøv ham tilside;
  det var Konduktørens Plads. Han maatte staa midt paa Platformen og
  holde sig i Staalstangen og føle de andres Aande og Øine i sin Nakke.
  Saadanne Ærgrelser hadde han bestandig paa Sporvognen. Og naturligvis
  hadde han ingen Smaapenge … Han svedet ved Tanken paa det mægtige
  Bryderi han vilde afstedkomme med Vekslingen. Hvad vilde han ogsaa paa
  denne Sporvogn? Hvorhen kjørte den? Zoologisk Have; det var et rent
  Tilfælde, et Skjæbnetræf, han kunde ligesaa godt ha tat et andet Sted.
  Hans Blik opfanget en Urskive i den lysende Façaderække, som gyngende
  svinget forbi under Vognens Fart. Klokken var fire. Ikke mere end
  fire. Han hadde Uro i Kroppen. De uafladelige Holdepladse irriteret.
  Vognen stanset i pludselige [4] Rykk, og hvergang duvet han blidt ind
  mod de andre Passagerer. Endelig blev der saa rummeligt, at han kunde
  faa en bedre Plads, et Rygstød mod Skjærmen. Han følte sig vel ved, at
  han ikke længer hadde Folks Øine bag sig, Vognen var nu kommet ind i
  roligere Strøg.
    </p>
    <p>
     I en gammel Gade, hvor Husene med utallige Vinduer stod skjævt og
  hang sig paa hinanden. Han saa intet vakkert i denne besynderlige
  gamle Huskolonnade, som han nu var nødt til at se paa; men den
  ensformige, tidsgraa Farve virket beroligende paa ham. Og ved Synet af
  de bratte Tagskraaninger med de smaa Karnapper viftet der gjennem hans
  Sind et løst Minde om hans egen Barndomstid i Norge. Han hadde ingen
  Sans for vakre Bygninger i almindelig Forstand. Det ærgret ham, naar
  en af hans Venner stanset og gjorde en blændende Haandbevægelse i
  Luften hen mod et Bygværk og sa, nei se. Han hadde Ord for at være
  ganske blottet for Kunstforstaaelse og var det sikkert ogsaa. Men han
  kunde dog enkelte Gange i sit Liv føle sig grebet ved at se en Kirke
  eller et Hus. Men han maatte kanske være i en særlig Stemning i
  saadanne Stunder. Og han følte det heller ikke som andre Mennesker.
  Han kunde løfte Hodet, mens han gik, se en rød Kvældshimmel hvile over
  en Kirkekuppel og bli grebet af en dirrende og vemodsfuld Stemning,
  Hjemlængsel eller Udlængsel, eller bølgende Savn efter et Menneske,
  som var [5] langt borte fra ham. Saadan var hans Glæde ved at se
  smukke Ting, han omsatte bestandig Udtrykket til en personlig
  Stemning.
    </p>
    <p>
     Nu følte han sig lidt efterhvert roligere og mærket, hvordan
  Trætheden sank ned i ham. Fjernt i hans Bevidsthed suste det endnu af
  Sjøen. Han kunde høre det, naar han lyttet, som naar man lytter længe
  mod Stilheden og mærker at selve Tausheden fylder Hørslen. Hans Sanser
  var i en langsom Vuggen, hans Legeme mat. Han hadde ikke sovet i det
  sidste Døgn.
    </p>
    <p>
     Og nu stod han her og hvilte Knærne møre. Han syntes, han hadde Tid
  til at se sig om, se efter Ansigter, som han pleiet. Hans Blik søgte
  ud enkelte Mennesker, som han jog forbi: Et Menneske, som gik den
  modsatte Vei og som glippet med Øinene mod Solen, et Menneske, som
  stod og ventet ved en Lygtestolpe og som for Tidsfordriv lod Øinene
  hvile mod Sporvognen, idet den raslet forbi. Et Menneske, som rullet
  henad Gaden i en Drosche. Et Menneske, som aabnet et Vindu for at tale
  med nogen udenfor. Saaledes fæstet hans Blik sig ved et eller andet
  enkelt Menneske i den store Sværm, det fænget i etpar Øienvipper,
  eller kanske i en fin og blank Ansigtshud, som Sollyset
  gjennemskinnet. Han mærket han var kommet til en anden By. Der var
  andre Klær paa Menneskene, et andet Præg. En Forandring. Ligesom et
  andet Lys omkring [6] dem. Han løftet Hovedet … Og nu saa han i et
  Vindu høit oppe i et Hus et Ansigt.
    </p>
    <p>
     Ansigtet stod ganske stille bag den lukkede Rude og ganske tæt ind
  paa den. Ansigtet var en Mands, et rundt, skjægløst og farveløst
  Ansigt og unaturlig stort. Det var som skulde han se det gjennem et
  Forstørrelsesglas. Sporvognen løb hurtig forbi, men han maatte vende
  sig om og se længere paa Ansigtet. Der stod det endnu, ubevægeligt, og
  præget af et forfærdeligt Alvor. Øinene var to graa Pletter, som saa
  ret frem og hvori intet Syn speilet sig. Han gyste uvilkaarlig, en let
  Frysen i Skuldrene. En Mand som stod ved Siden af ham og mærket hans
  Bevægelse sa: Det er en Vanvittig, som har siddet mange Aar bag det
  Vindu.
    </p>
    <p>
     Sporvognen svinget ind i en anden Gade og Ansigtet blev borte for
  ham, men Synet af det sad længe igjen i hans Bevidsthed.
    </p>
    <p>
     Han hørte Klokkeslag langt borte og forstod, at han nu var naaet
  til den ydre By. Han var fremdeles omgit af Huse, en Vrimmel af
  Stenhuse og nye og atter nye, graa og ensformige Asfaltgader gled
  under Vognhjulene som Drivremme i en Fabrik. Men der var noget i
  Kirkeklokkernes Slag, som betød, at de kom fra Byens Centrum, og
  fjernt derhenne steg et surrende Kok mod Himmelens Laag fra en
  blændende [7] Hvirvel af Vogne og Mennesker. Han var udenfor
  Støien.
    </p>
    <p>
     Men var han ikke fremme forlængst? Kanske havde han allerede kjørt
  forbi. Men om han nu spurgte Konduktøren, saa blev der bare nyt Opstyr
  og nye Bryderier. Saa vilde han heller stige af og vandre omkring paa
  det Uvisse. Sporvognen strøg netop forbi en lang graa og trist
  Bygning. Det maatte være et Hospital. Bygningen kastet Skygge og
  mørknet Speilglasruderne i Vognen. Det var ligesom Hospitalet dugget
  Glasset med en Aande af Uhygge. Han steg af og stod med en Gang
  udenfor en Portal, som bar en forgyldt Inskription: Zoologisk Have.
  Det var saaledes ikke noget Hospital.
    </p>
    <p>
     Straks da han kom ind i Haven maatte han stanse og lytte forundret
  efter Stilheden. Den graa Mur bag ham lukket for Byens Larm og bar den
  langt væk. Luften, som hadde Sommerens blændende Klarhed,
  gjennemdryssedes af Fuglerøster. Nu og da blev en menneskelig stemme,
  et Barns Klynken baaret med i Sværmen. Men ingen Støi fra Dyrene, ikke
  Løvens truende Raab, ikke Gnuens rystende Klage, ikke Hyænens Skrik.
  Han var i en Dyrepark, men der var stille, som paa en Kirkegaard.
  Ogsaa i Kirkegaardsstilheden ligger det store, forunderlige Savn. Men
  ogsaa over Kirkegaarden pibler Fuglekvidret under hver Gren.
    </p>
    <p>
     Han gik en Stund omkring i det blide Sollys [8] og mærket paa saa
  meget og mangt, at han var midt i Sommerens Frembrudd. Derhenne
  skyllet en grøn Plæne mod ham som en Bølge, skummende i Toppen af
  hvide, nysatte Roser. Trærne stod overstrømmende lysegrønne og viftet
  op mod Luftens farende Sky-Riger. Han skjalv. Han følte det lyse Løv
  som Ild, Skogbremmen derhenne var som et Fakkeltog for hans Øine. Nu
  kom han forbi en Fontæne. Vandet stod i blanke, fugtige Bregner,
  duvende sagte i Blæsten, en Skygge af Væde kastedes henover
  Singelen.
    </p>
    <p>
     Jo, nu var der Sommer igjen paa denne Del af Jorden. Andre Steder
  skulde Skogen visne og den milde Varme vige under en kold Aande fra
  Verdensrummet. Jorden, som med sine flagrende Skygevanter hvirvler
  gjennem Solsystemet som en Serpentinedanserinde, har vendt et andet
  Ansigt mod den store Blænder. Farverne skifter ustanselig foran Solens
  Lyskast, Sommerens grønne, Høstens heftige røde, Vinterens isblaa.
    </p>
    <p>
     … Bag et Jerngitter reiste en levende, graa Masse sig. Det var
  Elefanten. Det store Dyr bevæget langsomt sine Høidedrag. Ovenpaa dens
  Hode laa endnu Resterne af den sidste Mødding, som det hadde behaget
  den at nedblæse over sin Forstands Hvælving. Og ovenpaa dens Ryg laa
  et Ras af Sand og Støv. Der kommer det store Dyr fremover i uhyre
  Tyngde, men med myge, varsomme Bevægelser. Den gaar som paa lange
  [9] Dønninger helt hen til Gitteret, hvor den lægger til. I sin
  krøgede Snabel har den et Fang Hø. Den lar Høet falde og roder i det.
  Elefanten ønsker at spise ude, den vil frem i Lyset med Føden, den er
  paa Landtur. Den langer et Fang Hø ind i Svælget men glemmer at sluge
  det, og Høet stritter gult frem i den røde Kjødgrube. Hvad nu? Har
  nogen talt haardt til den? Eller lytter den efter, hvad Manden
  derhenne paa den solvarme Bænk læser halvhøit af Dagens Smudsblad?
  Ingenlunde; men en Konfirmand er kommet hen til Gitteret. Der er
  altsaa Konfirmation i Byen.
    </p>
    <p>
     Han staar og tænker paa, at Konfirmanderne blir mindre og mindre
  for hvert Aar. Elefanten kunde naarsomhelst knibe den lille Fyr der
  med Snablen og latterliggjøre ham høit oppe i Luften, hvor han vilde
  sprælle som et Insekt med Paraplyen, Ravrøret og Benene sprikende ud i
  Solskinnet. Men istedet spidser Elefanten Øren efter Fyrens spæde
  Stemme, som forlanger Kunster af Dyret. Og Kolossen gjør nogle enkle,
  men besværlige Kunster og faar sin Belønning, en halv Hvedebolle, som
  fordamper paa Randen af det store Svælg. Men da Konfirmanden holder
  ved og tilmed skjælder ud, klemmer Dyret Snablen om de øverste
  Jernstænger og trækker til, saa det knaker i Naglerne. Og saa støder
  den ud et Brøl, det er som en rusten Hulken, et tungt Host, som synes
  at [10] komme fra selve Jorden. Den vil ikke mere. Og Konfirmanden
  løber hen til Abeburet for at se, hvordan den farlige Alder udfolder
  sig i Dyreriget.
    </p>
    <p>
     Saa hæver Elefanten Hodet og lægger det tungt og digert tilrette
  ovenpaa Gitteret. Slig blir den længe staaende og se udover Havens
  flammende Trær. Dens Øine har en underlig Dybde. Blikket søger ikke
  noget nærværende, det fjerner sig og gaar langt udover og bærer med
  sig det gaadefulde Instinkt inde fra den vældige Skalle. Der, hvor
  Blikket ikke længer kan strække, fortsætter Instinktet langt ud. Og
  over hele det store Hode kommer noget forunderligt og dovent,
  Mundtæpperne udtrykker Træthed, kanske drar der gjennem dens
  Bevidsthed en Erindring om vaade, dampende Skoge og vilde
  Græsgange.
    </p>
    <p>
     Men nu løsner den sig fra Gitteret og gaar ud paa en langsom
  Vandring. Den stanser foran Indgangen til sit Hus, hvorover en Klokke
  skinner. Den løfter Hodet og ser paa Klokken. Klokken er fem.
  Elefanten gaar ind i sit Studérkammer.
    </p>
    <p>
     Men den gaar ikke helt ind, den stopper op midt i Døren og fylder
  Dørhvælvingen med sin Bagdels Arealer. Der ligger en Betydning af høi
  Foragt i denne Stilling. Ikke bare mod
     ham
     , den ene Tilskuer, det er
  ligesom den med sin svære Bag hilser en større Kreds. Og ikke
  [11] bare Byen og Landet, dens Foragt gaa videre og omfatter i en
  udtryksfuld Form Begrebet Europa, dette geografiske Omraade, hvorfra
  Jordlivet er tilført saamange nye Værdier.
    </p>
    <p>
     … Han vidste, at han længe vilde huske Elefantens Øine, som var saa
  forunderlig smaa i det store Hode. Han gik nedgjennem Haven under det
  skyllende Løv og han mærket, hvordan en Følelse af Savn og Medynk
  vokste inde i hans Bryst. Aa, denne Stilhed midt i Sommerens
  Frembrudd, under dette fykende Solskin. Han hadde ikke tænkt sig
  Sommeren slik i en Dyrepark; han hadde trodd den maatte være fuld af
  Larm og Bevægelse, af Raslen og Brøl. Men kanske om Natten, kanske om
  Natten, naar Solen ved Firetiden brød op af Horisonten, stor og rund,
  kanske var det da, at Sommeren slog sin Aande over Dyrene, kanske
  hørtes da Løvens Skrik. Mon ikke Elefanten traadte ud af sit Hus paa
  duvende Dønninger, vendte sit Hode mod Himmelhvælvingen og trompeterte
  skarpt og klingende mod det siste vigende Skjær af Hundestjernen?
    </p>
    <p>
     Men nu var alt saa menneskeligt smaat omkring de store Dyr;
  sammenkrøllet Madpapir i Gangene, en skrikende Unge opi en Barnevogn,
  en gjæspende Kellner faldefærdig mod en Solvæg.
    </p>
    <p>
     Omsider kom han ind i en stor Bygning. En stram, lodden Dyrestank
  drev ned i hans Hals. Langs Væggene yret det af smaa Væsener. Hundrede
  [12] Øine glimtet, det var store, runde, vandklare Øine, smaa
  stikkende Øine, grønne Øine, røde Øine. Men i alle Øine laa det samme
  Blik, et opjaget og ventende Blik, som ikke lod et Sekund glide væk;
  for i næste Sekund, eller i næste, eller i næste igjen maatte det jo
  komme dette andet, som ikke var den meningsløse og uforstaaelige
  Tilværelse inde i Burene. Saaledes sigtet alle disse Øine vagtsomme
  mod hvert Sekund, som randt ud af Evighedens umaadelige Hvælving. Og
  der var en ustanselig Jagen bag Jernstængerne, en summende Snusen og
  Snøften, en vandrende Hvirvel af Dyrekropper, af glinsende Pelse og
  lydløst glidende Poter. – Han skyndte sig ud. Alle disse Øine styrtet
  imod ham og samlet sig i hans Sjæl som i et Brændglas. Det gjorde ham
  angst.
    </p>
    <p>
     Nu var han igjen ude i fri Luft. Foran ham laa en buet, sandet
  Plæne. En Paafugl bredte sin Hale ud i et stort Hjul, som syntes
  flettet ud af selve Regnbuen; de dybe blaa Aarer i denne Farvemængde
  skinnet fosforagtig og hadde Lynildens Glans. Han tænkte, at disse
  Fugle hører ikke Jorden til, de virker fremmede mod alle Omgivelser,
  selv i en Tropeskog. Det er Himmelfugle. Derhenne hadde en Paafugl
  slaaet sit Hjul sammen til et Slæb, den gled over det graa Sand som en
  farverig Komet. Han blev omsider træt af Vandringen omkring i
  Haven.
    </p>
    <p>
     Han blev tør og rusten i Halsen [13] som efter en lang Graad, og
  hans Uro steg. For disse Øine var mod ham bestandig, disse Øine som
  alle hadde det samme fjerne Blik, ligesom de kunde se noget langt ude,
  noget, som var i Anmarsch, en stor Fare eller en stor Befrielse.
  Flodhesten laa urørlig stille, begravet i det lunkne Vand; kun
  Næseborene og det ene Øie laa over Vandskorpen. Og dette ene store,
  runde Øie var som en gaadefuld Brønd. Inde i en lummer Glaskiste laa
  tre Krokodiller, nu og da rørte én sin underlige Krop, ellers laa
  ogsaa de stille i Stilheden. De hører til en Dyreform fra længst
  forsvundne Aar, da der ingen Angst var og alt hadde bedre Tid, da
  Jorden tyngedes af en svulmende Frugtbarhed og Solen brændte med et
  andet Lys, da Bregnerne stod i store vaiende Skoge for sig selv … Inde
  i et skumrende Rovdyrbur laa en Tiger og hvæset, dens gule Tænder
  aabnet for et varmt pustende Blodsvælg. Løven, Kongedyret, vendte sit
  Hode bort fra Mennesket, det var en Foragt som Spy. Og saa Ørnene,
  disse Himlens blanke, farlige Projektiler. Nu og da løftet de Hodet
  med et Gisp, saa Nakkefjærene strittet ud … Men der var ingen Larm.
  Ingen Glans mod Solen. Bare Stilhed.
    </p>
    <p>
     … I Restauranten slugte han en stram Whisky. Saa gik han.
    </p>
    <p>
     Hvor skulde han lægge Veien?
    </p>
    <p>
     Ned mod Sjøen, tænkte han. For Sommeren kommer bestandig
  Sjøveien.
    </p>
    <p>
     [14] Men da han kom ned mod Sjøen, mærket han, at det skumret i
  Luften og en kold Vind ilte mod hans Bryst. Boulevardens Trær vrængte
  sine Blade. En dynamitfarvet Himmel varslet Regn. Solen var borte. Det
  bar mod Kvældsheldingen.
    </p>
    <p>
     Der var pludselig kommet Taake i Luften. Han kunde høre det paa
  Klokkeringningen. Et tungt Malmslag fra et Kirketaarn i Nærheden ramte
  ham som et Skudd og sank gjennem ham. Saa rystet Taarnet udover Byen
  et durende Bulder.
    </p>
    <p>
     Men det var ligesom det nære Regntykke allerede hadde strukket sin
  Arm over Byen og lagt sin Finger paa Malmklokken. Og han kunde se paa
  Asfalten, som laa der skimlet og graa, at den ventet Regn. Han gik ind
  i et Hotel, det første han stødte paa. Gjennem en kobberhvælvet Portal
  naadde han ind i Hotellets Vestibule. Han fandt en Kurvstol og satte
  sig magelig tilrette.
    </p>
    <p>
     Nu først mærket han Trætheden, en langsomt bedøvende Træthed, som
  gik gjennem hans Nerver. Han hadde denne behagelige Følelse, at han
  bare kunde slaa Armene ud og lægge sig ned og hvile hele sin Tyngde,
  saa vilde Søvnen bære ham udenfor mange Timers Liv. Nu hadde han ikke
  sovet i to Døgn. Han tænkte paa den sidste Nat i den anden By, han
  hadde gjennemlevet en stor Skræk, forinden han kom [15] ombord i
  Dampbaaden, opspilet af Nervøsitet, gjennemtrukket af Whisky. Saa var
  der ikke blit nogen Søvn ombord heller. Men nu sad han og nød
  Trætheden og glædet sig til den kommende Hvile. Han hadde endnu Sjøens
  Vuggen i Hjernen, og Bølgernes evindelige Dyssen summet etsted dybt i
  hans Bevidsthed.
    </p>
    <p>
     Mange Mennesker gled forbi ham. Et tykt Tæppe kvalte Lyden af
  Skridtene. Tjenerne talte hviskende sammen, inde fra Læserummet knaste
  det regelmæssig i Aviserne, Dørene knakk varsomt op og igjen mellem
  myge Filtre. Al Støi og Bevægelse samlet sig og gled forbi ham i et
  Flimmer, som lukket hans Øine. Han var allerede inde i Søvnen og saa
  en liden gyngende Baad paa et umaadeligt Hav. Et hvidt Lys skinnet mod
  Baadens Raaseil; men saa gled Lyset væk og en Skygge stanset foran ham
  og spurgte:
    </p>
    <p>
     Herren ønsker!
    </p>
    <p>
     Han kvakk op og hadde Hjertebanken, som man bestandig faar, naar
  man pludselig rives ud af Søvnen.
    </p>
    <p>
     Han ønsket et roligt Værelse.
    </p>
    <p>
     Bagagen?
    </p>
    <p>
     Paa Toldboden. Han leverte Beviset.
    </p>
    <p>
     Om et Øieblik kan de faa Numer 43, sa Portieren, det eneste ledige
  Værelse. Herren paa 43 er netop reist. Jeg skal si fra.
    </p>
    <p>
     Saa blev han siddende imens. Men nu vilde [16] han ogsaa holde sig
  vaagen, til han fik sin Seng. For at ha noget at beskjæftige sig med,
  la han Mærke til alle de Mennesker, som gled forbi ham; det var unge
  og gamle om hinanden, Kellnere og Gjæster.
    </p>
    <p>
     Derhenne stod en ældre Herre og ventet paa sin Regning. Han var
  liden og tyk, hadde paafaldende korte Ben, men en rummelig Overkrop.
  Hans Haar var begyndt at falde af, Skjægget ogsaa. Det var graanet
  omkring Munden og det tynde graa Skjæg skjulte ikke Munden omkring
  Læberne. Hvor den Munden blev styg, gammel og brugt. Manden maatte ha
  levet stærkt, hans Øine laa halvt skjult mellem tykke, blaalige Poser
  og Ørene søgte at klemme sammen en altfor svulmende og rød Nakke. Han
  var paa Livsheldingen, han var et oplagt Slagtilfælde, og nu stod han
  her og talte efter nogle Sølvpenge, mens hans gjennembrugte og stygge
  Mund fortrak sig af Misfornøielse.
    </p>
    <p>
     Med Ryggen mod ham sad en høi, mager Skikkelse. Han kunde blot se
  Baghodet, Ørene og Nakken. Men dette var selve Tæringsnakken. Haaret
  laa sort og klamt ved den murstensfarvede Hud, som allerede var
  udtørret af Dødens gustne Pust. Nakkesenerne stod som to spændte
  Strænge, men Ørene spriket tørre og store i kjødløs Brusk.
    </p>
    <p>
     Og se der kom en ældre Videnskabsmand nedover Trappen. Det maatte
  være en Videnskabsmand. [17] Det lille Hode bar Præg af megen Lærdom
  og omfattende Tænkning. Der var næsten intet Kjød tilbage i Hodet,
  Huden laa mumiestram om Benbygningen, Kinderne var dybe Groper, Næsen
  skarp som en Stævn, Tindingerne som to Skaale med Bunden indad. Alt
  Liv og Blod syntes forlængst trukket bort fra dette Hode, sivet ned
  gjennem Halsen, kanske naadde det ikke længer end til Brystkassen og
  gik i svage Rykk om Hjertet …
    </p>
    <p>
     Men nu kom en Mand og bukket for Mumien. Denne Mand hadde han set
  flere Gange vimsende frem og tilbage paa myge Fødder. Han forstod, at
  det maatte være Hotelværten selv, han var i fodsid Diplomatfrakke og
  hilste smilende til alle Sider, mens Tjenerne stod stive af Skræk
  under dette Smil –
    </p>
    <p>
     Aa, hvor han syntes alle Mennesker var lige stygge, naar han saa
  rigtig paa dem. Men som Regel undgik han villig at se Menneskenes
  Ansigter, hans Blik veg uvilkaarlig tilside, for han kunde ikke undgaa
  at se paa
     Ørene
     . Og netop naar man
  lægger mærke til Ørene i et Menneskehode, ser man, hvor stygt Hodet
  er, styggere end de fleste Dyrs.
    </p>
    <p>
     Han hadde længe lyttet til en Larm inde fra Hotellet, en dump, let
  rystende Larm, som gjorde ham søvnig paany. Nu forstod han, hvad det
  var: Elevatoren. Og med en Gang syntes han at se Hotellets Indre,
  denne underlige Menneskebolig, [18] saa mange, mange Værelser;
  saamange Dyner, alle de nedliggede Senge og Divaner. Korridorerne gik
  som Aarer paa Kryds og Tvers. Elevatorschakten var den store
  Hovedaare, som gulpet Mennesker ud i alle Retninger. Og som et
  tusindstrænget Nervenet var Bygningen gjennemsyret af Ringeledninger.
  En stadig raslende Larm af Stemmer, et uendelig Traakk og Dras gjennem
  Etagerne. Men overalt laa Tæpper, lumre, tykke Tæpper, som døvet
  Støien. Disse lange, seige Tæpper laa som Baand omkring i Etagerne og
  holdt alt sammen i dette gjennemhullede, gjennemtraakkede, rystende
  Hus. Og ovenpaa Tæpperne fløi Hotelværten som en Væsel, overalt var
  han, tilhøire og venstre, høit og lavt i sin vaiende Diplomatfrakke –
  –
    </p>
    <p>
     Han sad der og sammenblandede denne lille Skikkelse med den
  hviskende Gang med Erindringen af sit Besøg i Dyrehaven og Synet af
  alle de lydløst glidende Poter. Trætheden drysset en umærkelig
  Forvirring ind i hans Forestillingskreds og han var nærved Søvnes
  rolige og deilige Hav igjen, da han blev vækket op af en Stemme:
    </p>
    <p>
     Færdig, Herre.
    </p>
    <p>
     Han fôr op. Nu hadde han i et Sekund igjen været i Nærheden af alle
  de opjagede, ventende Dyreøine. – En fin og stille Angst rykket
  gjennem ham i Takt til hans Hjertes Slag.
    </p>
    <p>
     Nei, nu skulde han ogsaa hvile. Hans Nerver var angrebne. Han
  trængte til Hvile. Trætheden [19] prikket omkring i hans Krop og
  Blodet gik i langsomme Bølger og samlet sig tungt og trykkende ved
  Haandledene.
    </p>
    <p>
     Han fulgte Portieren ind i Elevatoren. Portieren saa paa ham med
  kolde og værdsættende Øine. Han kjendte dette Blik, men det var længe
  siden det hadde skræmt ham.
    </p>
    <p>
     Han sa irriteret:
    </p>
    <p>
     Naa?
    </p>
    <p>
     Herren ønsker? En let forbauset Bevægelse med venstre Øielaag.
    </p>
    <p>
     Men Herren sa ikke noget mer, og Elevatoren sattes i Bevægelse. Han
  hadde ingen Følelse af at stige, – men Etagerne kom ned til ham og ved
  fjerde Etage gik han ud.
    </p>
    <p>
     Gjennem en lang tæppebelagt Korridor (aa denne lumre Lyd af Skridt
  paa Tæpper, den gjorde ondt i hans Hjerne) – naadde han frem til det
  Værelse, hvor hans Skjæbne ventet ham.
    </p>
    <p>
     Og saa steg han ind. Døren lukkedes efter ham. Portieren forsvandt
  lydløst, henveiredes (Tæppet!). Pludselig, mens han stod der og saa
  sig om i Værelset, mærket han, hvordan en brændende Frysning ilte
  gjennem hans Rygrad som gjennem en Lunte, – en heftig Skræk
  eksploderte i hans Hjerne. Men det varet kun et Øieblik, og efterpaa
  kunde han slet ikke forstaa, hvorfor denne voldsomme Angst var kommet.
  Han hadde intet at være bange for i denne By, han hadde Penge nok og
  skulde ikke møde nogen Fare.
    </p>
    <p>
     [20] Han gik frem til Vinduet og saa ud. Der var ingen blaa Tegn i
  den fugtige regntunge Taakedyne, som nu væltet sig over Byen og
  forløste sig med et stille og ustanseligt Sipregn. Regnet var saa
  fint, at han slet ikke kunde se det mod den graa Stenvæg ligeoverfor,
  men det stod i tætte og glinsende Striber mod Bomuldshimlen som en
  uhyre Harpe spændt fra Horisont til Horisont. Og det suste af Regnet.
  Men Luften var alligevel ikke uden Lys. I det graa Skydække glinset en
  blind Lystone, som speilet sig i Skifertagene.
    </p>
    <p>
     Han gik indover i Værelset igjen. Det var ganske mærkeligt, men han
  følte sig ikke vel. Han ønsket at ha et hvilketsomhelst andet Værelse
  end netop dette. Han kunde ikke opvise nogen Grund for et saadant
  Ønske, men Ubehaget laa i Luften omkring ham, det slog ned fra Taget,
  der var hvidt som et Kistelaag, det svævet henover de dunkle sjøgrønne
  Vægge. Han aabnet Døren og saa gjennem Korridoren. Ingen Mennesker i
  Korridoren. Med en Gang var Stilheden sunket over dette Hus. Da han
  igjen stod fremme i Værelset i den skiferblinde Lysning fra Vinduet,
  hadde han en Følelse af at være forfærdelig alene. Han fjernet
  Sengetæppet og kastet det i en Bunke paa Gulvet. Det kvakk i ham. Se
  paa den Puden, den laa der i svag Høining som en tilsneet Barnegrav.
  Han klemte den varsomt ned. Han følte nu Trætheden saa voldsomt, saa
  døvende, at [21] han hadde mest Lyst til at lægge sig ned i fulde
  Klær, strække Hodet godt bagover, kjende Pudens myge Dun mod Nakken og
  saa lade sig bære ind i Søvnens store og rummelige Vederkvægelse. Men
  han hadde havt Støvlerne paa en hel Dag og en halv Nat, og de klemte
  ham om Vristen, og hans Kravetøi føltes varmt og gammelt. Mens han sad
  bøiet paa en Stol og trak Støvlerne af, maatte han pludselig reise sig
  og se sig om. Han hadde en bestemt Fornemmelse af, at der
     var
     noget. Det kunde jo ikke være
  et Menneske eller noget levende. Han var ganske alene i Værelset. Men
  alligevel var det, som om noget var gledet forbi ham, en Pusten, en
  Hvisken henne fra det hvide Sengetæppe, en svag Strygen, som om to
  Hænder hadde berørt hinanden. Og idet han nu igjen lyttet uden at høre
  en Lyd, forekom det ham, at selve Stilheden blev truende; den stod
  hvid omkring ham i det spøgelsesagtige Lys fra Vinduet. Han sa til sig
  selv: Du er nervøs af Træthed, dine Øine og Øren trænger til Hvile,
  dine Sanser er udslidte. Han kastet Støvlerne i Gulvet med et Brag og
  gav sig til at trave frem og tilbage. Men hans Skridt gav ingen Lyd
  mod Tæppet. Saa aabnet han Døren igjen, langt borte hørte han en svagt
  skjælvende Dur, det var Elevatoren som gik. Hadde han bare et andet
  Værelse, men dette var det eneste ledige over hele Hotellet, og nu
  orket han ikke at opsøge et andet Sted for at faa sove.
    </p>
    <p>
     [22] Med en Gang husket han, hvad Portieren hadde sagt: Herren paa
  Nummer 43 er netop reist. For mindre end en Time siden gik altsaa et
  andet Menneske omkring herinde. Det moret ham at tænke efter,
  hvorledes denne Mand kunde ha set ud. Han hadde straks hans Alder paa
  det Rene, 35 Aar,
     omkring
     fem og
  tredive Aar. Pludselig saa han i Tankerne en Mand saa levende, saa
  tydeligt som om han skulde staa der foran ham: En høi, lys Mand. Han
  saa straks hans Øine, de var runde som Glaskugler og stod vaade ud fra
  Hodet. Manden var skaldet, men over Issen laa et fint Dun af nyt,
  spirende Haar. Han hadde lyst Overskjæg, som var vikset op med Voks.
  Manden var velklædt, mørk Jaket, graa Vest med sorte Kantebaand, tyndt
  Guldurkjede om Halsen. Du store Gud, hvor han saa ham ganske tydelig.
  Han hadde en Fornemmelse af at Manden
     var
     inde i Værelset. Han tænkte sig
  ham staaende derhenne ved Servanten, hvor lysskinnet fra Vinduet kunde
  naa hans Isse og virre i de tynde Dun. Det var et Menneske, som han
  aldrig hadde set tidligere, det var ingen af hans Venner, ingen han
  hadde mødt paa Reiser. Ellers, naar han fantaserte frem et Menneske,
  fæstnet Trækkene sig lidt efter lidt, først Hodet, saa Øinene, saa
  Klærne, Hænderne, Stillingen. Men her var alt færdig med en Gang. Og i
  hans Bevidsthed stod denne Skikkelse saa rammende tydeligt, at han
  ikke kunde tvile paa, at det var et levende Menneske. Det kom
  pludselig [23] som paa et laterna magica Billede. En løs Tanke var
  gaaet ud fra hans Hjerne: Hvorledes mon det Menneske saa ut, som hadde
  boet her før ham. Og saa i denne Tankes Kjølvand kom Synet styrtende
  overrumplende mod ham. Han blev staaende et Øieblik forundret og
  forvirret fremme paa Gulvet. Han tænkte igjen paa Manden, og han
  syntes paany han saa ham ganske tydelig. Nu syntes han ogsaa, at han
  saa hans Støvler, de var støvet som efter en lang Vandring henad en
  sandet Landevei. Pludselig faldt det ham ind, at det Menneske, som han
  tænkte paa, ikke længer befandt sig i Nærheden, han var i dette
  Øieblik langt borte fra Hotellet og Byen. Han stod ved Veikanten og
  saa udover en flad Græsmark. Et Kjøretøi hadde netop faret forbi ham,
  og Støvet drev henover Græsmarken. I Nærheden laa et lavt Hus med
  hvide Kalkvægge og sort Tag. Saa tydeligt syntes han at se Manden ved
  Landeveien, at han ligesom mærket Støvlugten og hadde Solens Flimmer
  for Øinene. Derude, hvor det fremmede Menneske stod, var Himlen blaa
  og Solen skinnet.
    </p>
    <p>
     Det stod alt for ham som en Hallucination. Han hadde ikke tidligere
  havt et saa stærkt og nærværende Indtryk af noget uvirkeligt. Han
  hadde en Følelse af baade at være her tilstede i denne underlige
  Stilhed og samtidig være et andet Sted. Han hørte intet, han bare saa
  med [24] Sjælens Øine, alt var lydløst og spøgelsesagtig stille.
    </p>
    <p>
     Dirrende af Nervøsitet fortsatte han sin Afklædning. Han tvang sig
  til at tænke paa noget andet, paa Sporvognsturen, paa den vanvittige
  Mand med det unaturlig store Hode og de forfærdelig tomme Øine. Han
  saa igjen Blinket i alle Vinduerne, mens Husfaçaderne gynget forbi.
  Men Tanken bar ham hurtig ind i Dyrehaven, og Erindringen om alle
  Dyrene blusset frem igjen. Han syntes han saa de vaate Dyreøine
  indimellem Havens Trær, de stirret paa ham allesammen. Men saa gled
  Billedet af Trærnes langsomme grønne Vaien over i et blikstille Syn af
  en tufset Græsmark, hvorover Veistøvet gled gyldent og gjennemdrysset
  af Sol. Nu var han igjen derhenne. Han fôr sammen og forskrækkedes
  over de yre Svingninger i Hjernen. Han trodde han var syg, han ønsket
  sig bort fra denne Tilstand. Han længtet efter nogen at tale med,
  eller en Larm, Skudd, et Dunk i Væggen, eller Søvnen. Eller
  Søvnen.
    </p>
    <p>
     Det er Trætheden, sagde han til sig selv og aandet lettet, du
  mangler Hvile og Søvn. Naar du vaagner igjen om nogle Timer, er du
  like saa frisk som tidligere og din Hjerne like klar.
    </p>
    <p>
     Da han endelig var under Dynen, kom Hvilens Velvære over ham. Han
  trak Dynen helt op til Hagen, som han pleiet, da han var Barn. I dette
  Øieblik var det som om han følte sin [25] egen Krop. Blodet hadde
  gaaet i altfor hidsige Slag, nu sank det gjennem hans Legeme i mere
  dulmende Regelmæssighed og Nerverne glødet roligere. Han hadde en ren
  fysisk Fornemmelse af, hvordan Ophidselsen i hans Krop lidt efter lidt
  lagde sig, som naar Gløderne knaser sammen over en Brand. Det prikket
  og rykket endnu i hans Muskler, og hans Tanker svævet famlende omkring
  de sidste Timers Oplevelser, men han vidste, at han alligevel var like
  over Søvnens deilige Afgrund. Skjønt han laa og stirret med vidtaabne
  Øine mod det sjøgrønne Tapet. Han syntes, han saa sig selv der i
  Sengen, den hvide Pude, det hvide Laken opunder hans Hals og saa hans
  store stirrende Øine.
    </p>
    <p>
     Men saa lukket han Øinene. Hvordan kommer Søvnen? Den er ingenting.
  En Hede ved Ørene, en Strygen af varme Poter over Øienlaagene.
  Usynlige Folder af Træthed som skyller over en. Den er som Tidevandet,
  der begynder med en Smuldren i Stranden. Saa gaar den første Bølge
  over Skjærene, de blir dukket en Gang, og de stiger op igjen, men i
  dyssende Regelmæssighed kommer Bølgerne igjen, og snart ligger
  Skjærene med roligt Vand over sig, og Sjøen er gaaet længere ind med
  sin ensformige Skyllen. Ligesom det er Maanen, som trækker Tidevandet
  over Strandbredderne, er det en forunderlig Magt udefra, som lar
  Søvnen glide i graa Folder henover Menneskene. Den kommer ovenpaa
  Dagen [26] og Timernes Liv og bæres bort igjen med Mørket. Men under
  Søvnens Dække gaar Menneskesjælen besynderlige og gaadefulde Veie og
  finder frem mod fjerne og tidløse Tilværelser. Eller ogsaa synker den
  ned paa Bunden til det absolute og tætte Mørke, hvor alt er stille som
  Døden –
    </p>
    <p>
     Han kvakk op, som om nogen hadde kaldt paa ham, og var vaagen. Han
  hadde ikke sovet mere end nogle faa Minutter. Hvad som hadde vækket
  ham, forstod han ikke rigtig, men en ubestemt Angst laa over ham; den
  samme Angst, som han hadde følt, da han kom ind i Værelset. Kanske var
  det den som hadde vækket ham? Han reiste sig halvt op i Sengen og saa
  sig omkring, alt var som før i det lille Værelse, kun forekom det ham,
  at der var blit noget mørkere. Lyset var ved at svinde. Det var jo
  ogsaa i Aftenheldingen nu, Klokken maatte være 9. Men denne Angst
  –
    </p>
    <p>
     Den laa inde i Brystet lige under Hjertet, og den vokste til en
  Byld som trykket Blodet ud gjennem Aarerne i heftigere Slag. Han hadde
  slet intet at være bange for, og dog var han nu midt i Angstens Pine,
  Angsten for noget som var hændt eller som skulde komme. Han vendte sig
  om paa Siden, krøget sig sammen og hvisket: Gud i Himlen, Gud i Himlen
  …
    </p>
    <p>
     Denne Angst var mærkelig. Den gik i Bølger, i Rykninger. I et
  Sekund var han fri den, [27] saa kom den mod ham igjen som en Magt,
  som en Knytnæve. Saa var han igjen fri den. Han fik Lyst til at
  springe ud paa Gulvet, han vilde bevæge sig, han vilde begaa en
  Handling, aabne Døren og raabe ud. – Han laa saadan i mange Minutter
  og sled med denne Angst, hvis Aarsag han slet ikke kunde forklare. Saa
  gled han ind i Søvnen igjen, men kun for et Øieblik. Angsten drev ham
  atter ubarmhjertig op. Til sine Tider var han ganske lys vaagen, og
  han kunde da reflektere over det besynderlige Ubehag, som saa
  pludselig og aarsagsløst hadde bemestret sig ham. Han husket, at han
  en Gang efter mange Dages forbitret Rangel, hvorunder han hadde
  søndertrampet sin egen og andres Lykke, hadde kjendt noget lignende en
  tidlig Morgen han vaagnet. Hver Gang han sovnet, kom Angsten knivskarp
  og skar ham vaagen, saa følte han intet i en Brøkdel af et Sekund, men
  derefter kom Angsten som en Hutren gjennem ham. Ogsaa den Gang hadde
  han den heftigste Trang til at krøge sig sammen som i en stor legemlig
  Smerte, si noget, ynke sig, udstøde et rystende Raab af Smerte. Men nu
  hadde han jo intet at være bange for. Han kunde slet ikke glemme
  dette, at Rædslen var uden Aarsag. Kanske var det bare Træthed
  alligevel. Denne Træthed, som kjælte lummert om hans Øienlaag og
  løsnet Musklerne omkring Kjæverne. Den listet ham ind i Søvnen paany,
  men han bar med sig et Sanseindtryk [28] fra Virkeligheden; det sidste
  han saa, før han søvnet, var Døren ud mod Korridoren, og i en
  spøgelsesagtig Lysning førtes nu Synet af denne Dør ind i Søvnen. Han
  drømte om den og syntes han var et ganske andet Sted, i Drømmen tænkte
  han ikke engang paa Hotelværelset. Han var paa et fremmed og fjernt
  Sted. Han syntes han laa fuldt paaklædt paa en Divan, han laa med
  Armene under Nakken og stirret mod Døren. Han vidste, at Døren var
  laaset, han tænkte paa det, og Overbevisningen om, at ingen kunde
  komme ind til ham, gjorde ham besynderlig tryg og veltilfreds. Saa ser
  han – dette drømmer han fremdeles – at Dørhaandtaget langsomt trykkes
  ned. Der er en udenfor, som forsøger at aabne Døren. Han kan se,
  hvordan det sorte Haandtag overordentlig langsomt bøies foran den
  hvidlakerte Dørplade. Mennesket udenfor gaar forsigtig tilværks,
  umaadelig forsigtig, og der høres da heller ingen Knirken i Laasen.
  Visheden om at et Menneske er ifærd med at trænge ind til ham, gjør
  ham urolig, men han
     ved
     jo, at
  Døren er laaset. I dette Øieblik har han slet ikke nogen Forestilling
  om,
     hvorfor
     dette Menneske vil ind
  i hans Værelse, men han er heller ikke forbauset over det. Hændelsen
  forekommer ham naturlig, ligesom den vilde være ventet. Nu staar
  Dørhaandtaget stille i skraa Retning. Det trykkes altsaa ned af
  Haanden udenfor. Denne Haand forestiller han sig som [29] en bred og
  kraftig Mandsnæve, der tar saa haardt omkring Dørhaandtaget, at
  Knokerne blir hvide. Nu, tænker han, nu maa der komme et Knækk i
  Døren, og saa vil Dørhaandtaget glide op igjen, for Døren er jo
  laaset. Men Haandtaget blir staaende længe i den samme skraa Retning.
  Pludselig er det, som om hans Hjerte holder op at slaa, og han
     kjender,
     hvorledes hans Ansigt blir
  stivt og hvidt af Skræk. Han ser tydelig, at den sorte Streg, som
  skiller Døren fra Væggen, den er blit bredere. Og langsomt og
  forfærdelig sikkert blir den stadig bredere. Der er ingen Lyd i Døren,
  og Haandtaget holdes fremdeles nede i den skraa Stilling. Og nu kan
  han se, at Døren bevæger sig, den er aaben.
     Døren er aaben.
     Han kan se Mørket
  udenfor og skimter en graa Kappe. Midt i den forfærdelige Rædsel, som
  nu stivner ham, synes han ogsaa at høre en Stemme. Han vil reise sig,
  men magter det ikke. Han vil skrige, raabe høit om Hjælp. Og saa
  vaagner han.
    </p>
    <p>
     I et lidet Atom af Tid synes han fremdeles han er et andet og
  fjernt Sted, men saa spærrer han Øinene op og ser Hotelværelset. Der
  er ingen i Værelset uden ham, og Døren er lukket. Men i hans Hjerte
  dirrer Rædselen, og i hans Øre klinger endnu Stemmen, som han hadde
  hørt. Det var ikke et Raab, ingen Kalden. Det var nogle rolige Ord, en
  løsreven Sætning, en leende Kvindestemme. Han vidste, at han hadde
  [30] hørt Ordene, hvert eneste et ganske klart, og at Betydningen af
  disse Ord med en Gang hadde staaet for ham i en forunderlig Anen. Det
  var endnu mens han sov, at han hadde hørt Ordene, eller kanske var det
  paa Grænsen af Søvnen, i Opdriften fra den. Men nu kunde han ikke for
  alt i Verden huske disse Ord, ikke et af dem. Han vidste, han følte,
  at de var hørt, og han soknet i sin Bevidsthed efter dem, men han
  fandt dem ikke.
    </p>
    <p>
     Saa nu var han vaagen igjen. Han hadde drømt; men var den leende
  Kvindestemme en Del af selve Drømmen? Han hadde hørt Ordene lige ind i
  Øret, de maatte være sagt her i dette Værelse … Aa, nu gled igjen den
  hutrende Følelse af Ubehag gjennem ham, i hans Bryst vokste det op til
  en Stønnen. Det var ligesom Skrækken begyndte et Sted udenom ham og
  gled ind i hans Hjerne, hvor den blusset ud i tyste og grusomme
  Eksplosioner.
    </p>
    <p>
     Han reiste sig op i Sengen og saa mod Vinduet. Du store Gud, det
  var endnu ikke blit mørkt. Der var ikke gaaet en Time, og hvorlænge
  skulde dette vare ved, før han fik hvile? Han vilde forsøge at sove
  paa Divanen. Kanske var det Sengen, som var for varm i denne lumre og
  trykkende Aften. Han stod op og gik frem paa Gulvet. Han saa ned paa
  Puden, hvor der var en Grop efter hans Hode. Der stod ligesom et Gys
  op fra dette hvide Pudevar, hvor han [31] hadde hvilt med al sin
  farlige Lidelse. Han tog Tæppet op. Sengen lignet nu en Baare, han
  hadde en Følelse af at være kommet tilbage fra en Reise, han var blit
  baaret ind i en fjern eller nær Fortid til Begivenheder, som ikke
     han
     hadde oplevet. Han hadde hørt
  en Stemme, en Kvindestemme inde i et Værelse etsteds. Og han hadde en
  Anelse om selve Værelset: Mange og tykke Tæpper overalt, Gobeliner paa
  Væggene, svagt, rødligt Skjær fra en Lampet. Han syntes alt dette
  passet til den Stemme, som hadde puslet saa kjælent i hans Øre.
    </p>
    <p>
     Nu, da han stod opreist, følte han ikke længer Angsten saa
  trykkende. Men selve Tausheden omkring ham, den blinde Stilhed i
  Halvlyset jaget en gaadefuld Uro frem i ham. I Skyndsomhed aabnet han
  Vinduet, han vilde ha en ny Luftstrømning gjennem det skifergraa Lys
  herinde i Værelset; – en svag Dur fra Gaden, en Summen fra
  Sporvognslarmen drog ind ad Vinduet, og Gardinet virret svagt som
  under en venlig Haands Strygen.
    </p>
    <p>
     Saa la han sig paa Divanen, indunder Tæppet. Han laa paa venstre
  Side, hvilte Hodet i Armene og lyttet efter sit Hjertes Slag, som blev
  stærkere jo længere han lyttet. Han syntes han saa Hjertet inde i
  Kjødgruben som en rød, pustende Blodmanæt. Hans Tanker tumlet med
  dette Hjerte, han saa det i Sjøen; er ikke Blodmanæterne som udrevne
  Hjerter pustende i Bølgeslaget, [32] med Aaretraadenes Slæb omkring
  sig … Han vendte sig braat til den anden Side. Og med en Gang kom
  Angsten igjen blussende –
    </p>
    <p>
     Han dækket Ansigtet til med Hænderne, og – et Stønn af Smerte
  hostet i hans Strube. Han bed Munden sammen af Forbittrelse, – skulde
  han da aldrig faa Hvile? –
    </p>
    <p>
     Men Hvilen kom igjen, før han vidste af det. Pludselig dulmedes den
  jevne Støi fra Gaden, en Sporvogn jog forbi langt henne, og Duren
  randt bort med den. I et lidet Sekund var alt fuldkommen stille, selv
  Hjerteslaget blev borte, og i dette Øiebliks Stilhed løftedes han op i
  en stor og aaben Ro, ovenover Livets Pulsslag; det var Søvnen.
    </p>
    <p>
     I Begyndelsen var Søvnen drømmeløs. Men saa syntes han, at han kom
  ind under et besynderligt Mørke. Det lagde sig omkring ham og vilde
  kvæle ham, og han maatte krafse med Fingrene omkring i dette Mørke,
  skyve det bort, som en Svømmende skyver Vandet tilside. Et Mareridt
  var i Anmarsch, en levende og uhyre Tyngde, som trykket og trykket og
  kom nærmere mod ham. Han kunde ikke puste, for han var naaet ind i en
  fremmed og forfærdelig Dyrestank. Et Fabeldyr var i Nærheden, han
  kunde ikke se det, men han vidste, at det var der, et
  hemmelighedsfuldt Dyr, som endnu ikke var seet af noget Menneskeøie.
  Det kom fra et Sted fjernt ude. Det blev af Mørket løftet op fra
  Horisonten [33] og bredte sig over Jorden, nu var det over ham i en
  bjergtung Trykken, dette umaadelige Væsen var selve Rædslen. Han
  klavret og grov i Mørket og gispet efter Luft. Men det voldsomme og
  tætte Mørke, som han kunde føle i Fingertuppene la sig fastere om ham,
  gik ned langs hans Hals, indunder Klærne og krøb ind i hans Næsebor.
  Endelig kom der en Lysning, det var et uhyre Øie, en rød, udkogt Sol,
  som rullet inde i Mørket og som lyste stikkende og frygtelig. Men
  dette Lys skar gjennem Mørket og gav ham Luft. Mareridtet gled af ham
  lidt efter lidt, han blev baaret ind i en anden Tilværelse, og den
  røde Lysning fulgte med ham.
    </p>
    <p>
     Nu var det han hørte Stemmen igjen. Han saa et Værelse og vidste,
  at her hadde han været mange Gange tidligere. Det var et lunt og
  stille Værelse med bløde, tykke Tæpper og brede Divaner oversvømmet af
  Silkepuder. Han saa i Drømmen kun den ene Halvdel af Værelset, men
  alle Enkeltheder stod skarpt for ham. Han saa det halve af Vinduet,
  som dækkedes af folderige violette Gardiner. Paa et lidet Mahognibord
  stod en Telefon. Der var Malerier paa Væggen. Over det hele svævet et
  blundende, rødligt Lys fra en Lampe, som han ikke kunde se. Saa kom
  Stemmen, en Kvindestemme, den samme, som han hadde hørt tidligere. Den
  lød overordentlig tydelig tæt ved hans Øre. Den begyndte med en
  Puslen, som i en Trakt. Saa blev der sagt etpar [34] Ord, ganske
  ligegyldige, og derpaa hørte han en nølende Latter. Ordene, der blev
  sagt, slog ned i ham som en Selvfølgelighed; han var med en Gang inde
  i en anden Tankegang, han syntes han var midt i en Samtale med nogen.
  Han hørte flere Ord. Og saa kom en anden Stemme, en grov Mandsstemme,
  som sa: ligesaa,
     ligesaa
     … Han
  kunde ikke se dem som talte, men han vidste, at de befandt sig i
  Værelset, og
     han var ogsaa
  tilstede.
     Det hele var ham kjendt og almindeligt. Saa blev der
  ikke sagt noget mere, men i den Stilhed som nu fulgte, fik han en
  dirrende Anelse om, at noget skulde foregaa. Saa hørte han en Hvisken
  og en let Skraben, som om en Stol blev flyttet, og derefter lød
  Stemmen, Kvindestemmen, for sidste Gang. Men dennegang var den
  anderledes, der var en jagende Skræk i den, og den raabte et Navn to
  Gange, hurtigt, i dødelig Hast, som røbet en stor og overhængende
  Fare, et Sekund, hvori al menneskelig Rædsel syntes fortættet:
  William, William!
    </p>
    <p>
     Derpaa blev alt stille.
    </p>
    <p>
     Han saa fremdeles intet andet end det ene Hjørne af Værelset, som
  laa under det milde rødlige Lys; han saa ingen af de Talende, men han
     syntes,
     at han vidste, hvad der var
  foregaaet, og han var i en Gyngen af Spænding og Nervøsitet.
    </p>
    <p>
     Som et Lyn, som et hvast blinkende Sværd, skjærer nu en Lyd gjennem
  Stilheden:
     Det ringer i Telefonen.
     Han hører det tindrende klart, [35] han ser den lille Knevls Dirren
  mod Nikkelklokken. Saa glider en Skygge ind i det røde Lys, og han ser
  en menneskelig Skikkelse. En Mand. Det er
     ham.
     Manden som han har tænkt paa,
  før. Han ser hans skaldede Isse med de fine, nye Dun, den lyse Bart,
  Lorgnetten, den graaprikkede Jaket. Mandens Ansigt er rædselsfuldt
  blegt, Underlæben blaalig, Øinene har et forstenet Blik. Samtidig som
  han synes det er
     Manden
     , den anden,
  synes han ogsaa det er sig selv, som staar der ved Telefonen. Nu
  lægger han begge Haandfladerne over Klokken og føler en varm Dirren i
  Huden. Ringningen hører op. Etsteds, kanske langt borte, staar et
  Menneske og lytter. Men dette Menneske maa intet vide. Han staar der
  med en Skræk, ligesom han veirer mod Døden, og holder Hænderne over
  Telefonen. Og han synes selve Telefonen blir til et stort, bevægeligt
  Øre, som vil trænge frem i aaben Lytten under hans skjælvende Hænder.
  Sekunderne vakler forbi ham umaadelig lange. Endelig mærker han igjen
  Telefonklokkens Dirren, et let Slag, Afringning. Han tar Hænderne væk
  –
    </p>
    <p>
     Og i det samme vaagner han. Han vaagner i et Sæt, springer op og
  ser ingenting, for Værelset er kullende mørkt. Men i hans Øine sidder
  endnu det sidste frygtelige Syn af Drømmen: Der var Blod paa
  Telefonklokken, røde Mærker efter hans Fingre.
    </p>
    <p>
     Hvor Fanden er han henne? Han ryker mod [36] Bordet. Han kan ikke
  finde frem i dette Mørke. Han ser en mat Lysning fra Vinduet, men
  forvirret af Drømmen synes han, at Vinduet staar der, hvor det netop
  ikke skal staa. Han vakler derhen og river Gardinet op. En Vrimmel af
  Lys slaar mod ham. Han ser ned paa Gaardspladsen, hvor det blinker af
  kulørte Lamper, ret over for ham lyser Vinduesrækkerne i Hotellets
  anden Fløi. Han hører Stemmer og den fjerne Larm fra Gaden. Og Duren
  fra Byens Liv beroliger ham en Smule og faar ham til at tænke sig om.
  Drømmen staar endnu for ham lysende klart, han fornemmer Stemmerne,
  han har endnu et Synsindtryk af det milde røde Lys. Og saa
  Telefonklokkens klare og dirrende Ringen, den stinger endnu i hans
  Øre.
    </p>
    <p>
     Der var Blod paa Telefonen. Det var
     det,
     som vækket ham. Mod Slutningen
  af Drømmen syntes han, at det var han selv som stod og holdt over
  Telefonen og vilde trykke ned det store og paatrængende Øre, der
  ligesom vokste op fra Klokken. Og idet han trak Hænderne bort, saa han
  Blodet. Der hadde været Blod paa hans Fingre.
    </p>
    <p>
     Han famlet frem til den elektriske Knap og satte Lyset paa. Det
  skar i hans Øine. Ikke for alt i Verden vilde han nu være længer i
  dette Værelse. I febrilsk Hast fik han fat i sine Klær. Nogle Minutter
  efter stod han ude i Korridoren. Han stod stille en Stund for at samle
  sig og [37] bekjæmpe sin Bevægelse. Og han saa paa Døren, som førte
  ind til Værelset. Det forekom ham, at den lukkede for en Hemmelighed,
  at derinde var svære og forfærdelige Tanker tænkt, og at derinde krøb
  en navnløs Rædsel langs Væggene. Han søgte at ryste Uhyggen af sig,
  men han vidste, at han ikke vilde bli fri den. Angsten hadde bidt sig
  fast i ham.
    </p>
    <p>
     Da han gik forbi Portierlogen blev han grebet af en Tanke. Han gik
  bort til Manden, som sad der. Han vilde spørge ham om noget. Men idet
  han stod foran ham og saa det grønne Lys over Pultens Papirer, blev
  han bange for at høre sin egen Stemme. Hvorledes mon den lød nu,
  rusten og skjælvende?
    </p>
    <p>
     Herren ønsker?
    </p>
    <p>
     Jeg gaar ud, sa han, jeg kommer tilbage om en Time, muligens
  senere.
    </p>
    <p>
     Han talte langsomt og vanskelig. Portieren maatte tro, han var
  drukken.
    </p>
    <p>
     Vel, Herre.
    </p>
    <p>
     Han blev staaende usikker. Saa sa han:
    </p>
    <p>
     Jeg bor paa Nummer 43.
    </p>
    <p>
     Meget rigtig.
    </p>
    <p>
     Og pludselig bruset han frem:
    </p>
    <p>
     Hvad hed den Mand, som bodde der før mig?
    </p>
    <p>
     Portieren saa forundret paa ham.
    </p>
    <p>
     Det kan Herren meget let faa vide, svaret han.
    </p>
    <p>
     Han bladet i nogle Papirer.
    </p>
    <p>
     [38] Han hed Wilkens, Tom Wilkens.
    </p>
    <p>
     Og hvor længe bodde han paa Nummer 43?
    </p>
    <p>
     Kun en Nat.
    </p>
    <p>
     Kun en eneste Nat, du store Gud.
    </p>
    <p>
     Hvad mener De, Herre?
    </p>
    <p>
     Ingenting. Hvorledes saa den Mand ud?
    </p>
    <p>
     Jeg saa ham kun en eneste Gang og husker ham ikke saa nøie. Han var
  skaldet.
    </p>
    <p>
     Lyst Overskjæg?
    </p>
    <p>
     Ganske rigtig.
    </p>
    <p>
     Lorgnetter?
    </p>
    <p>
     Ja.
    </p>
    <p>
     Og han var maaske klædt i en graaprikket Jaket.
    </p>
    <p>
     Fuldkommen rigtig. Nu husker jeg det godt.
    </p>
    <p>
     Saa var det
     ham.
     Han gik mod
  Døren. Han gik som i en Taake og hørte fjernt henne, at Portieren
  kaldte paa ham.
    </p>
    <p>
     Denne Kalden gjorde ham angst igjen. Han maatte formelig ta Mod til
  sig for at vente. Hvad vilde Portieren,
     vilde han ham noget
     ?
    </p>
    <p>
     Nøglen, Herre, sa Portieren og leverte ham Nøglen til Værelset.
  Nøglen hang i et Messingskilt, som i sort Skrift bar Nummer 43.
    </p>
    <p>
     Han puttet den i Lommen, nikket til Afsked og gik ud af
  Hotellet.
    </p>
    <p>
     Ude paa Gaden aandet han pludselig og befriende midt i Byens Larm.
  Mangeslags Lys brød gjennem Mørket, og Luften hadde Aftenens syrlige
  Kjølighed. Han boret sig frem gjennem den [39] tætteste Menneskesværm.
  Han gik og gik og jaget paa for at komme fremover. Han indbildte sig,
  at noget var efter ham, en Fare eller en Fiende.
    </p>
    <p>
     Endelig efter en Times rastløs Vandring tumlet han ind i et Hotel
  og fik et Værelse. Han bad om at bli vækket næste Morgen Klokken
  9.
    </p>
    <p>
     Og Morgenen efter stod en Hotelpige og banket paa hans Dør uden at
  faa Svar.
    </p>
    <p>
     En Tjener kom forbi.
    </p>
    <p>
     Det er ganske besynderlig, sa Pigen, hør hvor jeg dundrer paa
  Døren, men han svarer slet ikke.
    </p>
    <p>
     Ogsaa Tjeneren banket med sine haarde Knoer og raabte. Men der kom
  intet Svar.
    </p>
    <p>
     Saa aabnet de Døren og saa ind i Værelset. Der laa han i Sengen
  sammenkrøget og med aaben Mund. Hodet var tilbagebøiet, Halsen stod
  som en spændt Stræng, hvorigjennem Pulsen gik i uregelmæssige Tag.
  Ansigtet var sammentrukket og herget, Haaret laa klistret sort og
  vaadt over hans Pande.
    </p>
    <p>
     Det var en styg Søvn, sa Tjeneren hviskende.
    </p>
    <p>
     Den sovende var paa Bunden af Søvnen, hans Bevidsthed famlet i
  uudgrundelige Dybder, hvor der ikke fandtes Lys, bare Mørke.
    </p>
   </div>
 
   <div type="chapter" xml:id="ii.">
    <head>
     II.
    </head>
    <p>
     [40] Han vaagnet først langt ud paa Dagen efter en Søvn, som hadde
  været haard og udmattende. Han laa en Stund i Sengen og tænkte sig om,
  mens Søvnens forvirrende Susen lidt efter lidt trak bort fra hans
  Hjerne. Nu var han frisk og rolig, men han kunde ikke la være at
  mindes den forunderlige Oplevelse i Værelse Nummer 43. Han forsikret
  sig selv, at han hadde været nervøs og opjaget af Træthed, og at hans
  glødende Hjerne hadde fremgjøglet Feberfantasier. Forklaringen
  tilfredsstillet ham ikke. Han gjennemgik alt, hvad han hadde lidt i
  det uhyggelige Værelse, fra han kom ind og følte Angsten for første
  Gang, til han ravet omkring i Mørket efter at ha set Blodflekkerne paa
  Telefonen. Han kunde ikke komme udenom Kjendsgjerningerne. Det var i
  selve Værelset Angsten laa og luret, og den var bragt did af en anden.
  Hvad var det Portieren kaldte ham? Tom Wilkens, en Englænder,
  [41] eller en Amerikaner. Selv kunde han, naar han tænkte paa denne
  Mand, se ham ganske tydelig for sig, endog Blinket i hans Øine, som
  han kneb sammen bag Lorgnetglassene, Aarefibrene i hans Ansigtshud,
  enhver liden Enkelthed i hans Klædedragt; det var da besynderligt, at
  Billedet af ham stod saa rammende tydelig for hans indre Øie, straks
  det faldt ham ind at tænke paa, hvorledes den Mand kunde se ud. Og
  saa, at den samme Skikkelse gled frem i Drømmen, ind i det røde Lys.
  Men endnu forunderligere var det, hvad Portieren oplyste: Netop saadan
  hadde Herren paa Nummer 43 set ud … Og saa det sidste Mareridt. Og
  Drømmen. Aldrig hadde han husket en Drøm saa tydelig, saa blinkende
  klart i enhver Enkelthed som denne. Han kunde nu ligge her og
  analysere den, dra frem Træk for Træk, gjenfremkalde hele Stemningen,
  men med en kold og reflekterende Hjerne. Det frygteligste Øieblik
  under Drømmen indtraadte, da han hadde hørt Mandsstemmen si de par
  ligegyldige Ord – og i Stilheden, som da fulgte. Han hadde en bestemt
  Følelse af, at ogsaa
     han
     da var i
  Værelset og at han saa, hvad der foregik, endnu hadde han en
  Fornemmelse af det, en skjælvende Anelse dybt i sin Bevidsthed, men
  hvad det var, hvor det var – det kunde han ikke forstaa.
    </p>
    <p>
     – Klokken var allerede blit fem. Han krøb hurtig i Klærne. Da han
  kom ned i Restauranten, [42] saa han gjennem Vinduerne, at Byen laa
  badet i Sommersol. Det tindrende Lys slog mod ham og vakte en Stemning
  af Venlighed og Glæde. Han tog Plads ved Vinduet, og herfra kunde han
  se Gaden i hele dens glansfulde Uro. Det var ligesom han lykkelig var
  kommet igjennem en stor Fare, Skrækken var draget forbi, og han kunde
  igjen glæde sig over det røde Liv. Mens han sad og grublet over
  Spisekartet, fik han Lyst til at brede en vakker Frokost over den
  blaahvide Dug, en Frokost, som kunde afspeile selve Høisommerens
  flyvende Farver. Der kom Østers, som krøb kjælent henover et Fad knust
  Is, og der kom rød, duftende Hummer, hvidt Brød og en Smørasjet, gul
  som Solen. Og han bad om lyseblaat Porcellænsservice. Han løftet den
  første Østers og hadde Skallets kjølige Kulde i Haanden. Og en syrlig
  Duft fra den salte, dybe Sjø. – Nu først mærket han Glæden over at
  være kommet til en ny By, høre et andet Sprog og se andre Mennesker.
  Han led af Reisefeber, en stadig, jagende Rastløshed. Naar han hadde
  bodd nogen Tid paa et Sted, syntes han, at Horisonten snevret sig
  sammen og Dag for Dag rykket ham nærmere. Hans Afreise formet sig
  tilslut som en Flugt, og idet han blev baaret bort i Jernbanekupeens
  myge Gyngen, syntes han samtidig, at han blev baaret ud af en
  Trængsel, som truet med at ville kvæle ham.
    </p>
    <p>
     … Hvor var ikke Byen smuk i Eftermiddagslyset. [43] Han saa ikke
  Himlen selv, men i den heftige Glød i Gadens Liv speilet Himlen sin
  blaa og luftige Hvælving. Han vidste ikke noget vakrere end denne
  tilfældige Sammenstrømning af Menneskelivets Bevægelser og Redskaber i
  en Gade eller paa en aaben Plads. Alene en forbidinglende Sporvogn gav
  ham et Indtryk af Fest og Farver, Lyset svømte oljeagtig i de store
  skjælvende Speilglasruder, rodet heftig i Skilterne, i de gule
  vaggende Vægge og i de blaa Inskriptioner. Naar han gjennem Larmen
  hørte, at en tospændt Vogn kom kjørende, vendte han Øinene bort fra
  Gaden, og istedet la han Øret ind mod Larmen for at kunne opfange
  Hestehovernes milde Plask mod Asfalten.
    </p>
    <p>
     Saadan kunde det glæde ham, at tilvende sig en liden Enkelthed af
  den store Vrimmel, en Farve, en Bevægelse, en Lyd. Det var som sad han
  foran et umaadeligt Orkester og lyttet efter en skjønt klingende Tone,
  et dulmende Paukeslag, dybt nede fra Musikkens Grube.
    </p>
    <p>
     Al Gadens Ophobning af Støi og Liv, den drivende Forbimarsch af
  Stemmer og Blink og Vogndur var for ham som et stort og mærkeligt
  Musikstykke, hvis Skjønheder han kunde høre og gjerne lyttet efter.
  Han hadde vænnet sit Øre til at opfange de mange Afskygninger i
  Larmen, han kunde høre paa Automobilernes Bremser, om Vognene var
  gamle eller nye; han kunde høre paa Folks Fodslag, hvormange Klokken
  var. Fodslaget [44] veksler til enhver Time. Hvilken Forskjeler der
  ikke paa Morgenens haarde Knudder mod Asfalten og det raslende Dras i
  Middagsstundens Spadsertid? Ja, det skiftet fra Dag til Dag og fra Uge
  til Uge. Byen viste Livet som en stor Klokke, ikke bare Timerne, men
  ogsaa Ugedagene og Ugerne. Om Mandagen hadde Travlheden en Glans af
  Begyndelse, som han kunde høre, den stod paa Baggrunden af Søndagens
  Stilhed, den var sprunget ud af tolv Timers Hvile. Og paa Onsdagen
  hadde Slaget alt været igang i flere Dage, Livet var i Opkog. Men
  besynderligst syntes han Byen var om Lørdagene i Timerne efter Klokken
  syv. Støien ebbet ud, Stilhedens fine Traade begyndte at spinde i
  Krogene, og naar Solen gik ned mellem Kirkespirene og sendte sine
  skraa Straaler ind i Gaderne, var det ligesom den hadde været oppe
  hele Ugen og nu gik tilhvile med et træt Blik i det store Kvældsøie.
  Byen fik mere Tid, den lyttet efter Klokkeklang fra Kirkerne og efter
  Smaagutternes Plystren. Arbeideren vendte hjem paa sin Cycle. Han sad
  løs og ledig og holdt i Styret med den ene Haand og kjørte langsomt.
  Hans Arbeidsbluse var knappet op i Brystet, han pustet Arbeidet af
  sig. Han var aaben i Panden, Luen sad høit paa Hodet, kanske plystret
  han ogsaa, eller stødte Røgen lyseblaa ud fra en Cigaret. Han var Byen
  selv og færdig med Arbeidet.
    </p>
    <p>
     [45] Og saa var Byen stadig ny, naar han kom tilbage til den, og
  ikke den samme i Øst som i Vest. Sjøen kom blaa og venlig ind til den,
  og Havnen modtog Sjøen med Dampskibsradens mønjerøde Vandlinje. Bag
  Mastetoppene kom Byen som en stimlende Flaade med sine gyldne Spir,
  Flagene og de store Façader, der var som graa og hvide Seil. Det var i
  Vest. Saa var den helt anderledes i Øst, hvor Fabrikkerne la sin Vægt
  over Jorden. I mørke Aftener var der en egen Stemning over dette
  Strøg. Hvor et Fabrikkompleks hev sin Tyngde mod Himlen, den ene
  Bygning klinet indpaa den anden, den ene høiere end den anden, med
  sorte, forslugne Vinduesglugger, der syntes man at ane selve Graaheden
  og Tragedien – som en Dødens Ø, der vinker Menneskene mod sin
  Stenkyst. Saadan stod Byen for ham, en Vrimmel af Modsigelser, en sær
  og menneskelig Melodi, dens Sang gik i hans Hjerte. Han elsket Havnen
  og Husene, Kirkerne og Fabrikkerne og Gadens flygtende Farver.
    </p>
    <p>
     – – – Han bad om Aviserne. Straks da han aabnet det første Blad,
  kjendte han en nervøs Dirren i Fingrene, og han søgte uvilkaarlig
  efter noget, en Notis, en Artikel; noget
     bestemt
     – syntes han det maatte
  være. Han blev siddende og se unødvendig længe paa Billederne, – fordi
  hans Tanker gik andetsteds. Nu og da løftet han Hodet og kastet et
  Blik ud paa Gaden. Da han endelig la Aviserne tilside, konstaterte han
  til [46] sin Forundring, at det var med en Følelse af Fortrædelighed,
  som naar man gjennemser Dagens Post og finder mange Breve, men netop
  ikke det ene Brev, som man gjerne vilde ha. Mens han sad og tænkte paa
  dette, saa han nedover Gaden, og det faldt ham da ind: Den Vei kom jeg
  gaaende igaaraftes, men Gud, hvor jeg husker lidet af den Vandring,
  jeg maa ha gaaet i Svimmelhed, i Feber. Dernede ligger altsaa Hotellet
  –
    </p>
    <p>
     Saa stod Nattens Oplevelser igjen tydelig for ham, han følte et
  Sting i Brystet, en heftig og iskold Aande af Skræk under Hjertet, og
  han krammet uvilkaarlig Servietten sammen i en pludselig Skjælven. Et
  Ord faldt ham ind, et eneste Ord,
     Morderen,
     som han i Meningsløshed
  gjentog for sig selv flere Gange, før det gik op for ham, at det var
  dette Ord, han hadde søgt efter i Aviserne. Nu greb han igjen ned i
  Avisbunken og gjennemrodet Spalterne febrilsk. Han søgte efter dette
  ene: en Morder,
     Morderen.
     Han vilde
  se om der stod noget om Mordet, men han fandt intetsomhelst, og da han
  for anden Gang la Avisbunken tilside, var han forundret over denne sin
  mærkelige og pludselige Interesse for et Mord. Han vidste jo ikke
  engang om et saadant var blit begaaet. Han vidste ikke engang om det
  var et Mord, han hadde drømt om inat. Han hadde bare en Anelse om, at
  han hadde været Vidne til noget forfærdeligt; [47] men hvad det var
  vidste han ikke. Fornemmelsen laa dybt nede i hans Bevidsthed i
  underlig Gaadefuldhed.
    </p>
    <p>
     Men nu forstod han, at Nysgjerrigheden før eller senere vilde
  tvinge ham til at foreta en Undersøgelse. Han maatte faa vide, hvem
  denne Tom Wilkens var, og hvor han nu opholdt sig. Kanske gik han
  fremdeles omkring i denne By, eller kanske bodde han ude paa Landet i
  et Hus med hvite Kalkvægge ved Siden af en støvet Landevei, som var
  trukket over et fladt og grønt Landskab. Dette Landskab forekom ham
  saa bekjendt. Han syntes, han hadde været der tidligere eller drømt om
  det.
    </p>
    <p>
     Han besluttet at gaa tilbage til Hotellet og udspørge Portieren.
  Men ikke iaften. Iaften vilde han være ifred. Han længtet mod en
  Spadsertur gjennem Gaden. Han vilde trække i sin lange Støvfrakke og
  stikke disse sine varme, skjælvende Hænder i kolde Handsker. Og saa
  vilde han spadsere langsomt gjennem Vrimlen og vide med sig selv, at
  her var der ingen som kjendte ham og kunde tale til ham.
    </p>
    <p>
     Aftenens Liv begyndte. Han gik først langs Sjøen og slog sig ned i
  en Restaurant. Her sad Folk tæt ved alle Borde udover hele Terrassen.
  Passiaren faldt dæmpet, Lyden af Stemmerne og af Aareslag fra Sjøen
  blandedes og gik mildt mod hans Øre. Aftenen var ganske stille, Himlen
  hang silkeblaa over Havnen. [48] Eftersom Timerne gled forbi ham,
  mærket han i Kroppen en Uro, som han ikke likte. Han blev stadig mere
  vaagen, og intet var ham nu fjernere end at gaa til Ro igjen. Men da
  det tyndedes ved Bordene, og da Folk trak hjemefter, paakom der ham en
  Ærgrelse over at Tiden gik saa hurtig. Han vilde at alle Mennesker
  skulde være oppe. Det var stadig med den største Uvilje han gik til
  Ro, for han syntes, at Dagen var ikke forbi, før man la sig til at
  sove. Men da var den ogsaa ubarmhjertig forbi, og Tiden hadde gaaet et
  Skridt til.
    </p>
    <p>
     Og saa var det
     det,
     at han ikke
  kunde dølge en liden Ængstelse for hvad der nu skulde ske, naar han
  igjen blev alene og vilde forsøge paa at faa sove. Skulde Angsten fra
  den foregaaende Nat styrte over ham igjen? Den vilde sikkert komme med
  Mørket og Stilheden. Saa vilde han ligge og tænke paa den gaadefulde
  Fremmede, som hadde bodd i Værelse Nummer 43. Hvem han var, hvad han
  havde forbrudt og hvor han nu kunde være. Han vidste intet om ham.
  Selv ikke i Drømmen hadde han set ham, udover det lille Øieblik, da
  han stod henne ved Telefonen, da han trak Hænderne bort, og der var
  Blod paa den hvide Nikkelklokke. Og desuden hadde han jo havt en
  Følelse af, at det ikke var den anden, men
     ham selv,
     som stod der ved
  Telefonen. Det var sig selv han hadde drømt om. Saaledes stod nu
  Hallucinationen for ham i en [49] broget Forvirring. Men Fornemmelsen
  af Uhygge var tilbage. Han vidste, at de løse Billeder, han hadde set
  i Drømme og i halvvaagen Tilstand, var viftet ud af en stor og dyb
  Skræk, som han hadde gjennemlevet, men som han nu kun mærket som en
  Anelse. Han følte ligesom et iskoldt Pust fra denne Rædsel, hvergang
  hans Tanker streifet den. Men han kunde ikke trænge ned til den, kunde
  ikke udgrunde, hvad det var.
    </p>
    <p>
     Men han vidste med sig selv, at han ikke vilde faa Ro i sin Sjæl,
  før han iallefald hadde gjort et Forsøg paa at komme tilbunds i
  Gaaden. Skulde han nu lægge sig til Hvile uden det, vilde
  Hemmeligheden staa hos ham ved Sengen og puste hans Øine vaagne og den
  vilde rode omkring i hans Hjerne og bringe hans Tanker i den
  sørgmodigste Forvirring. Saa hadde han bare en ny Nat, fuld af vaagen
  Undren og med Skrækken bankende paa Ruden.
    </p>
    <p>
     Allerede da Klokken var elleve, hadde han fattet sin Beslutning;
  han vilde gaa tilbage til det første Hotel og nærmere udspørge
  Portieren. Han hadde jo ogsaa noget at ordne for sin egen Del, Tøiet,
  som vel nu maatte være hentet fra Toldboden. Og saa maatte han
  afbestille Værelset.
    </p>
    <p>
     Men det var i en fortrædelig Sindsstemning han nærmet sig Hotellet.
  Han vidste, at det maatte til, at han maatte
     gjøre et Forsøg
     paa at erholde
  Forklaring. Han gik til dette forbittret [50] og ærgerlig. Han kjendte
  denne Sindsstemning fra tidligere. Det hændte nu og da, at han fik
  Breve, som han ikke vilde aabne, fordi han anet hvad der stod i dem af
  ondt og ubehageligt. Men saa tilslut aabnet han dem alligevel i
  sammenbidt Energi … gjennemløb Linjerne … ganske rigtig … rev Papiret
  i Stykker og kastet Stumperne langt væk, som om de brændte ham i
  Fingrene.
    </p>
    <p>
     Portieren kjendte ham igjen.
    </p>
    <p>
     Det var en stille Aften og faa Gjæster i Hotellet. Portieren hadde
  Lyst til en Passiar. Saa Herren har ikke været hjemme inat? Nei, det
  er jo saa rimeligt. Det første Døgn i en stor By vilde man gjerne
  benytte til at se sig om.
    </p>
    <p>
     Han orket ikke at gi Portieren en nærmere Forklaring og han gik
  derfor ind paa Spøgen. Hvad kunde ogsaa et saadant Menneske som den
  uniformerte Skikkelse dér forstaa af hans Lidelse. Alene den skraa
  Pande, som skygget over de ligegyldige Øine, de to dumme Bobler i
  Ansigtet, røbet det store almindelige Menneske. Hvorledes kunde dette
  Menneske forstaa det eneste Glimt af ham, som gik omkring og fanget
  ind i sine Pupiller sære Syner, som ingen andre Mennesker saa, og som
  følte Angsten straale gjennem sine Øienhulninger og prikke i Hjernen?
  Selv i Dagslys. I alslags Lys. I hvidt, spøgelsesagtig Sollys som i
  lummerblaa Tordenluft.
    </p>
    <p>
     [51] Og idet han stod her foran Portieren og hørte paa dennes Snak,
  forekom det ham, at hans Stilling var ganske meningsløs og latterlig.
  Han hadde vanskeligt for at anslaa en ligegyldig Tone, da han endelig
  kom frem med sit Spørgsmaal: Om Portieren kjendte noget nærmere til
  det Menneske, som hadde bodd paa Nummer 43 før ham?
    </p>
    <p>
     Portieren var ikke straks paa det rene med, hvem der var Tale om.
  Først da han hadde set efter i Protokollerne, husket han Navnet, Tom
  Wilkens. Men saa blev han opmærksom paa Spørgerens Nervøsitet, hans
  Stemmes rustne Skurren; han saa mistænksomt paa ham. Hvorfor han
  spurgte?
    </p>
    <p>
     Jeg spør, svarte han, fordi jeg mener at kjende dette Menneske. Jeg
  vil gjerne vide om jeg tar feil, eller om jeg er paa rigtig Spor. Det
  gufset i ham, da han sa de sidste Ord «paa rigtig Spor» – og de
  knirket op et andet Ord, som den hele Dag hadde ligget paa Lur lystent
  efter at komme frem:
     Morderen
     … Paa
  Spor efter Morderen …
    </p>
    <p>
     Han beskrev for Portieren, hvordan Mennesket saa ud. Han sad i den
  lave Skindsofa inde i Portierlogen. Han sad med halvt lukkede Øine og
  tænkte efter. Nu saa han igjen Manden for sig i et Gys af blinkende
  Tydelighed … aa, for en Mængde Enkeltheder, som myldret frem. Han
  kunde tælle Knapperne i hans Vest; han hadde [52] kulørte Mansjetter,
  og om Halsen hang en tynd Guldsnor, hvori var fæstet en Lorgnet. Han
  fandt akkurat de rigtige Udtryk, netop fordi han saa Mennesket saa
  tydeligt, og han kunde fortælle om ham saaledes, at Mennesket ogsaa
  blev levende for Portieren.
    </p>
    <p>
     Ja, jeg husker ham nu, sa Portieren, jeg har set ham nogle Gange;
  men
     De
     maa kjende ham meget
  godt.
    </p>
    <p>
     Hvorfra kom han?
    </p>
    <p>
     Han kom med Dampskibet
     le
  Havre
     .
    </p>
    <p>
     Saa. Det gav et Knækk i Stemmen. Men
     le Havre
     er formodentlig reist
  nu?
    </p>
    <p>
     Det vidste ikke Portieren. Muligens laa Skibet her endda. Men en
  Ting var han ganske sikker paa, at Manden kom med det Skib, for han
  hadde selv besørget hans Bagage. Den var forøvrig ikke stor. En eneste
  Kuffert. Dampskibet kom fra Cherbourg, saa han maatte være gaat ombord
  der.
    </p>
    <p>
     Og han bodde her bare en Nat?
    </p>
    <p>
     Ja. En eneste Nat kun. Fra Klokken 8 den ene Aften til Klokken 4
  den næste Eftermiddag. Saa var han reist med Toget. Hvor hen? Det
  vidste han ikke. Og der stod intet om det i Reisebogen.
    </p>
    <p>
     Talte De med ham?
    </p>
    <p>
     Kun en enkelt Gang. Han var ellers fuldstændig alene, gik ikke ud,
  modtog ingen Breve og intet Besøg og blandet sig heller ikke med
  [53] Gjæsterne i Hotellet. Han sad inde i Restauranten til Klokken 1
  den Nat og hørte paa Musikken. Og han drak noksaa meget. Da Musikken
  sluttet, vinket han paa mig og spurgte: Spilles der ikke mere iaften?
  Nei, svarte jeg. Saa blev han vistnok ærgerlig over dette, for han sa:
  Det var som Satan. Saa gaar Folk hjem. Ja, svarte jeg, saa gaar alle
  Folk hjem. Det var som Satan, gjentog han. Han var den sidste, som
  forlod Kafeen. Det er alt, hvad jeg ved om Manden. Jeg var ikke
  tilstede, da han reiste. Jeg er her kun om Aftenen og om Natten.
    </p>
    <p>
     Portierens Fortælling slog ned i den anden som noget han allerede
  var kjendt og fortrolig med. Bevidstheden om, at han allerede var
  vidende om dette, var saa forunderlig levende hos ham, at han
  pludselig reiste sig op og sa:
    </p>
    <p>
     Ja, der kan De selv se!
    </p>
    <p>
     Portieren satte store Øine. Portieren
     saa
     paa ham. Og derved fik han
  straks en ræd Fornemmelse af, at nu hadde han begaat en Dumhed, en
  Uforsigtighed, og han spurgte sig selv: Aner han noget?
    </p>
    <p>
     Men
     hvad
     ?
    </p>
    <p>
     Hvilket meningsløst Spørgsmaal! Aner han noget … Han hadde jo ikke
  begaaet nogetsomhelst … Men han syntes alligevel han stod som anklaget
  foran en Skranke og hørte kolde Papirer rasle. – Han skjalv under en
  nervøs [54] Ophidselse, som hadde grebet ham, mens han hørte
  Portierens Fortælling om Manden som saa nødig vilde gaa til Ro og være
  alene. Det stemte akkurat med hans egen Sindstilstand i dette Øieblik.
  Nu var Klokken snart 12 og Livet og Larmen ifærd med at rinde ud i død
  Stilhed. Alle Mennesker vilde forlade ham, og han skulde bli alene
  tilbage med Natten og Angsten.
    </p>
    <p>
     Han kunde ikke udholde længer Portierens spørgende og forundrede
  Blik. Han begyndte at tale om noget andet, han talte om sin Regning,
  han maatte flytte. Han la en Pengeseddel paa Bordet og bad om at faa
  Bagagen sendt hen i det andet Hotel. Saa skyndte han sig ud og hadde
  en ubehagelig Frysning i Ryggen. Men hvad vilde han ogsaa i dette
  Hotel? Hvad ventet han at opnaa med sine Spørgsmaal? Han hadde ikke
  faat vide det mindste af Betydning. Han hadde bare siddet der og med
  visionær Tydelighed fortalt Portieren om den gaadefulde Mand fra
  Nummer 43. – Allerede under den kobberhvælvede Indgangsportal stanset
  han, idet en Kuldegysning fløi gjennem ham. Og han spurgte igjen sig
  selv: Ved han noget? Han hadde en bestemt Følelse af, at han hadde
  røbet sig ligeoverfor Portieren.
    </p>
    <p>
     Men
     hvad, hvori
     hadde han røbet
  sig?
    </p>
    <p>
     Han skyndte sig ud paa Gaden; men nu kom det meningsløse Spørgsmaal
  igjen i en anden Form. Han kunde slet ikke ryste det af sig. [55] Han
  saa paa alle de Mennesker, som ligegyldig drev forbi ham, han saa paa
  alle Ansigterne … Ingen la Mærke til ham. Saa tænkte han: Ingen af
  disse Mennesker ved noget. Se her, her gaar jeg ganske rolig midt
  blandt dem, og ingen
     aner
     noget.
    </p>
    <p>
     Det meningsløse i denne Tankegang stod klart for ham. Men nu hadde
  han faat den besynderlige Uro over sig, som han hadde fornemmet første
  Gang han traadte over Tærskelen til det uhyggelige Værelse. Hans
  Tanker kom og gik uforvarende og pludselig; det var ligesom de var
  satte i Bevægelse af en Magt udenom ham selv. Som om han til sine
  Tider var et andet Menneske og tænkte for en anden.
    </p>
    <p>
     Eftersom han fjernet sig fra Hotellet, blev det bedre for ham; men
  han hadde iallefald fremdeles en stor Ærgrelse at kjæmpe med,
  Ærgrelsen over, at han hadde henvendt sig til Portieren og gjort sig
  latterlig. Han hadde den bestemte Tro, at hans Optræden helt igjennem
  hadde yæret latterlig; han blev flau ved at tænke paa den, og han
  søgte at komme bort fra sin Flauhed ved at bringe noget helt andet ind
  i sin Forestilling, helst noget imponerende, en stolt Begivenhed,
  eller et sterkt og mægtigt Tal, femten Millioner …
    </p>
    <p>
     Omsider braset han ind i en Kafé og begyndte at drikke. Det hjalp
  lidt paa hans Uro, og da han en Times Tid efter vendte tilbage til sit
  Hotel, var det med en afgjort Beslutning om [56] at fortsætte
  Undersøgelserne for at faa vide noget mere om Manden fra 43. Han vilde
  næste Morgen gaa ombord i
     le Havre,
     dér maatte de vide noget.
    </p>
    <p>
     Men tidlig næste Morgen reiste
     le
  Havre,
     og da han kom ned paa Bryggen, var det allerede
  forsent.
    </p>
    <p>
     Han gled nu gjennem mange Dage og endskjønt han ikke bestilte det
  ringeste, syntes han, at han hadde Timerne fuldt optat med Besvær og
  Omtanke. Han bodde ikke længer paa sit nye Hotel. Saa flyttet han til
  et Pensionat, og nogle Dage efter flyttet han til et Hotel igjen. Hver
  Gang han kom til et nyt Sted, var det med stor Tilfredshed han
  betragtet Omgivelserne. Se nu et saadant Pensionat, det er som et
  Hjem, man har milde Hænder omkring sig. Man spiser i sit eget Værelse
  og behøver ikke at generes af Kafeens nysgjerrig stirrende Ansigter.
  Og saa slipper man Hotellernes uforskammede Høflighed. Man kan faa Lov
  til at aabne sin Dør selv uden at se et uniformeret Væsen staa og
  bukke … Men saa, efter nogle Dages Forløb, blev netop
     det
     uudholdeligt for ham, som han
  til en Begyndelse hadde følt sig saa vel ved. Han fik Maden ind paa
  sit Værelse til bestemte Tider og syntes, at han var en Fange, som
  modtog Kosten i en stille og trist Celle. Han ønsket sig tilbage til
  Kafeens Lys og Musik og til Hotellernes Elevatorer og Ringeapparater,
  hvor han kunde [57] optræ med en velgjørende og befriende
  Hensynsløshed.
    </p>
    <p>
     Saaledes flakket han omkring fra Sted til Sted, jaget av en stadig
  stigende Uro. Men han likte ogsaa denne Rastløshed, den gav ham ikke
  Tid til at ængstes. – Eller kanske det var Angsten selv, som var efter
  ham og ustanselig jaget ham fremover? Nu og da kunde han stanse og
  føle den blussende Skræk i sin Hjerne, Rædslen for en umaadelig Fare,
  som var i Hælene paa ham og som han ikke kunde beskytte sig mod. Eller
  det var Rædsel over noget, som han skulde ha begaat, en Forbrydelse,
  en Ugjerning, noget som han slet ikke var sig bekjendt, naar han
  tænkte nærmere over det. Men han hadde Fornemmelsen. Og den kom
  bestandig over ham uden Varsel og frygtelig. Et Anfald, som fik ham
  til at gjøre et eller andet meningsløst, skynde sig indgjennem en
  Butikdør eller stikke af i en Sidegade. Naar disse Anfald kom om
  Morgenen, var de meget pinefulde. Angsten pustet Søvnen ud og endnu
  mens han laa og vred sig halvvaagen, eksploderte en uforklarlig Rædsel
  i hans Nerver. Hver Gang fik han Lyst til at springe op, eller til at
  raabe, eller græde. Gang paa Gang gled han ud i Søvnen paany; men
  stadig vækkedes han af Angstfornemmelsen, denne dumpe Følelse af, at
  selve Faren, det gaadefulde og forfærdelige stod i Nærheden af ham.
  Han tænkte sig Angsten som [58] noget der grodde inde i hans Bryst,
  grodde og vokste op gjennem hans Hjerte i en fin og vaiende Stængel.
  Snart vilde Blomsten hænge færdig og duppende, Bladene smelde af og
  selve Rædslen aabne sig blodrød og gjennemsyre ham med sin Aande.
    </p>
    <p>
     Og under disse stadige Angstfornemmelser blev han vár og sky. Et
  stærkt og hvidt Sollys kunde gjøre ham nedtrykt og trist. Han søgte
  ind under Skyggerne og til mørke Værelser. Men endnu værre var det i
  taakemætte Dage, da Solen gik inde i Taaken som en rød Maane; han
  hadde Skræk for at se paa den og dukket uvilkaarlig Hodet.
    </p>
    <p>
     Visionen fra hin Nat og Følelsen af at ha oplevet en virkelig og
  uhyggelig Begivenhed kunde han ikke bli kvitt. Det var ligesom Drømmen
  vævet et fint og skjælvende Spind gjennem hans Dage. Han selv gik i
  dette Spind og famlet sig tættere og tættere ind i det. Til sine Tider
  kunde der overkomme ham en rykende Forbittrelse, fordi han forstod, at
  han var magtesløs fangen, andre Dage blev han nedstemt og sørgmodig.
  Det var i en saaden Stemning, han for første Gang mærket Savnet, et
  forsagt Savn efter noget han ikke kunde forklare sig. Efter andre
  Tider og andre Mennesker. Efter Dage han forlængst hadde levet. – Da
  syntes han, at han hadde en Anelse om al Tings Ophør og om Døden.
    </p>
    <p>
     [59] Han sad en Dag ved Vinduet i en Kafé og saa paa Vrimlen
  udenfor. Med en Gang la han Mærke til et Menneske over paa den anden
  Side af Gaden. Dette Menneske gik langsomt frem og tilbage, det ventet
  paa nogen. Han kunde se det i Blikket, det vigende Blik, som gik forbi
  alle andre Mennesker og søgte mod et eneste, ét som skulde komme.
  Alene dette, det var jo ingenting, men alene dette vakte et vemodigt
  og stilfærdigt Savn i ham. Det var i Eftermiddagsheldingen en Dag.
    </p>
    <p>
     Saa en Aften hadde han en Oplevelse af en anden Art. Han var kommet
  ind i en liden Kafé, hvor han ellers ikke pleiet at vanke. Han tog
  Plads i et Værelse, hvor ingen andre Gjæster fandtes. Han var saaledes
  helt alene. Værelset var afdelt med Mellemvægger. Han satte sig indtil
  en saadan Væg i en Krog, men først hængte han sin Støvfrakke fra sig
  paa den anden Side af Væggen. Mens han sad her og glædet sig over at
  være ganske alene, syntes han tydelig at høre en Famlen i Baasen ved
  Siden af, – dér hvor hans Frakke hang. Han lyttet efter. Nu var alt
  stille. Men saa kom denne Famlen igjen. Eller det var en Pusten fra
  noget levende bag Væggen. Og saa med en Gang synes han, at han
     ser
     Frakken. Den bevæger sig, som
  om nogen rører ved den, og pludselig ser han en Haand, en lang og hvid
  Haand, som strækkes ud efter Frakkens venstre Lomme. – Han gaar frem
  paa [60] Gulvet … Nei, dér hænger Frakken rolig, og der findes ikke et
  Menneske. Denne Frakke hadde han ikke hat paa siden hin Dag han kom
  til Byen. Han hadde tat den med sig i Aften, fordi en kjølig Kulde
  randt gjennem Luften, Efteraarets første Aande. –
    </p>
    <p>
     Han sætter sig ned igjen, men han er blit urolig og forlader hurtig
  Kafeen. Da han kommer ud paa Gaden, griber han i Frakkelommerne efter
  sine Hansker. Og saa stanser han med ett og føler Angsten stimende mod
  sig. I den venstre Frakkelomme finder han en Nøkkel, i Nøkkelen hænger
  et Messingskilt og i Skiltet er med sortlakerte Bogstaver indgraveret
  Tallet 43. Det er Nøklen fra Hotellet, som han har glemt at aflevere.
  Han kaster den langt fra sig, som om den var pestsmittet. Dens
  Klingren mod Brostenene skjærer koldt i hans Hjerne. – Han skynder sig
  bort.
    </p>
    <p>
     En Formiddag – nu bor han paa Hotel igjen – gaar han gjennem
  Korridoren hen til Elevatoren. Han vil netop trykke paa Knappen, da
  han hører, at Elevatoren sættes igang nedenfra og stiger raslende op
  gjennem Schakten. Straks mærker han Angstfornemmelsen. Den kommer
  sammen med Elevatoren opover, den stiger og blir stærkere, og idet
  Elevatoren passerer Etagen, hvor han venter, føler han Angsten saa
  voldsomt, at han kan høre sit Hjertes Dundren mod Brystvæggen.
  Elevatoren gaar videre og i samme [61] Grad, som den fjerner sig,
  fjerner ogsaa Angsten sig. Men nu vil han for intet i Verden benytte
  Elevatoren. Han gaar Trapperne ned. Først da han staar ude paa Gaden,
  spør han sig selv forundret: Hvem var inde i Elevatorschakten? Hvad
  var det for et Væsen, som gled forbi ham og bar Angsten gjennem ham?
  Han turde ikke tænke Tanken ud; men flygtet hurtig bort fra Hotellet.
  Var
     Mennesket
     i Nærheden, det
  Menneske, som for ham var selve det gaadefulde, selve Skrækken?
    </p>
    <p>
     Saaledes gik mange Dage, og Høsten begyndte.
    </p>
    <p>
     Nu hadde han bodd en Uges Tid ude paa Landet, forat Landluften
  kunde gyde Ro i hans Nerver. Han hadde mærket de stærke Luftninger fra
  Engene, han hadde gaat under store Trær og hørt Blæsten bøie dem
  hviskende mod hinanden. Og han hadde staat og set langt udover, hvor
  han kunde øine Sjøens blaa Blink.
    </p>
    <p>
     Men han hørte ikke til derude, han var ikke hjemme der.
    </p>
    <p>
     Et mærkeligt Tungsind faldt over ham, naar han stod under den høie,
  lyse Himmel, han følte sig blottet og skjælvende midt i Solskinnet,
  naar Græsset krøb opover hans Ankler.
    </p>
    <p>
     En Kvæld gik han ned til Sjøen.
    </p>
    <p>
     Der var ingen Blæst. Sjøen laa i svag Høining, som et stort blaat
  Silketæppe, der krusedes svagt af Lyset fra den dalende Sol. Mod
  Horisonten stod fjernt og tuschtegnet et andet Land. Han saa flere
  Skibe, som laa stille med [62] slappe Seil. En Damper gled fremover
  med et sort Røgskaft efter sig. Han saa paa Seilene derude, – ét stod
  i Skygge og var vaadt i sin graa Tyngde. Et andet var kommet ind i et
  Solkast, og det blev besynderlig lyst. Det blinket som Metal …
  Bestandig, naar han saa solbelyste Seil langt ude paa Havet,
  gjennemflagredes han af Vemod. Kanske var det slet ikke Udlængsel. Han
  syntes, han stod overfor noget evigt, at han saa et Billede fra en
  anden Tid. Hans Tanker fløi langt tilbage i Aarene, da Mænd i
  forunderlige Klær tumlet sig under Seilene, og da de buede Klude bar
  Menneskene indunder nye Himle, hvor intet Raab før var hørt. – Naar
  han nu stod her ved Stranden og stirret paa det Seil derude, som netop
  gik ind i Lysranden, trodde han at se det i en fjern Tids stille Skin.
  Hvad hed Kapteinen ombord? Var han Bretagner?
    </p>
    <p>
     – – – Naar Skumringen kom og Skyggerne flød indover Markerne, og
  Træklyngerne stod som vældige sorte Gruber, da raabte det i ham efter
  Byen, hvor han hørte hjemme. Han følte det straks han kom ind i en
  Gade og hørte Sporveisskinnernes Skrik under Vognhjulene. Byen blev
  for ham et umaadeligt Væsen, som han kjendte og var fortrolig med.
  Udenom Byens Larm var alle hans Nerver som afhugne og hjælpeløse. Ude
  paa Landet følte han selv det varmeste Sollys isnende, han frøs og
  syntes han [63] var nøgen. Og nu hadde han gaat i Græs en hel Dag. Det
  hadde været en sørgmodig Dag. Han hadde gaaet der med sin heftige Uro.
  Hadde hørt Vindens skyllende Hvisken i Træerne og set dens lette Gang
  henover Engene; den vaklet vesterud, hvor nye Sletter aabnet sig, og
  hvor gyldne Kreaturer blinket.
    </p>
    <p>
     Nu var han i Byen igjen, hos sig selv. Han gik indunder
  Telefontraadene, under det blaalige Glimt i de elektriske Ledninger.
  Det gynget i hans Bryst. Han gik gjennem en myldrende Gade og fandt Ro
  og Hvile i Menneskesværmens evige Plappren, et Velbehag ved at gli ved
  Siden af og forbi andre Mennesker og føle alle de mange Blikke, som
  krydsedes, alle de mange Øine, hvori Længslerne stod aabne og raabte.
  Der gik Hundreder Væsener forbi ham i Minuttet, Hundreder Hjerner, som
  alle tænkte sine egne Tanker. Han hadde en Fornemmelse af, at hans
  Sanser veiret i denne Luft, som var yr af Drømme og Attraa, at han
  spredte omkring sig usynlige Føletraade, som soknet i Sværmen efter
  hemmelige Tanker. Alt samlet sig hos ham til en egen dirrende
  Stemning, den glidende, raslende Støi af Menneskekroppene, Buelysenes
  Fræsen over hans Hode, Automobilernes varslende Raab – Gaden laa foran
  ham i hele sin Længde, dyngende fuld af Liv og Farver, det glimtet af
  Metal og gyldne Inskriptioner, de elektriske Lygtestolper rendte op
  fra Asfalten som Raketter, og [64] Lamperne heldte Skaale af Lys
  udover den vrimlende Færdsel. Langt derhenne gik Gaden ind i den
  braasorte Himmel, sluttet op i en Knytnæve af Lys. Han vandret
  fremover langsomt med Hodet let bøiet tilside, ligesom han lyttet
  efter Musik. I denne deilige og hede Menneskeluft var hans Hjerne en
  Djungle, hvori Tankerne gik som Rovdyr.
    </p>
    <p>
     Ind i denne Stemning skar saa Angsten uanmeldt og forfærdelig. Den
  kom saa pludselig, at han maatte stanse et Sekund. Han kjendte den
  rent fysisk, en Smerte, som vokste og vokste og trykket mod
  Hjertevæggene. Og saa gled den op gjennem Rygraden og ind i Hjernen.
  Hans Puls banket heftig. Angsten steg. Han syntes den blev baaret mod
  ham, og han kjendte dens Tryk stadig tungere. Angsten kom fra et
  bestemt Punkt, den kom fra Gaden, fra et bevægeligt Væsen, som var i
  Marsch mod ham. Hans Hjerne var næsten lammet, hans Tanker flagret i
  meningsløse og svage Rykk; han syntes det ringet et Sted i Nærheden,
  en skarp og fin Klokke. Og nu skar det paany gjennem ham: det er en
  Telefonklokke han hører, den ringer ikke nu, den har ringet en Gang og
  det er bare Klangen af den som spøger i hans Forestillinger. Midt i
  Gadens summende Tramp, etsteds i Færdslen, i det lysende Baand af
  Menneskeøine og Ansigter, som driver forbi ham, synes han at se et
  Ansigt, et halvt udhvisket [65] Syn af en høi bleg Mand med lyst
  Overskjæg. Nu synes han, at Ansigtet kommer nærmere og staar ligemod
  hans, og i samme Øieblik gaar Angsten i Bølger gjennem ham. Han ved,
  at der er et Menneske i hans Nærhed, fra hvem Angsten kommer. Nu maa
  Mennesket være
     her,
     det gaar forbi
  ham. Hans Blik jager ind i Vrimlen, hvem er det? hvor gaar han? Men
  selve Angsten, Feberen, slører hans Øine, hans Hjerte gaar i store og
  tunge Greb. Blodet trykker over Hjernen, og han ser ikke længer noget
  rigtig klart, alt flyder forbi i en lysdirrende Taage. Først nu blir
  han opmerksom paa, at han staar og støtter sig mod en Speilglasrude,
  han holder den flade Haand mod det kolde Glas og føler en lummer
  Brænden mellem Fingrene. Saa pludselig
     slipper
     Angsten, den har ikke
  længer saa voldsom Magt over ham, den forfærdelige Gyngen inde i
  Brystet gir sig efterhvert. Mennesket er gaat forbi. Han vender
  tilbage til sig selv. Han hører igjen Larmen slaa mod sine Øren. Han
  hører Stemmerne tydelig. Han har været inde under et Tæppe. Nu er der
  atter aabent omkring ham. Han kan se Ansigter igjen. Og Menneskenes
  Hænder; Enkelthederne i deres Klær, Knapperne, de smaa dagklare Glimt
  fra Smykkerne. Mange Øine glimter igjen mod ham, og Latteren fyger
  omkring snehvide Tænder. Han er paany midt i Gaden.
    </p>
    <p>
     [66] Men han er blit mat og træt efter Lidelsen. Han føler Trang
  til Hvile og speider efter en Kafé, hvor han kan sætte sig ned. Nu
  husker han paa, at han har Venner ogsaa i denne By, og han gyser ved
  Tanken om, at han ikke skulde faa Lov til at være alene. Han tænker
  paa den besynderlige Fornemmelse, han nys har havt, den synes ham nu
  uvirkelig og uforstaaelig. Det er ligesom han skulde være vaagnet
  efter en Drøm. Endnu i Opdriften fra Søvnen staar Drømmen for ens
  Bevidsthed, i Virkelighedens klare Lys, endnu i nogle Sekunder, et
  Minut eller to, har man en Forestilling om at ha gjennemlevet noget i
  Drømmen; men saa bæres pludselig det hele langt bort. Saaledes ogsaa
  med den store Angst, han hadde fornemmet. Nu forstod han den ikke
  længer. Men han husket, at den var kommet ganske voldsomt og med én
  Gang, hadde vokset hurtig til den hadde været nærved at lamme ham. Og
  saa var den stilnet. Gik der da et Menneske omkring i denne Verden og
  bar paa en frygtelig Angst, som han var blit delagtig i? Hver Gang
  Angsten kom over ham, syntes han, at han levet i en fremmed
  Tilværelse, bestandig ringet denne Telefonklokken i hans Øre, – med en
  fjern og dog nær Klang, en grusom og dirrende Klang og han syntes, at
  han saa en høi blondskjægget Mand eller følte med alle sine aabne
  Nerver et saadant Menneske i [67] sin Nærhed. Og nu hadde dette
  Menneske været der, det hadde baaret Angsten mod ham, gjennem ham og
  bort fra ham. Han vidste det.
    </p>
    <p>
     Han kom ind i en stor Kafé, et uhyre hvidt Rum, hvor Taget var en
  Stjernevei af gnistrende Lys. Restaurantens heftige Larm bruste mod
  ham. Men der var Harmoni og Ro i Larmen. En fortættet Glans i det
  mægtige Service, som var spredt udover Bordene, en jevn Stigen og
  Falden i Menneskerøsternes Sus, hvorfra en enkelt Stemme, eller Latter
  nu og da flagret op i Cigarrøgen som en Lærke i blaa Foraarsluft.
  Kaféens Liv mangedoblet sig og druknet i Speilvæggene, Rummet blev
  uden Grænse. I denne klingende Larm, i denne bedragerske Uendelighed,
  følte han sig straks vel; han følte sig aldrig saa herlig alene, som
  mellem mange ukjendte Mennesker. Det glædet ham, at her ogsaa var
  Musik. Han vidste, at han nu vilde bli gjennemilet af Savnet igjen, af
  det stille og vemodige Savn, som saa ofte gik i Angstens Spor. Et Savn
  som han ikke kunde forstaa, men som bar hans Tanke mod Mennesker, der
  var langt borte fra ham eller døde. Han var nu vár og følsom for
  ethvert Indtryk, enhver Stemning, som kom. Han skjalv ved hver Tanke,
  som et Træ, der skjælver i Vindens sagte Gliden –
    </p>
    <p>
     Og nu sad han her og lod et og andet Minde jage gjennem Sindet. Han
  syntes han var hjemme, i et Værelse, han engang hadde havt. Ved Siden
  [68] af hans Bord stod en Lænestol, hvor hun, den lille hadde siddet
  saa mangen gang. Han husket hendes forskræmte, søgende, ofte lystig
  blinkende Øine. Og hendes fordringsløse, lidt fattige Paaklædning. Han
  likte Fattigdommen, han hadde en sygelig Tilfredsstillelse af at se
  ind i den. Der kommer intet vakkert uden fra Fattigdommen. Hvor findes
  slige stille og dybe og vidunderlige Øine som nede i den bundgraa
  Fattigdom, hvor gaar Livets Marsch gjennem Sekunderne med en heftigere
  og mere forbittret Glans? – Hun hadde ikke været vanskelig at vinde,
  men hun blev ham hurtig ligegyldig, mens hendes Hengivenhed til
  Gjengjæld steg, fordi hun ikke kunde tænke sig noget andet i sin lille
  Tankeverden. Nu saa han disse Øine i Lænestolen, de blev trætte
  efterhaanden og Huden omkring Nakken og om Kindernes brune og fine
  Bøining tabte sin gyldne Glans. Hendes Skridt gik ikke længer saa
  legende raskt opad de mange Trapper. Hendes Læber blev sammenklemte og
  tørre. Nu er det seks Aar siden hun døde. Han gik ikke til hendes
  sidste Sygeleie og var ikke i hendes Begravelse. Men han hørte om den,
  det var en Dag i Løvfaldstiden, en raa og kold Høstdag under en vaad
  Himmel. En blinkende klar Vintermorgen gik han op til Kirkegaarden og
  fandt frem til hendes Grav, den var liden som hende selv, næsten en
  Barnegrav, Sneen laa blank og hvid over den i svag Høining. Og nu
  [69] hadde hun været død i seks Aar. I seks Aar. Han skulde aldrig
  mere se hendes Øines gjenkjendende Glædesblik, naar hun var i Gang mod
  ham, og han stod stille med Vaarfrakken over Armen og ventet paa hende
  … Han kjendte en syg og rusten Hulken i Struben og han tænkte paa
  Døden, som bærer Minderne stadig længere ind i Evigheden, til de staar
  skyggeagtige i Tidens Skumring. Og et nyt Billede fulgte. Han var
  fjernt nede i Aarene, nede i sin egen Barndom. En stille Sommeraften i
  en liden By. Han gik forbi en stor aaben Løkke med høit Græs, hvorover
  Myggen svirret i den sjøgrønne Luft. Han skygget for Øinene og saa
  udover Løkken, kjendte han nogen? Han raabte et Navn: Dagny! En hvid
  Barnekjole reiste sig op fra Græsset.
    </p>
    <p>
     Savnet var over ham.
     Det,
     som
  Menneskene ikke har Ord for, som intet Menneske kan fortælle, for
  intet Menneske ved, hvad det er. Savnet, som bærer ens Tanke mod
  Tidens ustanselige og ubarmhjertige Ilen. Som lar en høre Timernes og
  Dagenes Nedstyrten i Evighedens Afgrund, Savnet, der næres af alt, som
  er forbigangent, eller som snart er forbi, af Kvældsolens matte
  Straaler, af faldende Løv, af Bevidstheden om Aarstidernes evige
  Vekslen. Og der gaar gjennem det stumme og forsagte Savn en tindrende
  Længsel efter at faa leve om igjen det legende Liv, se igjen en
  solvarm Dag som man husker, mødes igjen med et Menneske fra den Tid
  som er forbi, forbi.
    </p>
    <p>
     [70] Kanske følte han dette Savn stærkere end andre Mennesker. Det
  kom i Angstens Følge. Naar Angsten hadde dirret i hans Nerver og gjort
  dem skjælvende følsomme, da strømmet Savnet til og suget sig fast.
  Kanske var det Angsten paa en anden Maade. Han trodde, at Menneskene
  alle engang maatte dø af Angst. Var han et ensomt Menneske i Nutiden
  med al Fremtidsmenneskets Skræk drivende gjennem sig? Han sad her med
  en Anelse mod Fremtiden, som naar man faar en bestemt Følelse af
  Dødens Nærhed. Han synes, han kunde fornemme en Aande fra selve
  Mennesketilværelsens dybeste Gruber, de store Gaaders lydløse Tog drog
  forbi, Skyggerne omkring Menneskenes Liv la sig over ham, men han
  kunde intet forklare og intet forstaa. Han ligesom lyttet med hele sin
  Sjæl og ventet, at et Dryss af Stemmer skulde komme mod ham og mod ham
  alene, en Mumlen fra Uendeligheden, men han kunde intet høre uden
  Stilhedens fine og blinde Spind.
    </p>
    <p>
     … Han kvakk op af sine Drømmerier ved at høre Musikinstrumenters
  Klimpren. Han løftet Hodet. Al Kaféens Larm slog sammen over ham, og
  hans Øine blændedes af de elektriske Lampers hvide Glød. Han hadde
  været fuldkommen borte et Øieblik. Nu glædet han sig igjen over
  Menneskelarmen og over Musikken, som skulde komme. Han bildte sig ind,
  at han ikke var musikalsk. Han kunde synes om at sidde i et
  [71] Theater, stirre ned i Orkestergruben, hvor de hvide Nodeblade
  skinnet, og lytte efter den meningsløse Surren, som fremkom, naar
  Musikinstrumenterne stemtes. Han maatte tænke paa et loddent Rovdyr,
  som fér henover Strængene med klorende Poter og vilde løs. Han kunde
  ikke fordrage lange Orkesterstykker. Det pinte ham at se de svedige
  Musikanter mod Slutningen af en Symfoni. Og naar Symfonien var forbi,
  styrtet de omkap hen til Toilettet, Symfonier varer jo saa længe. Men
  han kunde glædes ved smaa melankolske Sange. Og saa glansfuld
  Militærmusik, som satte hans Sind i Svingninger mod store og herlige
  Optrin.
    </p>
    <p>
     Men hvorfor gik det ikke løs? Hvorfor spilte man ikke? Pludselig
  begyndte Folk at klappe; en Herre med Nodeblad i Haanden steg frem paa
  Podiet. En Sanger. Han saa paa Sangeren og kunde ikke rigtig forstaa …
  Naa, saaledes, en Sanger. Et heftigt Raseri betog ham, en Ærgrelse saa
  stor, at han begyndte at skjælve. Han hadet Sang som Pesten, denne
  Form for Velklang, der ligger den menneskelige Stemme saa nær. Saa
  skulde han alligevel ikke faa Musik. Han blev sentimental af Rørelse.
  Nu vilde han hjem. Klokken var allerede tolv, og det var mørkt udover
  Markerne. Han vilde gaa en lang Omvei, saa han kunde faa vandre en
  Times Tid henover Landeveien og i Mørke under de gyngende Trær.
    </p>
    <p>
     [72] En Stund efter var han ude af Byen.
    </p>
    <p>
     Da var det, at han for første Gang det Aar mærket Høsten.
    </p>
    <p>
     Blæsten ilte mod hans Bryst. Den bar med sig i sin favn en ny
  Aarstid, som nu skulde komme. Sommeren var færdig igjen, den var
  modnet allerede og knakk sammen overalt. Forbi var de drivende hvide
  Dage, da Æbletrærne blomstret. Kornakrene var afmeiet, hans Syn skulde
  ikke længer hvile udover de store, gule Flader, som i sin urolige
  Duven var som et Hav af deilige Nøddekjerner. Ogsaa denne Sommer var
  gaat med i Aarenes Skred. Alt var forbi. Han gik over Engen i det
  skumrende Halvlys. Aa, der stod et heftigt Savn i ham, denne Dag hadde
  været lang og sørgmodig. Hvor hadde han ikke været nøgen og frysende i
  Solskinnet. Tænk, hvis der nu hadde været Vaar og han kunde gaat over
  øineblaa Blomster og traadt dem ned. Men istedetfor Blomster, som
  raabte op fra Jorden, hadde han vindsygt Græs under sine Fødder. Om en
  Maaned eller to vilde Markerne ligge klamme og frostrøde i Solens
  skraa Straaler. Han taalte ikke Høsten, den kom over ham som en
  Forudanelse om en stor Fare. Og under Høstdagenes hurtige Gang,
  styrtet alle Minderne over ham, alle de smaa pinefulde Sekunder i
  Livet, hvori han hadde gjennemlevet noget saart og ulykkeligt, samlet
  sig i en uhjælpelig Tristhed … Han stanset og saa udover Sletten,
  [73] mod Syd, hvor det var allermørkest. Dér, vidste han, laa Sjøen.
  Og saa gled der ud af de forfærdelige og stumme Savn, som nu dønnet i
  hans Hjerte en enkel og forsagt Tanke, et lydlyst men rystende Raab,
  mod hvad? Kanske mod et Navn, et Navn, og to blomsterblaa Øine.
    </p>
    <p>
     … Han stod stille en Stund udenfor det Hus, hvor han bodde. Endelig
  gik han ind. Hans Skridt knirket i Trappen. Han gik langsomt opover og
  vidste med sig selv, at nu kom en ny Følelse af Angst; den som
  bestandig viftet mod ham, naar han gik opover mørke Trapper, hvor han
  var kjendt. Han hadde aldrig denne Følelse, naar han gik omkring i
  ukjendte Bygninger, selv om han maatte famle fremover i Bælgmørke. Men
  der hang noget igjen af ham selv i denne Trappe. Han hadde gaat der
  mange Gange opover og nedover. Den var som en kringlet Grubegang. Den
  hadde baaret mange Menneskers Skridt gjennem Aarene, mange Folk, som
  hadde gaat her var døde forlængst eller reist. Men alligevel var det,
  som om noget var tilbage efter dem. Trinenes svage Knirken løftet frem
  et Ekko fra andre Menneskers Trin eller fra hans egne. Og naar hans
  Haand berørte det glatte Gelænder, syntes han at mærke alle de Hænder,
  som før ham hadde grebet om det, Kvindehænder og Mandshænder og
  Barnehænder, nogle kolde, andre tørre, andre angstdirrende; For der
  gaar megen Angst gjennem en saadan [74] Trappestrube, Angst som ligger
  og gyser stille i Krogene eller stirrer graalig og taaget ud af den
  blinde Nattelysning i Vinduerne. Man faar Lyst til at vende sig om,
  for det er ligesom noget gaar efter en, stille og uden Larm. Skridt,
  som man fornemmer, men ikke hører og som stanser, naar man selv
  stanser for at lytte, det puster etsteds omkring en, det famler over
  Dørlaasene, hvor saamange Menneskers Hænder i Aarenes Løb har grebet.
  Det er Ekkoet af Menneskenes Liv som møder ens Sanser i en saadan
  Trappe, hvor man er kjendt og fortrolig, en Vrimmel af Klang, som
  Mørket blotter og som ikke høres, naar man lytter, fordi den glider
  ind i selve Tausheden, Lydløsheden.
    </p>
    <p>
     Og nu, da han gik der med alle sine Nerver skjælvende under
  Angstens og Savnets søde Lidelse, følte han det tydeligere end ellers,
  at han ikke var alene, men at der omkring ham i Mørket puslet et Liv,
  eller en Gjenklang af Liv, af Dagens Liv eller af længst henrundne
  Tiders Bevægelser og Stemmer.
    </p>
    <p>
     Han gik langsomt opover Trappen; han hadde ingen Frygt, fordi denne
  Angst var en anden end den sedvanlige, den som kunde styrte over ham,
  selv naar han gik blandt mange Mennesker og som da stod hvid og iskold
  for hans Øine … Han tænkte paa det uhyggelige Øde, der hvilte over de
  Huse, som længe hadde staat tomme, eller over Ruinerne; der fandtes
  ikke længer [75] noget Ekko af Fordums Liv, Tiden hadde suget det op
  under sine Aar, de tomme Vinduer stirret fabelagtig mørke ud i Natten
  og hele Huset gav et Billede af Forgjængeligheden og Døden, et stumt
  og skrækkeligt Raab om alt det, som var forlængst forbi –
    </p>
    <p>
     … Han hadde to Værelser, et stort Arbeidsværelse, som vendte ud mod
  Haven, og ved Siden deraf et Soveværelse. Idet han traadte ind, hadde
  han Vinduet ret imod sig. Han kunde se Silhouetterne af Trætoppene
  staa som en stivnet, kulsort Sjø over Karmen, bagenom hang den dybblaa
  Septemberhimmel uden Skyer, men med en Funklen hist og her fra de
  store Stjerner. Hans Lampe stod midt paa Bordet og tegnet sig som en
  sort Buste mod det blaa Natteskjær fra Vinduet.
    </p>
    <p>
     Han lukket Døren, tog sin Frakke af og la den ovenpaa Sofaen, for
  han vidste hvor Sofaen stod, skjønt han ikke kunde se den. Saa famlet
  han omkring efter Tændstikkerne. Mens han holdt paa med det, husket
  han, at han hadde glemt at ta Nøklen med sig ind, den stod i Døren paa
  Udsiden.
    </p>
    <p>
     Nu hadde han Tændstikkerne, saa vilde han først tænde Lampen og
  derefter aabne Døren og hente Nøklen. Han følte sig ikke længer vel
  med den blaalige Lysning fra Himlen; nu kunde han skimte Papirerne paa
  Skrivebordet; Stolrygge, lidt af en poleret Bordplade, et Askebæger og
  [76] nogle gyldne Glimt fra Bogreolen flød omkring i Mørket.
  Tændstikken fræset besværlig, der var fugtig Luft i Værelset,
  Høstluften var trængt ind … Lampen blev tændt, og han kunde nu se alle
  de kjendte Ting, alt stod, som han hadde forladt det. Dér stod
  Skrivebordsstolen, lidt skudt ud fra Bordet. Den saa indbydende og
  velbehagelig ud, som om der allerede sad én i den og hvilte Hænderne
  paa Stolarmene. Han syntes Stolen lignet ham selv, han hadde siddet i
  den saamange Gange; det var som naar han saa sin egen Frak og Hat
  hænge paa en Knag, han syntes det var ham selv som hang der. Saaledes,
  tænkte han, sætter Mennesket sit Præg paa, enhver Ting, som det har i
  sin Nærhed. Dets Bevægelser og Tanker, dets Stemme hænger igjen i et
  Værelse, hvor det har bodd. Man synes at mærke Mennesket længe efter
  at det er borte. En Mand har i Aarevis benyttet en Stol, som var ham
  kjær og magelig. Saa dør han og den tomme Stol staar tilbage. Men han
  sidder i den endda. Man synes, at det knirker i den og usynlige Fingre
  famler omkring dens Puder. Han saa mod Vinduet og gyste uvilkaarlig.
  Nu saa han ikke længer Skjæret af den septemberblaa Himmel. Alt var
  rullet sammen og et kulsort Mørke traadte istedetfor; det trængte lige
  indpaa Vinduet, var klistret fast som et loddent Tæppe. Lampelyset
  kunde ikke gjennemtrænge det. Dette forfærdelige Mørke, som slet ikke
  [77] syntes at ha nogen Bund, berørte ham ilde. Det la Tyngsel over
  ham. Et Øieblik hadde han Følelsen af at befinde sig indeni et sunkent
  Skib. Han var paa umaadelige Dybder, hvor Havet var sort og der ikke
  fandtes Liv. Han ledte nervøst efter Gardinsnoren. Saa husket han, at
  der slet ikke fandtes nogen Rullegardin til dette Værelse. Han greb
  hurtig Lampen og bar den ind i Soveværelset. En Jagen gik gjennem ham,
  en let Rysten, som fik hans Hjerte til at bævre. Herinde var Gardinet
  rullet ned. Han beroligedes ved at befinde sig i et Værelse, et
  afsluttet Rum med fire Vægge. Derude stod jo et aabent Gab ud mod et
  bundløst Mørke.
    </p>
    <p>
     Han vendte sig om. Nu hadde Natten igjen sunket lydløst gjennem
  Ruden derinde. I Begyndelsen kunde han intet se, men da hans Øine
  hadde vænnet sig til Mørket, skimtet han den tomme Stol, – han saa
  utydelig dens to bøiede Arme, ellers intet; Mørket sad i den.
    </p>
    <p>
     Han trak hurtig Portiererne for og tog Plads i en magelig Kurvstol,
  som han hadde staaende ved sin Seng. Her blev han siddende længe og
  lytte. Det vilde ha glædet ham, hvis han nu hadde hørt en eller anden
  Lyd, øde Skridt i Trappen, Larmen af en Dør, som blev slaat igjen, en
  menneskelig Stemme ovenover ham eller under ham. Fremforalt en
  menneskelig Stemme. Men han hørte intet. Det var som det hele Hus
  skulde være uddød og alle Mennesker borte. Det hadde [78] hændt ham,
  naar han vidste, at han var alene, om Natten paa en Landevei eller om
  Dagen i en mørk Skog, at den Tanke var faldt ham ind: Hvor langt er
  det nu til det nærmeste Menneske, kan et høit Raab naa det? Ængstelsen
  var da bestandig kommet over ham, ikke Ængstelse for at der skulde
  tilstøde ham noget, men for at han aldrig skulde naa frem til
  Menneskene. I hans Hjerne gik en forvirret Tanke om, at han vandret
  omkring i et uddød Land. Lyden af den første menneskelige Stemme han
  hørte, kunde da gaa som et lyst og venligt Glædesskud mod ham, og
  Synet af den første Menneskebolig eller det første Liv, en løbende
  Hund, eller en Bøling, som bevæget sig, langt ude paa en Mark, berøre
  ham festligt. Og nu sad han her og forvirret sig ind i de samme Tanker
  om, at han var saa forfærdelig alene og at han ikke med sit Raab kunde
  kalde et Menneske tilhjælp.
    </p>
    <p>
     Men frygtet han noget?
    </p>
    <p>
     Ja, han frygtet noget. Men hvad?
    </p>
    <p>
     Han saa paa Lampen. Dér stod den paa Bordet i melkehvid Stilhed.
  Ikke et Knepp hørtes i den.
    </p>
    <p>
     … Medens han sad og følte sig omklamret af den forunderlige
  Stilhed, der ligesom spærret hans Øine op og gjorde dem store og
  skræmte, gled hans Tanker tilbage til hin Kvæld paa Hotelværelset, da
  han første Gang hørte Telefonklokken ringe. Det var i de Timer, da
  Angsten begyndte. [79] Den hang igjen i Væggene efter et andet
  Menneske, den stod ud fra Væggene som et Tæppe af varme Sylspidser, og
  den gled op i hans Hjerne fra det hvide Pudevar, hvor den anden hadde
  hvilt sit skjælvende Hode.
    </p>
    <p>
     Siden hadde han ikke levet en rolig Dag. Angsten vokste i ham for
  hvert Døgn. Han var aldrig fri den. Hvad skulde det bety, at han hadde
  saadan Skræk for at aabne Aviserne. Han jaget gjennem Spalterne med
  febersyge Øine, han ledte efter noget, men han vidste ikke selv hvad,
  og hvorfor hadde han saadan Skræk for Breve; naar han ikke kjendte
  Skriften udenpaa et Brev, kunde det bli liggende ulæst flere Dage i
  hans Lomme. Eller hans Skræk for at aabne Døre og gaa ind i tomme
  Værelser. Naar han stod udenfor en Dør, fér det bestandig gjennem hans
  Hjerne: Hvad nu? Hvad vil du finde derinde. Gaa ikke ind, Værelset er
  mørkt, gaa for Guds Skyld ikke derind! Og naar han tok i Klinken og
  hørte Laasens Skraben mod Dørfyldingen skar det i ham. Naar han saa
  stod i det tomme mørke Rum, skyndte han sig at lukke Døren, og han
  blev staaende hjertedirrende og vente paa at noget skulde komme. Men
  dette
     maatte han møde alene.
     Ingen
  maatte komme efter ham ind i Værelset. Saa gled pludselig Angsten af
  ham, og han fik en let Frysning som om et Kuldegys var faret forbi,
  han var igjen sig selv og forstod intet.
    </p>
    <p>
     [80] Han hadde to Menneskers Følelser; han kjendte sig selv igjen,
  naar han gik omkring modtagelig for ethvert Indtryk, naar han skjalv,
  fordi Kvælden kom, naar han om Morgenen var bange for at trække
  Gardinet op og staa med Ansigtet mod Morgenens tindrende hvide Lys,
  eller naar han mødte Høsten i det gule Løv eller i den flammende røde
  Brand mellem Havens Gjærdestaver. Men han var et andet og fremmed
  Menneske, naar der pludselig kunde styrte over ham en heftig Lyst til
  at svinge ind i en Sidegade for at undgaa at møde nogen. Han vidste
  han var et andet Menneske enkelte Nætter, naar Drømmene bar ham til
  fjerne og forunderlige Steder, og han hørte Stemmer, som ikke før
  hadde lydt i hans Øren.
    </p>
    <p>
     Etsteds i Verden gik et Menneske omkring. Et Menneske, som hadde
  git ham noget af sin Sjæl. Det var blit en Sygdom hos ham. Uendelig
  fine Svingninger, evighedssmaa Mikrober fra dette Menneskes Angst
  hadde sat sig fast i ham og bredte sig stadig mere. Endnu saa han
  forundret paa dette, men han vidste, at den Tid snart vilde komme, da
  der vilde staa et rygende Had i ham. Vilde han aldrig komme ud af det?
  Skulde Angsten brede sig og tilslut overmande ham?
    </p>
    <p>
     Aa, denne Lampen som stod der paa Bordet med sin hvide Kuppel. Den
  var som selve den stille Rædsel, som et stort hvidt Øie uden Pupil.
  Han vendte sig bort fra Lyset; en Knasen i [81] Kurvstolen jog gjennem
  Stilheden. Han fér sammen igjen. Hvor var han ikke opskræmt. Han
  samlet alle Lyd i sig. Det kunde være en Knirken, en Klokkes Slag,
  Skridt paa Gaden, han trak alt til sig som en Magnet og følte hver Lyd
  stikkende og ubehagelig.
    </p>
    <p>
     For at faa sine Øine bort fra Lampen gik han hen og skjøv
  Portiererne for det andet Værelse tilside. Han hadde endnu Lyset paa
  Øiehinden, og forunderlige røde og blaa Lysdyr fløi omkring i Mørket
  derinde. Men om lidt kunde han skimte den polerte Bordplade igjen, den
  laa med Vandspeilglans i Mørket. Og saa mødtes hans Øine af Mørket
  udenfor det store Vindu, dette Fabelmørke, som var ibenholtssort og
  trængte paa og trængte paa. Men han kunde ikke længer se Stolen foran
  Skrivebordet, den brede Stol med de rummelige Arme. En latterlig Tanke
  faldt ham ind: Kanske var den der ikke længer, kanske var den flyttet,
  eller kanske
     sad der én i den.
     Et
  Menneske, som han selv ikke kunde se, men som inde fra Mørket stirret
  paa ham.
    </p>
    <p>
     Han blev nervøs og irriteret og ængstedes for sin Nattero. Naar
  hans Fantasi blev saaledes opjaget, gik bestandig forvirrede Syner og
  Drømme gjennem hans Søvn. For at berolige sig løftet han Lampen høit i
  Haanden og gik ind i det forreste Værelse. Han blev staaende ved Døren
  og se sig om. Alt var som før. Lyset svømmet udover Møblerne og
  blinket i Fotografirammerne. [82] Men han syntes ikke længer Værelset
  var saa hjemligt og hyggeligt, som han vilde ha det. Kakkelovnen stod
  der i Hjørnet kold og sort, Stolene stod aabne og ventet paa, at nogen
  skulde hvile sig i dem. Der var noget hjemløst og livløst over
  Værelset, som virket uhyggeligt. Han tænkte ved sig selv: Det ser ud
  som om Mennesker har forladt dette Værelse i Skræk og overladt det til
  andre, eller til
     noget andet.
     Kanske til Mørket som trykket paa. Det var iallefald ubeboeligt med
  dette aabne Gab av Bælgnatten. Uden at tænke nærmere over, hvorfor han
  gjør det, gaar han hen til Døren og lytter anspændt. Han synes
  formelig han hører Stilheden derudenfor, Luften suger den opigjennem
  Trappestruben. Og mens han staar her og lytter, falder det ham ind, at
  han har glemt noget og at dette indebærer en Fare eller en Ulykke. Han
  grunder en Stund paa, hvad det kan være, han har glemt, men hans
  Hjerne er i dette Øieblik opjaget og dirrende, Tanketraadene glipper,
  han kan ikke tænke en Tanke tilende. Det er maaske slet ingenting han
  har glemt.
    </p>
    <p>
     Saa gaar han ind igjen i sit Soveværelse med Lampen. Han trækker
  Portieren for og føler sig igjen roligere. I det forreste Værelse
  hviler Uhyggens Skygger i Krogene og Rædslen synker ind over Møblerne
  med Mørket. Han skiller sig af med Trøien, Vesten og Støvlerne og
  lægger sig halvt afklædt paa Divanen, ligesom man en [83] stormfuld
  Nat ombord i et gyngende Skib er bange for at krybe tilkøis.
    </p>
    <p>
     Og saa lar han Lampen brænde, skjønt han synes det i Grunden er
  taabeligt. Han som ingensinde har været mørkræd og som ved med sig
  selv, at han ikke er feig, han vil for alt i Verden i denne Stund ikke
  undvære Lysskinnet. Hadde han bare en Skjærm, for det piner ham at
  maatte se paa Lampens hvide Øie … Det hadde nu flere Gange hændt ham,
  at Lampen hadde brændt den ganske Nat. Og ofte hadde han ligget i
  pinefuld Halvslummer med alle Klærne paa. Det var som om han vilde
  være forberedt. Han ventet, at noget skulde komme.
    </p>
    <p>
     Hvad kunde Klokken være? Klokken var henved halv tre. Om etpar
  Timer vilde Morgengryet lægge sine graa Lysfingre paa Byens Vinduer.
  Det var endnu længe til.
    </p>
    <p>
     Han ligger og hviler Hodet i Haandfladerne og kjender Blodets
  nervøse Prikken i Aarerne. Nu forstaar han, hvordan alting bare bygger
  og bygger paa hans Nervøsitet og Angst, Natten og Sollyset, Høstens
  rustbrune Brand i Trærne og Sekundernes blodige Dryppen, alt flytter
  ham ligesom fremover mod Døden og Undergangen … Han er nu inde i en
  halvvaagen Slummer, hvor Tankerne og selve Tilværelsen glider ud i en
  Anen, Bevidstheden om Nuet dulmes og lægger sig tilhvile, og en varm
  Taake stryger henover ham og lukker hans Øine, mens Fornemmelsen af
  [84] Lyset i Værelset, som endnu svirrer i Fibrene under hans Øielaag,
  bærer ham ind mellem underlige og søvndyssende Farver; det er
  Overgangen til Søvnen. Og i Søvnen kom Drømmen.
    </p>
    <p>
     Han var i et fremmed Rum igjen, Gulvet var helt dækket af et Tæppe,
  vævet i et underligt Mønster: Et Virvar af Hænder, som krystedes,
  Fingre, som greb omkring hinanden, bønfaldende Hænder, knyttede
  Hænder, hvide, fortvilede Hænder; det hele var som en stille Sjø,
  hvori en stor Menneskemængde druknet. Men han saa ingen Ansigter, bare
  Hænder, bare dette vilde Virvar af Fingre. Idet han gik henover
  Gulvet, syntes han at gaa over noget mygt og gyngende. Han vilde ud af
  Værelset, men han fandt ingen Dør, ogsaa Væggene var Tæpper. Tykke,
  folderige Tæpper, som hang urørlig stille. Disse Tæpper hadde en
  underlig Farve. Det var en ny og fremmed Farve, som ikke før var set.
  Han kunde ikke fatte, hvad denne Farve lignet. Den var fjernest fra
  rødt, den laa i Nærheden af det violette, en blass og gyselig
  Absintfarve, som maatte findes etsteds dybt inde mellem Verdensrummets
  Kloder, langt borte fra Menneskene. Den virket farlig og sygelig. Og
  pludselig fôr det gjennem ham: Det er Vanvidsfarven, det er
     selve Vanvidsfarven.
     Og den bragte
  med sig en Stank, som han havde fornemmet trykkende før, en sød og
  brunstig Dyrestank … Nu saa han, at Værelset ikke hadde Tag. De
  [85] tykke, lumre Tæpper hang ned fra en forfærdelig Høide. Han fulgte
  dem med Øinene opover til de tabte sig i Mørket. Over ham var Mørket,
  han saa lige ind i den kulsorte Himmel. Og det var en fremmed Himmel,
  han saa ingen Stjerner, bare en Uendelighed af Mørke og Kulde. Da
  begyndte han at skyve mod det ene Tæppe, han hadde en kvælende Tyngde
  i Halsen, Mareridtet var over ham igjen. Han vilde bort. Og Tæppet gav
  efter. Han skjøv og skjøv, det myge gyngende Gulv fortsatte indover
  med det samme underlige Mønster, forvredne Hænder, hjælpeløse Fingre.
  Tæppet blev tungere, jo længer han kom frem, og tilslut overmandet det
  ham og drev ham tilbage med sin uhyre Vægt. Det gled lydløst ind i sin
  oprindelige Stilling, og saa hang det der roligt som før med sine
  tunge Folder, som randt ned fra Mørket høit ovenover ham … Han vaagnet
  i et Gisp.
    </p>
    <p>
     Men Søvnen og Trætheden gik saa tungt i ham, at han kun et Øieblik
  saa sit Værelse i Lampens stille Skin. Og saa med en Gang var han dybt
  nede i Søvnen igjen.
    </p>
    <p>
     Da var det ligesom der gled en Væg tilside for hans Øine, en blank
  Metalvæg, som faldt sammen med et Smeld. Og nu saa han pludselig et
  mildt rødligt Lys – og var med en Gang i
     den anden Del af Værelset.
     Han
  gjenoplevet paany Begivenheden fra hin Nat paa Hotellet. Da hadde han
  kun set Værelsets ene Hjørne [86] med Vinduet og Telefonapparatet paa
  det sorte Mahognibord. Men nu befandt han sig i den anden Del af
  Værelset. Han saa Lampen, hvorfra det røde Lys kom; den var af dybrødt
  Glas og hang ned fra Taget som en stor Bloddraabe. Ret under Lampen
  sad en Kvinde i en silkebetrukket Lænestol. Hendes Haar var sort,
  hendes Ansigt blegt. Hun hadde en blaa Kjole paa og sad og lekte med
  en Vifte. Han kunde se alt overordentlig klart, men han var uden
  Forundring over hvad han saa, fordi han syntes, at han selv var
  tilstede og at det altsammen var rimeligt og selvfølgelig. Fjernt
  henne fra, fra selve Bygningen, men fjernt henne fra bares glidende
  Toner af Dansemusik mod hans Øre. Men han vidste, at Musikken ikke
  vedkom dette Værelse eller de Mennesker, som var her. For der var
  andre Mennesker i Værelset, men foreløpig saa han kun Damen i
  Lænestolen. Der var Fest et Sted i Huset, indimellem Musikken klang
  glade Menneskers Støi. Men denne Fest vedkom andre. Han hadde ogsaa en
  Følelse af, eller han
     vidste,
     at
  Værelset laa høit oppe i Huset, som var meget stort og som rummede
  Mennesker, der slet ikke kjendte hinanden. Alt dette dæmret i hans
  Bevidsthed. En hel Viden samlet sig hos ham, straks da han saa
  Værelset og den røde Lampe og Damen i Lænestolen. Han vidste langt
  mere end han kunde se. Men det bidrog igjen til at gjøre Drømmen
  overordentlig virkelig. Han hadde [87] en forunderlig
  Dobbeltbevidsthed om, at han selv var tilstede i Værelset, men at han
  samtidig var en anden og langt borte. Og gjennem det hele gik som et
  mygt og fint Spind Forestillingen om, at alt alligevel kun var en
  Drøm. Han vidste, at noget nu skulde ske, men der var ingen
  Nysgjerrighed, ingen Spænding hos ham, for han vidste ogsaa,
     hvad
     der skulde ske. Han hadde
  gjennemlevet det altsammen tidligere. Istedetfor Spænding trykkedes
  han af en stor Angst, som stadig blev voldsommere, og som drev ham mod
  det ufattelige, mod det grænseløse; det var som om en Afgrund trak ham
  i en rivende Gliden mod sig. Ligeoverfor denne uhyre Angst stod i en
  besynderlig Modsætning det ganske tilfældige og dagligdagse, Værelset,
  det hjemlige Skin fra Lampen, Damen i Lænestolen. Hun smilte og hendes
  Stemme pludret i hans Øre. Nu vender Damen sit Ansigt til Siden, hun
  skotter op; han ser hende overordentlig tydelig nu, ligesom han skulde
  være kommet hende nærmere, han ser Fugtigheden i hendes deilige røde
  Læber, som hun i dette Øieblik smilende vender mod et andet Menneske,
  der nu dukker frem i Billedet.
    </p>
    <p>
     Det er ham, Manden.
    </p>
    <p>
     Dette Menneske har været der hele Tiden, men det har ikke tidligere
  kommet ind i denne lille Del af Værelset, som han dennegang ser. Han
  ser tydeligt det fine, hvide Dun over Mandens skaldede Isse, han er
  meget høi, hans Ryg [88] let bøiet. Han har mørk Jaket, graa Benklær,
  og idet han lægger den venstre Haand over Lænestolens Ryg, glider
  Mansjetten ned. Han har kulørte Mansjetter. Hans Ansigt sees ikke,
  derimod hans Nakke. Mennesket nikker mod Damen i Lænestolen, som paany
  aabner sine Læber til et Smil.
    </p>
    <p>
     Det er ikke længer en Drøm han har. Det er en blændende og
  forfærdelig Virkelighed. Samtidig som han fra Afstand ser Mandens Ryg,
  synes han, at
     han er Manden selv.
     Det staar for ham i et Flimmer, som naar et Fotografi fremkaldes over
  et andet. Det er ham selv, som staar der og hviler sin venstre Haand
  over Lænestolens Ryg; han kjender Silkebetrækkets Kjølighed inde i
  Haandfladen. Nu er det kanske ikke et Sekund til, at dét skal ske, som
  allerede
     er
     skedd.
    </p>
    <p>
     Han føler Angstens vældige Tag, en Krampe af Skræk, af Fortvilelse
  og Had. I sin høire Haand holder han
     Kniven
     . Den har et Metalskaft med
  Inskriptioner. Hun kan ikke se den, hun ler og pludrer endnu. Hun
  siger noget, og han svarer, det er Stemmen fra før, den grove
  Mandsrøst, som siger: Ligesaa …
     ligesaa
     – Og det er fremdeles ingen
  Drøm, det er Virkeligheden, det er ham selv som siger Ordene, han kan
  høre dem ru og rustne inde i sin Strube. Men i næste Øieblik ramler
  det hele sammen, det er som Drømmens Maskineri pludselig gaar
  [89] istykker og alle Billeder paa en Gang styrter gjennem hans
  Bevidsthed. Han hører hendes Raab:
     Wilhelm, Wilhelm!
     – hvori den
  fortættede Rædsel stinger, han føler en varm Blodbølge over
  Haandledet, og saa, i den stumme og forfærdelige Stilhed som følger,
  pibler Telefonklokken sit grusomme og kolde Klinger. Alt dette tumler
  over ham i samme Øieblik han vaagner, Drømmen skynder sig med at bli
  færdig og falder i Kaos … Han farer op fra Divanen og ser sig omkring
  med forvildede Øine, han synes endnu han hører Telefonklokkens skarpe
  Svirren og føler Blodets varme Skvulp over Haanden … Dette var altsaa
  Forbrydelsen, Mordet, der laa dybt inde i ham som en gaadefuld Anelse.
  Han kjendte alt igjen, enhver liden Enkelthed, han kjendte Duften af
  Parfumen i Værelset, Larmen omkring i Bygningen, Billedet var ham
  fortroligt og levende. Forrige Gang han drømte om Værelset og kun saa
  det ene Hjørne med Vinduet og Telefonklokken, hadde den samme Skræk
  som nu grebet ham og den samme faste Vished om, at noget skulde
  foregaa. Han kunde bare ikke dengang se Menneskene i Værelset og hvad
  de foretog sig. Men han vidste det hele i en dyb og angstfyldt Anelse,
  som denne nye Vision blottet til en blændende klar Kjendsgjerning.
    </p>
    <p>
     Disse Tanker fôr hurtig gjennem hans Hjerne, mens han sad paa
  Divanen og lod Blikket fare hjælpeløst omkring i Værelset. Skrækken
  drev [90] med Blodets voldsomme Jag omkring i hans Legeme. Og det
  mærkelige hændte, at han slet ikke beroligedes ved at vide sig vaagen
  og fri for Søvnens Mareridt. Det var ikke alene Drømmens Uhygge, som
  svævet omkring ham. Det var ogsaa noget andet. Det var ikke Uhyggen
  fra Drømmen, den som svandt lidt efter lidt, fordi han nu var vaagen
  og sad i sit eget oplyste Værelse. Men det var en Uhygge, som
     kom,
     som var i Anmarsch. Han følte
  det som en stigende Dirren i en Stræng. Og pludselig stod det klart
  for ham, hvad det var: Han hadde glemt at stænge Døren til sin
  Leilighed.
    </p>
    <p>
     Han hadde glemt at stænge Døren –
    </p>
    <p>
     Han reiste sig op og saa paa den mørke Portiere, som stængte for
  det andet Værelse. Han husket, at han var gaat derind med Lampen, før
  han la sig til at sove, og at han da hadde staat henne ved Entrédøren
  med den bestemte Fornemmelse, at han hadde glemt noget, og at denne
  Glemsomhed indebar en Fare. Nøklen stod jo i Laasen udenfor. Den stod
  der som en Indbydelse til at træ ind. Idet han tænkte paa den mørke
  Trappegang, syntes han at se den hvide Alluminiumsnøkkel bevæge sig
  mellem varsomme og forsigtige Fingre –
    </p>
    <p>
     Han greb hurtig Lampen og gik nogle Skridt fremover. Men han
  stanset paany, ikke paa Grund af den mørke Portiere, men bare ved at
     se
     paa den. Han var forbittret over
  denne meningsløse Angst, [91] men hans Sind var nu saa opjaget og
  forvirret, saa overlæsset af Stemning og Skræk, at han ikke længer
  kunde tænke klart. Desuden hadde han en vældig Længsel efter Hvile, en
  Hunger efter at være alene og lade alt gaa forbi sig i Ligegyldighed.
  Og hvem skulde vel komme ind til ham, han behøvet ikke at frygte
  nogen, – hvorfor skulde han paany trænge ind i det andet Værelse, han
  vilde ikke én Gang til staa overfor det trykkende Mørke i Vinduet, der
  var som et rædselsfuldt øineløst Ansigt bag de skraa Gardiner. Han
  satte Lampen fra sig paa Bordet igjen. Men idetsamme han hørte
  Lampefodens Metalstød mod Bordpladen, kvakk det i ham, og mens han
  fremdeles holdt Haanden om Lampen, vendte han langsomt sit blege
  Ansigt og saa sig tilbage over sin høire Skulder – henimod Døren.
    </p>
    <p>
     Han hadde hørt noget derinde. – Derinde i det forreste Værelse. En
  ganske svag skurrende Lyd, som om en Dør forsigtig blev skjøvet igjen
  eller en Laas sluppet tilbage. Var nogen kommet ind i Værelset? Han
  stod og lyttet i et Minut eller to i den samme Stilling med Haanden om
  Lampefoden og med Øinene sigtende fremover sin høire Skulder; han
  hørte intet, men han hadde en gysende Fornemmelse af, at et
  forunderligt Liv var begyndt derinde i Værelset, af at selve Skrækken
  hadde listet sig gjennem Døren, forsigtig lukket den efter sig igjen
  og nu var inde i Værelset i en eller anden mystisk og [92] ufattelig
  Skikkelse. Forestillingen om Fabeldyret, som han ante i sine Drømme,
  og som kom med lydløse og umærkelige Fodslag, er igjen over ham.
  Rædslen derinde fra virker grusomt, han syntes at se dens Væsen anta
  Skikkelse af en levende Mund, som ligger paa Gulvet og ler tyst og
  blodrødt –
    </p>
    <p>
     Saa med ett hører han igjen noget. Og nu slipper han Lampen og
  rykker to Skridt tilbage mod Vinduet. Han hører Subb i Gulvtæppet
  derinde. Nogen
     gaar.
     Og pludselig
  ser han, at Portieren bevæger sig. Den bevæger sig ganske svagt nede
  ved Gulvet, som om en Vind hadde pustet paa den eller varsomme Fingre
  rørt ved den. Men Bevægelsen gaar opover. Han ser tydelig, hvordan det
  klorer i Portieren, og tilslut er Bevægelsen helt oppe, og en af
  Ringene som holder den fast, klingrer lydelig. Saa ser han
     Haanden,
     en lang og hvid Haand, der
  kommer frem fra det dybeste Mørke og griber omkring Portieren øverst
  oppe, Haanden staar dødningehvid mod det mørke Tæppe, og Synet af den
  suger en forfærdelig Rædsel ind gjennem hans Øienhulninger. Nu kan han
  ikke længer røre sig, han staar fastnaglet, lidt foroverbøiet, som om
  han var paa Sprang mod noget, han holder Albuerne frem, ligesom han
  vil afbøde Slag.
    </p>
    <p>
     Han synes, at selve Tiden stanser, og at Haanden blir staaende der
  hvid mod Tæppet i en Evighed. Men det er bare i et Nu, i et lidet
  [93] Sekund, at den staar stille, nu skyver den langsomt Portieren
  tilside, det rasler svagt i Messingringene paa Stangen, og Portieren
  slaar Folder; men han kan endnu intet se foruden Haanden. Og Haanden
  tar varsomt og forsigtig, som om Mennesket, den tilhører, er ræd for
  at vække en sovende. Der er nu en sort Aabning mellem Dørkarmen og
  Tæppet, Aabningen blir stadig større, og det rasler fremdeles i
  Messingringene. Saa pludselig ser han i Mørket Glimtet fra to Øine.
  Disse Øine stirrer ret frem mod ham; han kan høre sin Aande som en
  Stønnen, og han synes Blodet stanser blytungt i Aarerne. Disse Øine,
  han ser, er Menneskeøine, og de lyser med en forvirret og heftig
  Glans, de skinner i Mørket. Tæppet skyves helt tilside. Mennesket blir
  staaende. Under Øinene derinde ser han i den svage Lysning en graalig
  Skygge, som naar ned til Gulvet, paa begge Sider af denne Skyggesøile
  ser han to lysere Pletter, det er Hænderne, de hænger ret ned og alt
  er ganske stille undtagen Øinene, hvori der blinker en sælsom og
  angstfyldt Stirren. Øinene er fæstet paa ham, og han synes de rammer
  ret i hans egne Pupiller. Han staar der i en eneste Skjælven, uden
  Tanker, uden Forstand, fyldt til Randen af Angst, og venter paa, hvad
  der nu skal ske. Mennesket træder ind i Værelset, han hører slet ikke
  Skridtene, det er som om en Skygge kommer. Men nu staar Mennesket midt
  [94] i Lyset, og han ser straks, hvem det er. Det er Manden fra
  Mordværelset, det gaadefulde og forfærdelige Væsen, som har sluppet
  Skrækken løs paa ham. Nu stanser Manden igjen. Han har ikke de samme
  Klær paa. Han er klædt i en brun, tilknappet Frakke, som naar ham ned
  til Anklerne, og paa Hodet har han en bredskygget Hat. I hans blaa
  Slips stikker en Naal, en liden Lygte af Guld, hvori en Diamant
  funkler. Øinene har den samme Glans af Angst og Ulykke, og de stirrer
  mod ham, som om de vilde suge sig fast til ham. Saa levende klart ser
  han nu dette Menneske, at han endog kan lægge Mærke til dets Pusten i
  Kappens svage Duven over Brystet. Mennesket gaar ham et lydløst Trin
  nærmere og stanser igjen, det er ligesom det kjæmper med sig selv, at
  det ikke vil videre, men drives frem af en Magt, som tvinger dets
  Vilje. Og nu fornemmer han i Øinene derhenne en Sittren af Haabløshed
  og Fortvilelse, og han ser med en Gang, at det jo er de samme Øine som
  hans egne, de fortæller om den samme Angst, som piner ham, ud af disse
  Øine spinder hans egen Lidelse, han synes at se ind i sin egen Sjæl.
  Og pludselig slaar det ned i ham som en rædselsfuld Vished:
     Det er ham selv
     . – Nu kommer
  Mennesket nærmere, dets Mund er blaalig og underlig vredet til den ene
  Side ligesom i en Krampetrækning. Det gaar langsomt fremover Skridt
  for Skridt, og en uhyre Følelse af Fare [95] bemægtiger sig ham. Da
  Mennesket er lige indpaa ham, evner han endelig at løsrive sig fra sin
  Afmagt, og han rykker et Skridt tilbage. Og et til. Mennesket er efter
  ham. Han viger endnu et Skridt og støder Ryggen mod Rullegardinet
  foran Vinduet. Længere kan han ikke komme. Og nu er Mennesket nærved
  ham. Det løfter pludselig begge sine dødningehvide Hænder og vil gribe
  til. Han gisper, kaster Overkroppen tilbage og klorer over Gardinet
  med sine Fingre … Gardinet flyver iveiret med et Smeld og aabner for
  et isgraat Morgenlys. Larmen og Lyset blænder ham for et Øieblik, han
  bøier sig sammen og gjennemrisles af en Kuldegysning. Da han igjen ser
  op, er Manden borte, og han befinder sig alene i Værelset. Ganske
  alene. Lampen staar paa Bordet og skinner fattig i Graalyset. Han ser
  hen til Døren, Tæppet er trukket for og hænger urørlig stille. Han
  løfter Lampen, Kuplen klirrer i hans skjælvende Haand. Han gaar hen
  til Døren og skyver med et raskt Greb Portieren tilside.
  Messingringenes skjærende Raslen om Stangen faar ham til at gyse. Han
  ser sig om, der er heller ingen i dette Værelse. Men nu staar ikke
  længer Mørket loddent og tæt foran Vinduet. Daggryet møder ham ogsaa
  herinde, det fyker som en gjennemsigtig graa Støvsky indad Vinduet.
  Han gaar hen til Døren, lægger Øret ind mod Laasen og lytter. Ingen
  Lyd uden Stilhedens Sugen opgjennem Trappestruben. Han [96] aabner.
  Det samme graa Lys staar ind gjennem Trappevinduet. Det trænger frem
  allevegne. Det er Dagen, som kommer. Han skifter den hvide
  Alluminiumsnøkkel over paa Indsiden og lukker igjen.
    </p>
    <p>
     Saa blæser han Lampen ud og sætter den fra sig paa Skrivebordet.
  Alt dette gjør han uden at tænke nærmere over det, det er ligesom hans
  Bevidsthed endnu ikke er vendt tilbage.
    </p>
    <p>
     Han gaar hen til Vinduet for at se paa den gryende Dag.
    </p>
    <p>
     Idetsamme flommer Sollyset udover Markerne.
    </p>
    <p>
     Det er blaahvidt, han synes det ligner Is. Det er en Bræ af Lys,
  som kommer.
    </p>
    <p>
     Han trækker sig frysende bort fra Vinduet.
    </p>
    <p>
     Han staar stille en Stund og tænker paa, at Klokken nu maa være
  fem.
    </p>
    <p>
     Saa farer pludselig gjennem ham Erindringen om det Syn, han netop
  har havt. Han fornemmer et Vift af Rædslen – Og i et Sætt er han
  fremme paa Gulvet. Klokken er fem. Han har ingen Tid at spilde. Om en
  Time gaar Toget.
    </p>
   </div>
 
   <div type="chapter" xml:id="iii.">
    <head>
     III.
    </head>
    <p>
     [97] Først langt ud paa Natten naadde Baaden endelig frem. Det var
  mørkt og koldt, og en flammende Blæst skred indover Land. Den var vaad
  af Havsprøit og slog i vægtige Blaff mod de smaa Huse. Ude paa Bryggen
  dinglet nogle faa Lygter; det var Ekspeditøren og hans Folk, som
  skulde modta Postbaaden. De forsøgte at raabe over til Kapteinen, men
  deres Stemmer drev tilbage med Blæsten og brast mod Pakhusvæggen. Men
  Kapteinens brølende Røst og al den Lyd, som kom fra Skibet,
  Maskintelegrafens Klingren, Rorkjættingens Skraben mod Dækket og
  Propellens Sjask i Vandet blev baaret langt indover Hustagene. De
  Mennesker som endnu var vaagne i den lille By, kunde alle høre, at nu
  kom Baaden. Længe kunde man bare se den grønne Lanterne og en duvende
  Lysrække fra Kahytterne. Det var forunderligt, at Baaden kunde finde
  frem i dette Mørke, men endelig gled dens store Masse ud af Mørket og
  la til ved Bryggen. En Landgangsbro blev løftet op. [98] En eneste
  Passager steg iland. Han var tilsyneladende tykfalden, var klædt i
  Pels og hadde Pelskraven slaat op over Ørene. Da han traadte ned paa
  de vaade Bryggeplanker, blev han staaende usikkert og se sig om.
  Folkene paa Bryggen var alle optat med at ta imod Posten, og nogle
  Kasser, som blev lempet iland med stort Hastværk. Kapteinen stod paa
  Broen og sendte lysende Banstraaler ind i Stormen, fordi man aldrig
  blev færdig.
    </p>
    <p>
     Endelig dinglet en Lygte hen til ham, den blev sat op mod hans
  Ansigt og en Stemme spurgte:
    </p>
    <p>
     Er det Dem, som skal paa Logihuset?
    </p>
    <p>
     Ja.
    </p>
    <p>
     Er Sakerne ombord?
    </p>
    <p>
     Ja.
    </p>
    <p>
     Lygten dinglet videre, og Manden, som bar den, bøiet Hodet og holdt
  fast i Landgangsbroens Rækværk for ikke at blæse omkuld.
    </p>
    <p>
     Den Reisende
     saa
     efter ham.
    </p>
    <p>
     Det var en underlig Stemme den Mand hadde. Den lød som en eneste
  Tæring, en gurglende Hvisken dybt nede i Halsen.
    </p>
    <p>
     Manden kom tilbage med to Kufferter.
    </p>
    <p>
     Vil De bære Lygten, sa han.
    </p>
    <p>
     Den Reisende tog Lygten og Manden gik foran med Kufferterne, en i
  hver Haand. Der saaes hverken Vei eller Gade, men Manden stimet
  alligevel ret frem i Mørket, og efterhaanden [99] reiste der sig op
  Husgavle, hvor de skred frem. Den Reisende forstod, at han var i en
  Gade; han kunde øine tre–fire Lys, som hang inde i Mørket. Men alle
  Husene laa mørke, Vinduerne stod kulsorte paa Façaderne, nu og da
  skrek det rustent i Skilterne. De mødte ingen Mennesker. Manden med
  Kufferterne svinget omsider ind i et trangt og sort Gab, og nede i
  dette Smug etsteds randt Lyset ud fra nogle smaa Vinduer.
    </p>
    <p>
     Her er det, sa han.
    </p>
    <p>
     Han aabnet en Dør, som ikke var stængt, og gik frem opover en smal
  knirkende Trappe.
    </p>
    <p>
     Den Reisende lukket Døren efter sig. Straks dulmedes Larmen af
  Blæsten. Men den gik fremdeles i en stadig stigende og faldende Brusen
  over Huset.
    </p>
    <p>
     Manden med Kufferterne aabnet en Dør.
    </p>
    <p>
     Her er det, hvisket han igjen.
    </p>
    <p>
     Det var et lidet Værelse med et eneste Vindu. Møblementet bestod af
  et Bord foran Vinduet, en stor lærbetrukket Sofa, en Kommode med lidt
  Pynt paa, en Seng, et Vaskestel og nogle Stoler. Paa Bordet stod et
  enligt Lys i en Stake. Lyset blafret i Trækken fra Vinduet. Værelset
  var godt opvarmet.
    </p>
    <p>
     Manden satte Kufferterne hen paa Sofaen. Saa tog han Luen af sig og
  sa med sin hæse Stemme:
    </p>
    <p>
     Værsgo.
    </p>
    <p>
     [100] Den Reisende blev staaende stille midt paa Gulvet. Først saa
  han paa Værelset, derefter paa Manden, som hadde baaret Kufferterne op
  for ham.
    </p>
    <p>
     Er De Værten? spurgte han.
    </p>
    <p>
     Manden rystet paa Hodet.
    </p>
    <p>
     Langtifra, hvisket han, jeg er Iversen. Aronsen, det er Værten, han
  har gaat og lagt sig.
    </p>
    <p>
     Hvad er De da?
    </p>
    <p>
     Skomagermester.
    </p>
    <p>
     Det lød som den hæse Røst sa: Schmagermeschter.
    </p>
    <p>
     Den Reisende saa nærmere paa ham. Mandens Ansigt var magert og
  graat, det hadde den dystre, sultegraa Farve, som røber mangelfuld
  Ernæring og trang Luft. Hans Haar var tyndt og sort. Over Munden hadde
  han en kulsort Bart, Spidserne hang nedad og syntes at være fugtige.
  Hans Øine hadde et ganske udslukt Blik, som veg søgende omkring.
  Pupillerne var som Knappenaalshoder og stikkende sorte, det hvide i
  Øinene var uklart og ligesom sværtet. Hele Ansigtet bar Præg af Sygdom
  og Usundhed.
    </p>
    <p>
     Omkring Halsen hadde Manden et Skjærf af ubestemmelig Farve, dets
  Ender var puttet ned under Vesten, som var fed og blank af Smuds fra
  Skomagerværkstedet. Hans Trøie var hullet over Skuldrene, og gjennem
  Hullerne saaes en ulden Islænder, som en Gang maatte ha været hvid,
  men som nu var kaffebrun af Smuds. Mandens [101] Hænder var slatne,
  Fingrene lighvide og ganske sorte over Tupperne. Benklærne hang paa
  ham, slunkne og side, det var som om der ikke var nogen Krop i dem,
  bare to uldne og myge Stilker, som subbet fremover paa udtraadte Sko.
  Hele Manden aandet af Skiddenfærdighed og daarlig Luft, han var
  sikkert aldrig ude af denne Bunke Klær, han hadde dem paa sig i Sengen
  om Natten for ikke at fryse, de var stive av Skosværte og Bek, han
  tørret Fingrene af paa Benklærne, naar han var ude og fisket eller
  naar han hadde spist …
    </p>
    <p>
     Den Reisende vendte sig bort fra ham og begyndte at knappe sin Pels
  op.
    </p>
    <p>
     Det er koldt idag, Iversen.
    </p>
    <p>
     Ja, men herinde er det godt og varmt.
    </p>
    <p>
     Denne hæse Strubestemme fik den Reisende til at gyse.
    </p>
    <p>
     Har De Tæring? spurgte han haardt.
    </p>
    <p>
     Aassen det?
    </p>
    <p>
     Ikke for noget. Drikker De kanske meget?
    </p>
    <p>
     Aanei.
    </p>
    <p>
     Iversen bøiet Hodet og saa bort, som om han vilde tilføie:
  Desværre.
    </p>
    <p>
     Sæt Dem ned, kjære Ven.
    </p>
    <p>
     Iversen subbet over Gulvet og satte sig paa den Stol, som stod
  nærmest ved Døren. Alt var Subb og Slark hos denne Mand, Stemmen,
  Klærne, Skridtene.
    </p>
    <p>
     Den Reisende saa ned paa hans Ben. Iversen [102] hadde Fillesokker
  udenpaa Skoene. Iversen opfanget hans Blik og hvisket.
    </p>
    <p>
     Det er saa koldt om Natten.
    </p>
    <p>
     Han saa hen paa Kakkelovnen, hvis Jernmund glødet.
    </p>
    <p>
     Men her er det godt og varmt, gjentog han.
    </p>
    <p>
     Ja, jeg bad udtrykkelig om et varmt Værelse. Det stod paa
  Telegrammen, sa Iversen, og det kan ogsaa trænges til, for idag gik de
  fireogtyve Kuldedage ind.
    </p>
    <p>
     Hvad mener De?
    </p>
    <p>
     Det er den seistende idag, hvisket Iversen.
    </p>
    <p>
     Den Reisende nikket.
    </p>
    <p>
     Og naar det er koldt paa den Dag, saa blir der fireogtyve
  Kuldedage.
    </p>
    <p>
     Den Reisende hadde nu tat Pelsen af. Under Pelsen hadde han en
  Frakke. Den tog han ogsaa af. Den Reisende aabenbaret sig nu som en
  spinkel, høi Skikkelse. Iversen vovet at se paa hans Ansigt, men
  studset uvilkaarlig. Den Reisende var meget bleg, hans Øine brændte,
  Haaret laa ham ned i Panden, klissent og vaadt.
    </p>
    <p>
     Det var mye til Klær, sa Iversen for at si noget.
    </p>
    <p>
     Det er fordi jeg fryser, svarte den Reisende, som nu hadde en
  underlig, fjern Klang i Stemmen, og fordi jeg hader Kulden.
    </p>
    <p>
     Han gik hen til Vinduet og lyttet mod Stormen, hvis Flammer slog i
  knakende Magt over Huset.
    </p>
    <p>
     [103] Kulden, hvisket han for sig selv, Kulden …
    </p>
    <p>
     Saa rykket han til, som om han med sine Tanker hadde været langt
  borte. Han gik hen til den store Sofa, satte sig i den og trak Benene
  op under sig. I denne Stilling blev han siddende, hans glødende Øine
  stirret fremover Knærne henmod Iversen, som nu og da skottet urolig
  op.
    </p>
    <p>
     De liker kanske at sidde herinde i Varmen, Iversen.
    </p>
    <p>
     Iversen bøiet Hodet og saa ned mod Gulvet.
    </p>
    <p>
     Saa kan De komme oftere hid til mig, sa den Reisende, kanske jeg
  har noget at la Dem bestille ogsaa. Har De meget at gjøre for
  tiden?
    </p>
    <p>
     Nei ingenting.
    </p>
    <p>
     Iversen blev siddende stille og graa. Den Reisende tænkte paa, hvor
  den Mand maatte ha det ondt og forfærdelig. Han saa paa den graa Masse
  derhenne og syntes det ikke lignet noget menneskeligt.
    </p>
    <p>
     Iversen reiste sig langsomt og saa mod Døren.
    </p>
    <p>
     Skal De gaa? spurgte den Reisende fort, ligesom han var bange for
  at bli alene.
    </p>
    <p>
     Ja.
    </p>
    <p>
     Den Reisende lod til at bli forundret og forlegen. Han plukket frem
  et Pengestykke af Vestelommen og gav det til Skomageren, som takket
  mangegange. Det hørtes, som om han hvisket shak, shak langt nede i
  Struben. Saa lusket han ud og stængte Døren forsigtig efter sig. Hans
  Trin kunde høres subbende i Trappen, [104] men Lyden af Trinene
  druknet i et harkende Hosteanfald dernede ved Gadedøren. Og saa hørtes
  intet mere uden Stormen.
    </p>
    <p>
     Den Reisende sad længe stille paa Sofaen med Benene trukket op
  under sig betragtende et Billede paa Væggen ligeoverfor. I det fattige
  Lys var det umuligt for ham at se rigtig, hvad det forestillet. Men
  var det ikke en Mand og en Kone, som stod og talte sammen? Konen hadde
  Sjal, som hun med sine Fingre holdt sammen over sit smale Bryst og
  Manden hadde høi Hat paa Hodet. Den Reisende myste med Øinene og
  anstrængte sig for at faa noget mere ud af Billedet. Endelig gik han
  over Gulvet og tog det nærmere i Øiesyn. Det gav et Sætt i ham.
  Billedet forestillet to gamle Folk, som stod foran en Barnegrav. Han
  vendte det hurtig omkring.
    </p>
    <p>
     Saa gik han hen og aabnet den ene af sine Kufferter. Han stak
  Haanden nedi og tok frem en Bunke Breve. De var uaabnede allesammen.
  Han saa sig om, han ledte efter et Gjemmested. Han trak ud en liden
  Skuffe i et Speil, som stod paa Kommoden, og la Brevene deri. Men der
  var mange flere Breve end de første, han tog frem. Da han endelig var
  færdig med at rydde ud af Kufferten, var den lille Skuffe ganske
  fuldproppet. Han skjøv den i og aabnet den igjen. Og da reiste den
  sammenpressede Brevbunke sig op i et lydeligt Pust, et Puh! som gav et
  Gys i ham. [105] Han smækket hurtig Skuffen igjen og gik paany hen til
  Vinduet. Her blev han staaende længe stille, ret op og ned, lyttende.
  I hans Øine var der nu et besynderlig Glimt af Forundring og Smærte,
  men hans Læber fortrak sig til et Smil, et haardt og dirrende Smil,
  saadan som man smiler, naar man ikke vil graate.
    </p>
    <p>
     – – –
    </p>
    <p>
     Han hadde forsøgt at sove paa Sofaen, men hadde maattet opgi det.
  Nu sad han her og lod Tankerne gaa i forvirrede Slag frem og tilbage i
  Fortiden. De gik af sig selv, de fandt frem Træk for Træk og vakte
  Forundring hos ham. Han hadde ikke levet, syntes han, bare latt sig
  drive med Strømmen hurtigere og hurtigere. Og nu gik Stormbragene
  udenfor ind i hans Stemning og han syntes han allerede hørte Larmen
  fra den Afgrund, som han drev imod. Han kjendte en sød Glæde ved at
  sidde ganske stille og bæres bort af Minutterne og Timerne og Dagene,
  men han vidste ogsaa, at hans Øine afspeilet en ventende Sigten, en
  Anelse mod noget som skulde komme. Han hadde set det tidligere i nogle
  Dyreøine bag et Jerngitter. Det var i den store By, som han hadde
  flygtet bort fra, efter at ha set sin egen Angst levendegjort i et Syn
  af Manden fra Mordværelset. Allerede da han sad i Jernbanekupeen og
  blev baaret fremover i Vognens myge Gyngen, hadde han Fornemmelsen af,
  at han hadde tiltraadt [106] Reisen mod Døden eller mod en stor
  Ulykke. Senere var Visheden om Dødens Nærhed blit stadig stærkere hos
  ham; den hadde vokset sammen med Angsten.
    </p>
    <p>
     Først søgte han at dulme sin Smærte ved at opsøge sine gamle Venner
  og kaste sig ud i et meningsløst Svireliv. Men over Drukkenskaben var
  ikke længer den gamle Glød, og Vennerne blev hurtig kjed af ham. Hans
  Uberegnelighed var brydsom kanske. Enkelte Nætter blaffet han op i en
  hysterisk Lystighed og væltet al sin Nervøsitet over paa sine
  Omgivelser, til andre Tider sad han stille og taus og aandsfraværende
  midt i Larmen. Da kunde Passiaren gaa forbi ham, og han var fortvilet,
  fordi han ikke ævnet at gribe et Ord eller holde en Mening fast. Det
  var ligesom naar han som Barn sad og hørte paa de voksnes Tale og
  kunde intet forstaa. Alt gled forbi ham i en Summen. Og hans Venner
  likte ikke denne Uregelmæssighed, som bragte det regelmæssig
  fungerende Sviremaskineri til at knirke. Beruselsen skulde foregaa i
  daglig Jevnhed. Den skulde begynde med nogle smaa Glas om Formiddagen
  og en let og fordringsløs Passiar om hvor fuld man hadde været Dagen i
  Forveien. Den som da slog an de store Talemaader, kom lad os drikke,
  lad os nyde Livet, skaal kjære Venner, blev set paa med Misbilligelse
  og forundring. Hvilken Nar. Derefter skulde Drikkeriet udvikle sig
  langsomt med Snak om Dagens [107] brændende Spørgsmaal til henad den
  Tid, da man kunde begynde at sende smaa Billetter hjem om, at man
  desværre ikke kom til Middag. Under Middagen maatte man ikke undlade
  at være grætten mod Tjeneren og sende enkelte Retter tilbage. Efter
  Middagen var der Anledning for de ældre Venner til en liden Lur i
  Sofahjørnet. Derefter kom den Tid, da man kunde vente Fruerne, som
  indfandt sig for at se efter sine Mænd. Enkelte var fordomsfri og slog
  sig ned for Aftenen, dem hadde man siden stadig med sig paa subbende
  Kaloscher, hvorhen saa Færden gik. En anden Frue kunde være fornærmet
  og vilde slet ikke engang ta Tøiet af; naar en saadan Dame indfandt
  sig, hadde han paa Fornemmelsen, at tredive Dages Regnveir paa en Gang
  var kommet ind i Stuen.
    </p>
    <p>
     Først langt ud paa Aftenen gled Drukkenskaben hen i mere oplivende
  Hvirvler, drevet frem af tunge Whiskymængder. Han passet ikke Skalaen
  og Tempoet. Det hændte, at han om Formiddagen vilde være lystig, at
  han mødte op efter en søvnløs Nat med brændende Øine og proklamerte
  Munterhed. Han blev mødt med Gjæspen og Hovedrysten. Eller ogsaa
  hændte det, at han om Natten sad stille og lod Larmen drive hen over
  sit Hode. Og naar en af Vennerne bøiet sin whiskyduftende Fortrolighed
  mod ham, svarte han hen i Hyt og Veir eller afbrød Samtalen med en
  Huttren, som [108] om han frøs. Han var ikke den gamle længer, han
  kunde ikke bruges mere i den store Maskine, hvor Glassene løftedes og
  sænkedes regelmæssig og evigt som Stempelslag. Men han drak meget.
    </p>
    <p>
     Saa en Morgen, da han vaagnet og kjendte sig som Gelé i Kroppen af
  Drik, pakket han igjen sine Kufferter og reiste. Og idet han reiste
  fra Byen, vidste han, at han ikke mere skulde faa se den. Larmen efter
  den sank ned i Stilheden og skulde ikke mere bruse i hans Øren –
    </p>
    <p>
     Det fattige Lys derhenne paa Bordet blikket og kastet urolige
  Skygger indover i Værelset. Hvorfor hadde han ikke en Lampe? Dette
  Halvmørke generte ham. Han tog Plads henne ved Bordet, strakte
  Haandflaterne ud og saa paa sine Hænder. Saa trykket han med venstre
  Pegefinger et Mærke i den anden Haand, et hvidt Mærke, som længe blev
  staaende. Han synes det lignet en Ligplet, Blodet gik for langsomt i
  hans Aarer. Hans Hat efterlod en hvid Ring over hans Pande. Det var
  som om han allerede var død og ifærd med at raadne.
    </p>
    <p>
     Nu husket han paa den Nat, da han vaagnet, idet han hørte et
  Revolverskud. Han hadde da igjen den besynderlige Dobbeltfornemmelse
  af at være nærværende og dog langt borte. Selve knaldet bragte med sig
  en flygtig Forestilling om en stor Jernbanestation med mange rygende
  Lokomotiver.
     Der
     var det én, som
  hadde skudt. Men han saa Glimtet inde i sit eget Værelse, han syntes
  [109] ogsaa at mærke Krudtrøgen i et hvidt, taakeagtig Flimmer. Han
  var sprunget op med ett og hadde tændt alle de Lys, som han kunde
  komme over. Han hadde alarmeret Hotellet, og forskrækkede Folk var
  kommet løbende. Der var ikke blit skudt nogetsteds, blev det sagt ham.
  Han maatte ha drømt. Han sa intet til dette. Han stod og grundet en
  Stund, til denne lille Tanke kom famlendes, den var som en Traad, der
  rodet i hans Hjerne: Det er ham, Manden, som har skudt sig. Nu skal du
  dø. Da bodde han paa det Hotel, hvor han hadde den Angsten med Brevene
  og Telegrammerne. Han var kommet med Jernbanen fra Hovedstaden; i de
  første to Dage syntes han Roen var vederkvægende. Men saa indgav selve
  Stilheden ham Ængstelse,
     det
     at han
  ikke hørte noget. Hans Venner vidste, hvor han var, hvorfor skrev de
  ikke til ham, bare en eneste venlig Hilsen paa et Brevkort? Han syntes
  den store By med alle Vennerne laa mørk og truende i det fjerne. Saa
  begyndte han selv at skrive Breve, en Aften skrev han fem. Han
  beregnet paa Timen, naar han kunde ha Svar. Han skrev om ligegyldige
  Ting, fandt op et eller andet, som han vilde ha Svar paa. To Dage
  efter med Posten Klokken syv om Aftenen, kunde han ha Svarene.
  Postbudet kom, men der var ikke et eneste Brev til ham. Da han en
  Times Tid efter kom ind i Hotellets Spisesal, sad mod Sedvane noksaa
  mange [110] Gjæster ved Aftensmaaltidet. Han syntes, at de allesammen
  stirret saa underlig paa ham. Han var forfærdelig nervøs og klirret
  med Kniver og Glas. Han henvendte nogle Ord til sin Sidemand og fik et
  elskværdigt Svar igjen. Dette beroliget ham for en Stund. Manden
  svarte i den store Almindelighed, en Talemaade, men med et velvilligt
  Smil.
     Han vidste altsaa ikke
  noget.
    </p>
    <p>
     Men saa tænkte han igjen paa den store, truende By, hvorfra han
  ikke hadde hørt et Ord. Hvad var der iveien, hvad talte de om nu ved
  Bordene, hvorfor skrev man ikke til ham? Og saa var Angsten kommet
  stikkende igjen og hadde gjennemilet ham med sin isnende Frysen. Han
  kunde ikke udholde at være blandt Mennesker længer, han vidste, at han
  sad her og stirret fra den ene til den anden med store og hjælpeløse
  Øine.
    </p>
    <p>
     Saa hadde han pludselig reist sig og var gaat ud af Salen. Da han
  lukket Døren efter sig og hørte dens Knæk i Laasen, hadde han staat
  stille og tænkt: Død og Helvede, nu er det ude med dig.
    </p>
    <p>
     Dagen efter hadde han sendt Telegrammer med de samme ligegyldige
  forspørgsler. Og saa hadde han faat Svar, lidt forundrede Svar over
  dette umaadelige Hastværk med Bagateller. Naa, der var ingenting
  iveien.
    </p>
    <p>
     Men nu var alt ganske anderledes, for Brevskrækken var kommet.
  Rædslen for at aabne [111] Breve. Det hadde begyndt med at han hadde
  ladt et Brev ligge uaabnet, fordi han ikke kjendte Udenpaaskriften.
  Men nu turde han slet ikke aabne
     nogen
     Breve. Og saa hadde
  Brevbunken samlet sig op, vokset ustanselig med stadig nye Breve og
  Telegrammer. Nu fyldte de uaabnede Breve ganske den lille Skuffe
  derhenne, han turde heller ikke kaste dem væk, for han syntes det var
  noget levende, det var Stemmer som laa og vilde tale til ham … Han
  trak Skuffen ud igjen, og straks løftet Brevbunken sig med et Pust.
  Rædselslagen klemte han Brevene ned med sine Hænder, han syntes mange
  forskjellige Stemmer mumlet mellem hans Fingre og først blev bragt til
  Taushed, naar Skuffen var skjøvet igjen … Men nu kjendte ingen hans
  Adresse, han vilde ikke faa flere Breve, han hadde kappet Ankertauget
  og drev stadig længere bort fra Tilværelsen i Tidens ustanselige
  Bris.
    </p>
    <p>
     Nætterne var forfærdelige. Med hver Nat, som gik, syntes han at han
  kom nærmere det gaadefulde, som han vidste en Gang vilde gribe ham.
  Det vilde komme med selve den store Vinter og den uigjennembrydelige
  Kulde. Det laa under Horisonten og truet, en Aften vilde han se det
  reise sig over Jordranden ufatteligt og rædselsfuldt med en uhyre stor
  og hvidlig Pande, og saa vilde det springe mod ham.
    </p>
    <p>
     Det var selve Angsten, som skulde komme. Han ventet den. Først
  vilde han høre en Kalden, [112] et Raab fra en umenneskelig Verden, og
  saa vilde Angsten stige ud fra Mørket.
    </p>
    <p>
     Han sad længe ved Bordet og saa paa sine Fingre og lyttet efter
  Blæstens store Fanfarer ude fra Sjøen. Inde mellem Vindkastene hørte
  han et stort Slagur tikke i Værelset ved Siden af. Denne Tikken pinte
  ham, den lød som ustanselige Bloddryp mod Gulvet.
    </p>
    <p>
     Den anden Kuldedag. Det blæste ikke længer. Kulden samlet sig til
  sit mægtige pressende Greb omkring Jorden. Naar Folk gik, klang det
  under deres Støvler, som om de gik paa Metal. Bryggerne laa tiliset,
  Sjøen afsatte en Skorpe af Is langs Stranden. Det var mærkeligt,
  hvordan fjerne menneskelige Stemmer blev baaret tydelig frem gjennem
  den klingre Luft, og der var kommet en egen syngende Tone i alle Lyd
  …
    </p>
    <p>
     Han sendte Bud efter Iversen. Han vilde tale med dette Individ, som
  var ham sympatisk, fordi det røbet den yderste Fattigdom, en forhutlet
  graa Mand, uendelig slidt og fedtet i Klædedragten. Han tænkte sig
  hvordan dette Menneske bodde. Det maatte være i et lidet Kvistkammer
  oppe paa et Loft. En skrøbelig Trappe førte derop. Loftet gik indover
  og tabte sig i Mørket, Skraabjælkerne kunde skimtes og en hvidkalket
  Skorstenspibe. Stormen fôr nedmellem Takstenene, gøv omkring og peb
  gjennem Sprækkerne i Skomagerens Dør. Han hadde [113] puttet Filler i
  Sprækkerne, men det kunde ikke hjælpe, for Træværket var gammelt, og
  Kulden greb om det og knaket det fra hinanden. Inde i Skomagerens
  Værelse var det halvmørkt og frossent, Vinduet skiddent og
  ugjennemsigtigt, naar Sneen kom, vilde den fyke ind mellem Sprosserne.
  Ved den ene Væg stod hans Seng, et lavt Leie, dyngende fuldt af
  Filler. Kanske var Skomageren i dette Øieblik selv i sit Værelse, han
  syntes han saa ham, graa og urørlig som en Del af Mørket. Han sad
  kanske og lyttet efter Vindens lemsterlige Raslen ude paa Loftet, hvor
  den raslet i gammelt Skrammel, som var benyttet af Mennesker, som
  forlængst var døde og hensmuldrede … Han fik Bud tilbage, at
  Skomageren intetsteds var at finde.
    </p>
    <p>
     Saalænge Vinterlyset stod rødfrossent udenfor, holdt han sig paa
  sit Værelse. Han sad hele Tiden stille i Sofaen med Benene trukket op
  under sig – og han frøs, skjønt Kakkelovnen glødet. Men Skumringen kom
  hurtig, det var ligesom Døgnet bare aabnet Øiet og saa sig om og
  lukket det igjen langsomt. De sidste Rester af Dagen smuldret hen og
  saa var Mørket der, Vintermørket, det kom ude fra Havet, trængte
  klagende frem, peb i alle Sprækker og vilde ind til Menneskene med
  Kulden, denne rædselsfulde Fiende af alt Liv, en Aande fra selve
  Verdensrummets Bundløshed.
    </p>
    <p>
     En tændt Lampe blev bragt ind til ham af [114] Værtens Kone. Han sa
  intetsomhelst, bare fulgte hende med Øinene, og hun skyndte sig ud
  igjen.
    </p>
    <p>
     Saa stod han op og tog sin Pels paa. I Mørke følte han sig
  alligevel mere tryg, han behøvet ikke at se Menneskenes Ansigter, og
  han kunde staa stille og skjule sig i en stor Skyggegrube, hvis han
  hørte, at nogen kom gaaende.
    </p>
    <p>
     Da han kom ud paa Veien, saa han de gamle Huse tegne sine Skraatag
  mod Himlen. De hang indpaa hinanden og trykket sig sammen i Kulden.
  Hist og her i Husklyngen var Trær stukket ned, de nøgne Grene var
  kulsorte og ligesom afbrændte. Natten var klar og stjernefunklende,
  men i Øst laa en bred Skygge over Himlen, det var et Fjeld som hævet
  sig med en blaalig Skavl i Toppen. Han saa op mod Melkeveiens
  uendelige Snedrev og mod Hundestjernens iskolde Blink. Derovenfra kom
  Kulden. Den var selve Evigheden, hvori alt Liv tilsidst skulde udaande
  … Pludselig stanset han sin Gang, han var kommet udenfor Husvrimlen,
  den laa langt bag ham med enkelte røde Blink lysende inde i Mørket,
  han hørte en svag Larm fra Havet, Bølgerne brast mod Klipperne, gik
  istykker med en kjølig Skvulpen. Men foran ham gik Veien lige ind i
  Mørket; han stanset forfærdet foran dette Mørke, der var ikke længer
  nogen Grænse mellem Jorden og Himlen.
    </p>
    <p>
     … Mens han var ude, sad Manden og Konen i Logihuset og talte sammen
  om ham. De sad [115] alene i et stort Værelse, som var daarlig oplyst
  af en gammel, udslidt Lampe. Det puttret nu og da inde i Kuplen,
  Flammen vilde slukne. Der var saa stille i Værelset og omkring Huset,
  og deres Stemmer lød saa dæmpet og forsigtig, det var ligesom Uhyggen
  og Ængstelsen gled langs de halvmørke Tapetvægge.
    </p>
    <p>
     Jeg er bange for ham, sa Konen, han sidder i Sofaen og ser paa mig
  saa underlig. Husker du Karo, Vagthunden.
    </p>
    <p>
     Manden nikket.
    </p>
    <p>
     Jeg kom til at tænke paa dens Øine. Han har det samme Blik. Det
  vagter. Og hvorfor sidder han stille og sammenkrøben i Sofaen hele
  Tiden? Jeg liker ikke at ha ham her. Hvem er han?
    </p>
    <p>
     Jeg ved ikke, svarte Manden.
    </p>
    <p>
     Hvor kommer han fra?
    </p>
    <p>
     Jeg ved ikke.
    </p>
    <p>
     Manden, som var en gammel Skipper, blev siddende taus og se
  betænksomt fremfor sig. Konen gik ind i det næste Værelse, men kom
  hurtig tilbage igjen.
    </p>
    <p>
     Jeg synes ikke om Huset længer, sa hun, det er blit saa skymt i de
  mørke Værelserne. Bare her kom flere Folk, saa vi ikke var saa
  alene.
    </p>
    <p>
     En Stund efter hørte de løbende Trin udenfor. En Næve dunket mod
  Døren. Det gav et Sætt i Konen, hun greb sig for Brystet, og hendes
  Læber blev blodløse med ett. Manden reiste sig. Han rynket Panden.
    </p>
    <p>
     [116] Vær rolig, sa han haardt.
    </p>
    <p>
     Han gik udenfor, mens Konen blev staaende ved Døren lyttende med
  tilbageholdt Aandedræt. Hun kunde høre paa de hviskende hurtige
  Stemmer, at noget særlig var paafærde. Saa kom Manden tilbage, mens de
  løbende Skridt fôr videre henad Gaden og dukket ind i Stilheden.
    </p>
    <p>
     Hvad er det? spurgte Konen, var det Isak?
    </p>
    <p>
     Ja, det var Isak.
    </p>
    <p>
     Hvad vilde han?
    </p>
    <p>
     Manden gik hen til Lampen og skrudde den høiere op. En gusten
  Bleghed var trængt ind i hans brune, veirbidte Hud.
    </p>
    <p>
     Skomageren har hængt sig paa Loftet, sa han.
    </p>
    <p>
     Nogle Minutter efter famlet det udenfor ved Dørlaasen. Denne
  forsigtige Famlen gik ligesom gjennem hele Huset, den gik gjennem de
  to Menneskers Legemer og rørte ved deres Hjerter. De reiste sig begge
  samtidig, og Manden greb Lampen.
    </p>
    <p>
     Det er en som vil ind, sa han.
    </p>
    <p>
     Da han aabnet Døren ud mod Trappegangen, stod Konen ved hans Side
  og støttet sig mod ham skjælvende. Idetsamme kom
     den Reisende
     ind ad Gadedøren. Da
  Konen fik se hans Øine, gispet hun uvilkaarlig.
    </p>
    <p>
     Manden hilste, men den Reisende blev bare staaende og se paa
  dem.
    </p>
    <p>
     De spurgte efter Skomageren, sa Manden, han har hængt sig. Han har
  hængt sig paa Loftet.
    </p>
    <p>
     [117] Den Reisende nikket. Det syntes ikke som om Meddelelsen
  virket paa ham. Bare et lidet Glimt i hans Øine fortalte, at han hadde
  forstaat, hvad der blev sagt.
    </p>
    <p>
     Saa vendte han omkring og gik rolig opover den knakende Trappe,
  ganske rolig, Skridt for Skridt. Hans Pels var meget lang, men han
  blev ligesom længere i den, eftersom han gik opover, og Hodet og
  Overkroppen dukket ind i Mørket deroppe. Hans Hænder saaes hvide mod
  den mørke Væg.
    </p>
    <p>
     … Han traadte ind i Værelset og lukket Døren omhyggelig efter sig.
  Saa tog han Pelsen af og krøb ind i sin Yndlingsstilling i Sofaen.
  Hans Øine var unaturlig store og hadde et forunderligt Udtryk, som om
  Døden og Vanviddet langsomt grodde ind gjennem dem. Hvilke Tanker
  smuldret nu i hans Hjerne? Kanske ingen, kanske tænkte han paa
  Skomageren, selve den graa Død som hang inde under en af
  Loftsbjælkerne i Kulden, kanske gik hans Tanker ud mod fabelagtige
  Steder, hvor hans Sjæl fløi ind og følte sig skjælvende hjemme. Hans
  Ansigt var blit sammentrukket og grimt med dybe Furer om Mundvigerne.
  Det var som om han i de sidste Minutter hadde oplevet noget
  forfærdelig. Kanske hadde han oplevet noget derhenne, hvor Veien gik
  ind i Mørket, og Himlen og Jorden gled sammen i en rugende Nat? Hørt
  eller set [118] noget, som andre Menneskers Øren og Øine ikke kunde
  opfatte.
    </p>
    <p>
     Pludselig vender han Hodet mod Vinduet og studser.
    </p>
    <p>
     Og saa reiser han sig langsomt op, hans Bryst vider sig ud, og han
  løfter afværgende Hænderne. Han blir staaende saadan en Stund og
  lytte. Saa springer han frem paa Gulvet. Han har Hastværk. Han er
  nærved at vælte Bordet. Han lytter igjen intenst med Hodet
  foroverbøiet. Han er som et jaget Dyr, der mærker Farens Nærhed. Han
  lytter ved Vinduet, mod noget som kommer langt borte fra. Saa griber
  han sin Overfrakke – ikke Pelsen. I Hastværket stikker han Armen galt
  og midt i Rædslen, som nu raaber ud fra hans Ansigt, kommer et Træk af
  Fortrædelighed og Fortvilelse. Endelig faar han Frakken paa. Han
  lytter endnu engang, farer heftig sammen og gaar paa listende Fod mod
  Døren. Han famler nedover Trappen. Hans forsigtige Trin lyder som
  Sukke.
    </p>
    <p>
     Da han kommer udenfor, gaar han ret frem i Mørket. Hans Gang blir
  hurtigere og hurtigere. Han kommer ud paa Veien. Lysene fra
  Menneskenes Boliger forsvinder bag ham. Han er alene i Stilheden og
  dukker Hodet under Stjernernes Skin.
    </p>
    <p>
     Veien gjør en Svingning opover en Høide. Herfra synes den at gaa
  lige ind i den braasorte Himmel, ind i et sugende Mørke uden Bund.
    </p>
    <p>
     [119] Her møder han Angsten.
    </p>
    <p>
     – – –
    </p>
    <p>
     I Dagbrækningen begyndte Sneen at falde, først i kolde, kornede
  Drev. Siden tættere og tættere. Den dækket alt til, det mørke Land
  blev hvidt. Menneskene gik lydløse inde i Sneen som Skygger.
    </p>
   </div>
   <div>
     <p>
    Sven Elvestads
    Angsten
    er lastet
ned gratis fra
    <ref target="http://bokselskap.no/">
     bokselskap.no
    </ref>
     </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>