<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="NOR0101" xml:lang="nb" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Albertine ELTeC-utgaven
    </title>
     <author ref="https://viaf.org/viaf/14858502/ https://www.wikidata.org/wiki/Q334200">
     Krogh, Christian (1852-1925)
    </author>
    <respStmt>
     <resp>
      ELTeC encoding
     </resp>
     <name>
      Michael Preminger
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="words">
     44842
    </measure>
    <measure unit="pages">
     0
    </measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
    <p>
     Incorporated into the ELTeC
     <date>
      2022-03-27
     </date>
    </p>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://www.bokselskap.no/boker/albertine/tittelside">
      Teksten i bokselskap.no følger 1. utgave, 1886. (kilde)
     </ref>
     <author>
      C. Krogh
     </author>
     <title>
      Albertine
     </title>
     <pubPlace>
      Kristiania
     </pubPlace>
     <publisher>
      Huseby &amp; CO. LIMIT.
     </publisher>
     <date>
      1886
     </date>
    </bibl>
    <bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://www.nb.no/items/URN:NBN:no-nb_digibok_2012022124044">
      Faksimilie i Bokhylla
     </ref>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc n="eltec-1">
   <p/>
  </encodingDesc>
  <profileDesc xmlns:e="http://distantreading.net/eltec/ns">
   <langUsage>
    <language ident="nb" usage="100"/>
   </langUsage>
   <textDesc>
    <e:authorGender key="M"/>
    <e:size key="short"/>
    <reprintCount key="low" xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns"/>
    <e:timeSlot key="T3"/>
   </textDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <change when="2022-03-27"/>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
 <text type="novel" xml:id="BS_Krohg_Albertine_tekst_xml_text">
  <body>
   <p>
    bokselskap.no, 2014
    Christian Krohg:
    Albertine
    (1886)
    Teksten i
bokselskap.no følger 1. utgave, 1886. Digitaliseringen er basert på fil
mottatt fra Nasjonalbiblioteket (nb.no)
    ISBN:
978-82-8319-189-9 (digital, bokselskap.no), 978-82-8319-190-5 (epub),
978-82-8319-191-2 (mobi)
    Teksten er lastet ned fra
    <ref target="http://bokselskap.no/">
     bokselskap.no
    </ref>
   </p>
   <p>
    Christian Krohg
   </p>
   <p>
    Albertine
   </p>
   <p>
    1886
   </p>
   <p/>
   <p/>
   <p/>
   <p/>
   <div type="chapter" xml:id="i.-no.-7-i-nordbygaden.">
    <head>
     <ref target="#contents_1" xml:id="chapter_1">
      I. No. 7 i
  Nordbygaden.
     </ref>
    </head>
    <p>
     [1] Tversover det lille, lave Vinduet med de mange Ruderne i var
  spændt et udslidt Halvgardin. Foran det sad hun, bøiet mod Symaskinen
  under den indsigende Vinterdag, som sendte et tyndt, blaaligt Randlys
  nedover det fine Baghode, over Haarknuden og Nakken og den stivede
  Strimlen.
    </p>
    <p>
     Staalfladen skinte koldt i det graa, fattige Lyset, og den hvide
  Tarlatansremsen, som hun sydde paa, blev ganske blaalig. Saxen laa og
  sprikte ved Siden af, og Snellerne og Fingerbøllet kastede Slagskygger
  bortover Mahognipladen.
    </p>
    <p>
     Randlyset gled videre fra Hodet og nedover den bøiede Ryg og tabte
  sig i Skyggen.
    </p>
    <p>
     [2] Hendes Ansigt blev borte i Halvmørket, men Profilen traadte
  frem mod det lyse Halvgardinet bag. Kjolelivet var af graa Kord og sat
  stramt over Skuldrene, og de var rette og brede. Det, som lyste mest,
  var Haanden, der var stor og laa oppe paa den blanke, kolde
  Staalfladen og styrte Tarlatansremsen under Naalen. Lyset naade ikke
  langt ind. Paa den blaamalte, panelte Væggen ligeoverfor hende rak det
  akkurat til Oljetrykket af Kronprinsesse Victoria, som sat der i
  lyseblaa, udringet Kjole med en karmosinrød Rose i Brystet, og til den
  ene af Kronprins Gustavs gule Epauletter ved Siden af.
    </p>
    <p>
     I Krogen ved Ovnen var det mørkest. Mor Kristiansen stod og stelte
  der. Det var Kjøkkenet. Ryggen hendes var sammenfalden og smal og
  havde to lysere Lapper paa det mørke Tøiet.
    </p>
    <p>
     Ved Siden af sat en bleg tolvaars Gut og læste i «Dagen» og
  hostede. Han hostede hult og anstrængt og harkede, spyttede ut noe og
  traadte paa det.
    </p>
    <p>
     Albertine saa op fra sit Arbeide:
    </p>
    <p>
     «Du Edvard».
    </p>
    <p>
     «Ja».
    </p>
    <p>
     «Er det ikke for mørkt til at læse naa derborte? Du ødelægger
  Øinene dine».
    </p>
    <p>
     [3] «Aa nei – jeg tror ikke det».
    </p>
    <p>
     «Det er fælt, saa mørkt det skal være ossaa da, endda det er midt
  paa Dagen».
    </p>
    <p>
     «Ja, det kommer af Fjordtaagen der ute ved Næsodden».
    </p>
    <p>
     «Aa mange er Klokka naa, mon?»
    </p>
    <p>
     «Jeg tænker, hu er et, jeg».
    </p>
    <p>
     «Da faar Du vist gaa Edvard – ellers kommer Du for sent til
  Visiten, og da vet Du, han blir saa sinna – Doktoren –».
    </p>
    <p>
     «Aa pyt san, det er ikke saa farligt, har jeg tænkt». Han hostede
  og harkede.
    </p>
    <p>
     Den Gamle vendte et forgræmmet, forgraadt Ansigt om og saa paa
  ham.
    </p>
    <p>
     «Ja, det er fælt saa mørkt idag», sa hun. Albertine havde igjen
  bøiet sig over Maskinen og traadte og trak, tog imellem Saxen og
  klippede og slap den igjen ned paa Bordpladen, saa den klang, byttede
  Snelle, bøiede sig igjen under det indsigende kolde Lys og sydde
  videre.
    </p>
    <p>
     Hun havde sydd en halv Time i Træk, Foden holdt op at traa, med
  høire Haand stansede hun det store Hjulet, rettede sig lidt og strakte
  sig. Med venstre tog hun Halvgardinet lidt tilside og saa ud i
  Nordbygaden. Der var det et graat, høit Plankegjærde med en
  Fabrikskorsten [4] bagom op mod den tunge, næsten sorte, kolde Himlen
  ligeoverfor. I Gaden var det skidden Sne og Issvul. Ingen
  Mennesker.
    </p>
    <p>
     Hun slap Gardinet ned.
    </p>
    <p>
     Før hun begyndte igjen at sy, lænede hun sig tilbage i Kurvstolen
  og lagde Hodet sit bagover.
    </p>
    <p>
     Vinterlyset gled blegt nedover Ansigtet, hvor Huden var ligesaa
  hvid som i Nakken, over den stivede Strimlen, som kom frem i Halsen,
  og over det brede, høie Bryst med det graa Kords Kjoleliv over, hvori
  der sat en Mængde Knappenaaler.
    </p>
    <p>
     Næsen var lige, Øinene store og trætte, Læberne smale og kry.
    </p>
    <p>
     «Ja – det var fælt saa mørkt – det var sandt det – rent som om
  Natten. Mon det aldrig vilde bli' pent Veir igjen da –».
    </p>
    <p>
     Aaja, det kunde jo være det samme for hende ogsaa forresten, enten
  det blev pent Veir eller ei, for naar hun skulde holde sig inde
  alligevel, saa –
    </p>
    <p>
     «Du Mor!»
    </p>
    <p>
     «Ja».
    </p>
    <p>
     «Aa længe trur Du, det er, jeg har sitti inde her naa paa denne
  Flækken?»
    </p>
    <p>
     [5] «Jeg ved ikke – jeg».
    </p>
    <p>
     «Tre Uger og fem Dage».
    </p>
    <p>
     «Ja – jeg skjønner ikke, offer Du ikke gaar ut, jeg».
    </p>
    <p>
     «Gaa ut? Kan jeg gaa bar paa Gata, kanske? Vil Du, jeg skal gaa med
  Striktørklæ' og Hodeplag som en anden Fabrikjente – kanske? Nei, før
  de faar Striktørklæ og Hodeplag paa mig, skal det dra' ut, det har jeg
  tænkt saa smaat ved mig selv for en halv Times Tid siden. Men jeg sier
  slettes ikke, atte jeg vil ut heller, jeg – jeg bare siger, at naa har
  jeg sitti inde akkurat i tre Uger og fem Da'er – det er det, jeg
  sier».
    </p>
    <p>
     «Du kan faa laane det fine Sjalet mit, om Du vil».
    </p>
    <p>
     Albertine lo.
    </p>
    <p>
     «Det, som Du har staaet til Konfirmation i, aa nei – vi gaar ikke
  Julebuk i Marts Maaned heller».
    </p>
    <p>
     «Jamen Du
     maa
     ut naa, skjønner
  Du, for Du blir rent daarlig for mig paa denne Maaten».
    </p>
    <p>
     «Pyt san».
    </p>
    <p>
     «Kan du ikke gaa hen og løse ut Tøiet dit da?» Stemmen borte ved
  Ovnen kom mer og mer paa Graaten.
    </p>
    <p>
     «Har jeg ti Kroner kanskje – skal vi ikke [6] betale Husleien
  imorgen – nei – den gaar ikke, Granberg – aa nei – det er jo slet ikke
  saa nødvendig, at jeg kommer ut heller, har jeg tænkt. Jeg bare sier
  det, jeg, at jeg har sitti inde akkurat i tre Uger og fem Dage – det
  er jo det eneste, jeg sier, og det er da ikke noe at graate for naa
  igjen vel – for det var den 19de Marts, vi stampa det – og den 20de
  kjøpte han Far Pengene bort, og den 21de reiste'n».
    </p>
    <p>
     Edvard hosted.
    </p>
    <p>
     Mor Kristiansen vendte sig om, det glinsede stærkt i en Taare paa
  det ene Kindet derborte i Mørket.
    </p>
    <p>
     «Kan – Du – ikke – be – Oline om at faa laane –?»
    </p>
    <p>
     «Nei – før skal jeg sidde her til Dommedag, før jeg ber hende om
  Regnkaaben hendes, ja før vilde jeg da gaa som Fabrikjente med
  Striktørklæ og Hodeplag lel – men det er da ikke noen Tingen at graate
  for – Mor – for jeg er slet ikke saa gæln etter at gaa ut jeg, aa noe
  pent Veir er det jo heller ikke».
    </p>
    <p>
     Løse ind Tøiet sit? Ja – havde hun de ti Kronerne – hun skulde ikke
  gjøre lang Veien bortom Pantelaaneren, det havde hun Greie paa, men
  –.
    </p>
    <p>
     [7] Laane Regnkaaben af Oline. Nei – nei – hun havde jo bestemt sig
  til aldrig at laane noentingen af Oline. Helst vilde hun ikke høre
  Navnet paa Oline engang, langt mindre laane Regnkaaben hendes. Kunde
  aldrig falde hende ind – ikke i Drømme engang. Nei før skulde hun –
  hun vidste ikke hvad – og Oline var jo desuden saa ræd for den
  Regnkaaben sin saa, og det var da rimeligt nok – den havde jo kostet
  femti Kroner hos Kaabeholm – det var ikke for det forresten, men hun
  vilde ikke laane noe af Oline – hun vilde ikke ha' noentingen med
  Oline at bestille.
    </p>
    <p>
     Med venstre Haand løftede hun tilside Halvgardinet fra
  Vinduesposten. Lige svart og lige tungt. En svart Røg stod op af
  Fabrikpipen og ingen Mennesker at se – langtmindre noen, som det var
  Moro ved.
    </p>
    <p>
     Hun lagde Tarlatansremsen tilrette igjen, saa efter, om Alt var i
  Orden – bøiede sig ned, gav Hjulet et Puf og begyndte at traa – først
  langsomt saa hurtigere og hurtigere, til Naalen for rasende afsted paa
  samme Flækken.
    </p>
    <p>
     Edvard hostede.
    </p>
    <p>
     «Maa Du ikke gaa naa Edvard?» – spurgte Mor Kristiansen og vendte
  sig.
    </p>
    <p>
     [8] «Aa mange er Klokka?»
    </p>
    <p>
     «Jeg hørte a' netop slaa halvto inde hos Olsens».
    </p>
    <p>
     «Ikke mere – og saa mørkt alt – det er da fælt ossaa –».
    </p>
    <p>
     «Ja – det er fælt –».
    </p>
    <p>
     «Naa skal jeg gaa strax –».
    </p>
    <p>
     Mor Kristiansen vendte sig igjen, saa de to Lapperne paa Ryggen kom
  frem derborte.
    </p>
    <p>
     – Nei, hun vilde nok ikke laane noe af Oline – var det ikke nok, at
  de gik og snakka om, at hun lignede hende saa svært i Ansigtet –
  behøvde hun at gaa med de fine Klæerne hendes atpaa?
    </p>
    <p>
     Aa – ja, Oline var jo paa en Maade skikkelig og gift naa, og den
  Kaaben havde hun kjøbt naa nylig hos Kaabeholm for 50 Kroner – men det
  var det samme – de kom nok til at si, at den var fra før af lel, og at
  Albertine kom til at gaa samme Veien, som Oline havde gaat. – Syntes
  hun ikke, hun hørte Skravlen paa Mor Olsen alt? – Nei tak, – det
  skulde hun ikke ha' noe a'. Nu – det blev vel til det, at hun aldrig i
  Livet skulde faa sig noen pene Klær hun – bare for Olines Skyld – for
  med det samme hun fik dem, saa kom det vel til at hede: – Nei vil De
  bare [9] se paa Albertine, – aa ja. Aa er det hu kan faa saa saa fine
  Klær henne, ja hu faar dem vel billig, hu betaler kontant har jeg
  tænkt. Ja – det var rimeligt, det maatte gaa den Veien med hende, for
  hun har jo godt at slægte paa. – Det vilde de si' – det vilde Mor
  Olsen si', og det vilde de andre si', og Valeria, hvad vilde hun si'?
  Knak – knak – der kom noet i Veien i Maskinen. – Nei, – der gik det.
  Huf, – hun var lei sig sjæl.
    </p>
    <p>
     «Ja, – naa gaar jeg da» – sa' Edvard – «naa kommer jeg passelig til
  Visiten».
    </p>
    <p>
     «Kommer Du imorgen og læser Dagen?»
    </p>
    <p>
     «Ja – om jeg aarker».
    </p>
    <p>
     Han gik langsomt og svagt ud af Døren.
    </p>
    <p>
     Albertine løftede Halvgardinet og saa efter ham nedover Gaden –
  Ryggen var blet saa smal indi Jakken.
    </p>
    <p>
     «Han ser daarlig ut naa Edvard».
    </p>
    <p>
     Mor Kristiansen tog Skurekluden og tørkede op efter ham det, han
  havde spyttet ut.
    </p>
    <p>
     «Det er Blod – »sa' hun, vendte igjen Ryggen til og gav sig til at
  stelle henne ved Ovnen.
    </p>
    <p>
     «Du faar nok faa Dig et nyt Liv naa, Gamla. Det gaar ikke an med de
  Lapperne der midt paa Ryggen.»
    </p>
    <p>
     «Aa, med mig kan det da være det samme [10] lel,» sa' Mor
  Kristiansen – og smaagraat. Ordene blev halvt væk derborte i
  Mørket.
    </p>
    <p>
     «Nei, jeg skal sy et Kjoleliv til Dig, som er ordentligt, bare jeg
  blir færdig med denne hersens Balkjolen. For det gaar ikke an med de
  Lapperne».
    </p>
    <p>
     Ja, det vilde hun rigtig gjøre – hun vilde sy et pent Liv til hende
  – for det var jo græsseligt slig, som hun saa ut. Aa ja – det var nok
  ikke Fillernes Skyld alene det, havde hun tænkt, og det var nok
  vanskeligt at faa et Liv til at sidde ordentlig paa den Ryggen mere –
  den dat jo mere og mere sammen for hver Dag.
    </p>
    <p>
     «Se de Skrukkerne og Folderne, som gaar tversover der – de er nok
  kommet paa det sidste de. Ja, ja, ja, jeg skal sy et Kjoleliv, og jeg
  skal faa det til at se noksaa bra ut».
    </p>
    <p>
     Det ramlede i Gaden – hun tog Halvgardinet tilside og saa ut. –
  Forbi det høie, graa Plankegjærde med Fabrikskorstenen bak op mod den
  svarte Luften kom dumpendes en Sluffe med skidden Sne og ophakkede
  Isbeter – Manden gik ved Siden af – Sneskuffen var plantet op i Lasset
  – og hun jæpte og slap Gardinet ned igjen.
    </p>
    <p>
     «Naa er Klokken to», sa' Mor Kristiansen, som om hun snakked til
  Ovnen.
    </p>
    <p>
     [11] «Hørte Du den slaa hos Olsens?»
    </p>
    <p>
     «Ja – den slog to Slag».
    </p>
    <p>
     Naa, da havde det jo vært for sent lel da at gaat ut. Før hun havde
  faat fat i Regnkaaben til Oline – og var kommet ind, saa havde Musiken
  strax vært slut; ja – ikke for det hun vilde hat laant Regnkaaben
  alligevel, – nei ikke for alt i Verden vilde hun laane noe af Oline,
  men selv om, saa var det nu for sent – nu kom Musiken opover Carl
  Johan, nu kom den til Grang, nu løfted Tambourmajoren Stokken sin med
  den store Sølvknappen paa. Det var vist akkurat naa i dette
  Øieblikket, at han gjorde det – og saa begyndte det, og saa spilte de
  – indtil de var kommet op til Studenterlunden, der holdt de op igjen.
  – Nei, – hun glemte jo rent at sy jo. – –
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Det var gaat 8 Dage, – ingen Forandring, Himlen var lige svart over
  Plankeværket ligeoverfor – hun sat der – de ti Kronerne havde hun ikke
  faat, og nei – ikke for alt i Verden vilde hun be Oline om noenting.
  Hun sydde – det var nogen Lommetørklær, som hun faldede paa Maskinen.
  Vinterlyset faldt ind, lige haardt og lige vondt endda. – Borti Krogen
  hostede Edvard, og Gamla stelte Maden.
    </p>
    <p>
     [12] «Du Edvard!»
    </p>
    <p>
     «Ja».
    </p>
    <p>
     «Aa – se efter, om det er Musik i Studenterlunden i Dag da».
    </p>
    <p>
     «Ja – naa skal jeg se etter. – Her staar det: Program for 2den
  Brigades Musikkorps den 4de April. Fransk Lystspil Auverture, Rotskjel
  Vals, Brudekor af Lohengrin, La Reine du Bal.»
    </p>
    <p>
     «Na, ja saa naa – ikke Kadetmarchen da?»
    </p>
    <p>
     «Nei».
    </p>
    <p>
     Hun havde holdt op at sy – og lænet sig tilbage i Stolen, og lukket
  Øinene. Hun var blet endnu blegere i de 8 Dagerne.
    </p>
    <p>
     – – – Det var Vaar og deiligt Veir, og Karl Johan laa for hende. I
  Studenterlunden under de lysegrønne Træerne hørte hun Musiken, som
  spilte Kadetmarchen – oppe for Enden af Slotsbakken laa Slottet stort
  og hvidt med alle Vinduerne sine i Rad og Række og Altanen midt foran
  og skinte i Solen, og Splitflagget var paa Flagstangen, for Kongen var
  i Byen og kom netop kjørendes nedover Slotsbakken, og der stod det
  lysegrønne Trær paa begge Sider. – Masse Folk paa Gaden, som gik op og
  ned – mest fine – det var Hverdag. Hun selv gik langsomt opover, – paa
  Hodet havde hun en brun [13] Fruehat med Perlebesætning og rød Parasol
  af de moderne og Nodemappe i Armen, som det stod
     Musik
     paa med forgyldte Bogstaver,
  – for hun var en fin Frøken. –
    </p>
    <p>
     Hun aabned Øinene. – Der hang Kronprinsen og Victoria, – der stod
  Gamla borte i Mørket, og der sat Edvard og harked. – Huf – hun var lei
  sig sjæl.
    </p>
    <p>
     Maskinen begyndte at gaa, og hun bøiede sig over den.
    </p>
    <p>
     Fin Frøken. – Jo Tak san – hun var deilig fin Frøken, havde hun
  tænkt, – en fin Frøken, som hadde sat Tøiet sit i Stampen og maatte
  sidde inde i Maanedsvis, for det hun ikke kunde drive op fattige ti
  Kroner til at løse det med. Kal Johan, – nei did kom hun vist aldrig
  mere, hverken som fin Frøken eller noe andet, og Musiken havde hun nok
  hørt for sidste Gang, da hun var derinde sidst for en Maaned siden –
  tænk en Maaned – en hel Maaned havde hun siddet herinde og bare sydd
  og sydd og tænkt bestandig paa det samme, som hun ikke
     vilde
     tænke paa. Aa – nei, det var
  nok ingen Fare for, at hun skulde gjore Gamla si for mye Sorg med at
  fly' paa Kal Johan bestandig og med at komme paa gale Veie, ligesom
  Oline, endda [14] alle Folk trodde det, bare for det hun ligned hende
  saa svært i Ansigtet. Aa nei, det havde naa ikke gaat an heller det,
  at Gamla skulde hat endda mere Sorg naa – det var jo vanskeligt nok
  med Edvard, som havde gaat hen og faat Asmastæringen – skulde dette
  kommet atpaa, saa havde det vel blet formye af det goe.
    </p>
    <p>
     Hun paa gale Veie –? Nei tak san, – men det var saa rart at tænke
  paa, hvordan det maatte være med de gale Veiene – for hun skjønte ikke
  noet af det – ja hun vidste nok, hvordan det var altsammen, for Jossa
  havde jo fortalt, og Jossa generte sig ikke, hun, og hun havde nok
  længe trod, at det var bare Løgn, for det var altfor stygt og fælt.
  Naa vidste hun jo, det var sandt, men hun skjønte det ikke alligevel,
  og hun skjønte ikke, at dem ikke heller vilde dø mange Ganger, før dem
  gjorde sligt, ogsaa – for Penger desforuden – og for saa lidet – to
  Kroner sa' Jossa – og Jossa vidste jo alting, men det kunde vel
  alligevel ikke være sandt – og slig en havde Oline været – Oline –
  hendes egen kjødelige Søster.
    </p>
    <p>
     Ja – slig havde hun været – det kunde nok ikke nytte at nægte – hun
  havde været en af de aller værste – hun havde bod i selve
  [15] Mellemgaten midt nede i tykke Vika. Hadde hun bare ikke gjort
     det
     ialfald – havde hun endda blet
  boende i Voldgaden – og havde hun blet ved at være Holddame som i
  Begyndelsen – det havde været forfærdeligt det ogsaa – men
     den Skammen
     havde de da ialfald
  ikke havt, at hun virkelig havde vært
     der
     , det var nok simpelt det ogsaa,
  men ikke
     saa
     simpelt – saa havde
  Mor Olsen ikke kunnet kastet det i Ansigtet paa Mor, for hvergang de
  var Uvenner – og noe andet havde det vel ikke nyttet for Mor Olsen at
  komme med, for Emilie, Datter hendes, havde jo ogsaa tat eget Værelse
  i Byen. Huf, var det ikke ligesom Skjæbnen, at
     den
     Veien skulde de allesammen.
  Pene og uskyldige voxte de op – Oline havde jo været saa pen og
  skikkelig og adstadig som noen – og saa – – –.
    </p>
    <p>
     Hun byttede Snellen, som var slut.
    </p>
    <p>
     Ja – Oline, som havde været den flinkeste og snilleste paa Skolen
  og den flinkeste for Præsten, hun havde maattet til, hun ogsaa – endda
  hun vel aldrig havde tænkt sig det. Ja, hun havde maattet til, hun
  havde maattet didhen lidt efter lidt, hvor hun ikke vilde – ogsaa
  tilsidst saa havde hun sluttet i Mellemgata – nei, nei, nei, nei, det
  var ikke sandt – hun vilde, ikke det skulde [16] være sandt – det var
  ikke muligt, hun kunde næsten ikke tro det. Albertine rettet sig
  op.
    </p>
    <p>
     Jo – det var sandt – det var saa sandt, at det var næsten det
  eneste, hun var sikker paa, og alt det andre var Løgn og Digt – det
  var Løgn, at Oline havde været uskyldig ung Pige nogengang og havde
  været den Oline, som hun havde været gla' i –.
    </p>
    <p>
     Offéntlig
     havde hun været, det
  var det Eneste, som blev igjen af altsammen, og hun kunde ikke faa det
  ud af Hodet sit, hun
     maatte
     tænke
  og gruble paa det bestandig, bestandig. De Tankerne kunde hun ikke bli
  kvit – ja kom hun bare ut saa, saa var hun vis paa, det blev bedre,
  for da fik hun nok noe andet at grublisere over. Men hun kunde da ikke
  gaa ut med Striktørklæ', og Regnkaaben nei – det skulde dra ut det.
  Men dette holdt hun mest paa at bli gælen af. Og det rare var, at det
  var jo længe siden naa, og naa var Oline skikkelig og gift, men endda!
  Og det Synet – aldrig, aldrig kunde hun faa det ut af Tankerne sine,
  det var over to Aar siden. Husked det? Ja, saa tydelig, som om det
  hadde vært den Dagen i Dag, huskede hun
     det
     . Det var endda Solskin. Jo, det
  Synet var det, som hun huskede bedst [17] af altingen – men det var
  vel rimeligt, naar det kom gjen bestandig – det var endda Solskin den
  Dagen.
    </p>
    <p>
     Jossa var med hende, de skulde i Grubbegaden – der laa
     det
     Huset, og der laa
     det
     Huset, og
     der
     var Glasdørene, hvor alle
     slige
     gaar ind. – Der kom det
  sprakenes fine Fruentimmeret sveisendes nedover fra Hammersborg i
  Silke og Fløien – svær Modelhat fra selve Paris, – svær Pelskrave
  utover Skuldrene med høie, opstaaendes Skulderstykker, omtrentlig som
  Epoletter – svart Fløiens Vinterkaape – grøn, kort Silkekjole med
  Ophæftninger og hvide, brusendes Stiveskjørter under! – Gik noksaa
  kjækt opover Trappen, hun! – Spidse, høie Hæler midt under Støvlerne –
  høie, lakerte med Silkedusker – satte frækt og flot og udtilbens
  opover Trinene noksaa fornøid og tog i Dørhanken – hun havde endda
  lysegule Handsker. Hun saa paa dem – Pandeluggen laa klisset i fire
  Krøller bortover – hun saa paa dem, og – ved den levende Gud – nikked
  hu ikke da!
    </p>
    <p>
     Nikke igjen? Aldrig i Livet – aldrig i Livet, – det kunde hun ikke.
  Hun nikkede ikke igjen – saa smilte Svinet, og væk var hun med hele
  Stasen sin – derinde.
    </p>
    <p>
     «Hvorfor hilser du ikke paa Søstern din? Det var Oline», sier
  Jossa.
    </p>
    <p>
     [18] «Nei», havde hun svart, «det var ikke Oline.» Men det
     var
     Oline. Hun ønsked, hun hade
  faldt død om, hun skulde ikke set til den Sia, hun laa. – Nei – fra
  den Morgenen var hun ikke mere gla' i Oline. – Nei – nei – nei! –
    </p>
    <p>
     Nikke? Nei, det skulde dra ut, havde hun tænkt. «Gud! aa nydelig
  hun var», hvisked Jossa, da de var kommet op i Grubbegaden – det var
  med det samme, de dreiede om Hjørnet fra Pløens Gade. Nydelig? Ja –
  nydelig var hun, vakker – og fin, men – det var vel Satan, som gjorde
  hende saa vakker – hun saa ut, som om hun kom lige fra Helvede – og
  det gjorde hun jo ossaa. Vakker var hun –, men det var naturligvis
  Satans Blændværk.
    </p>
    <p>
     «Det var ikke Oline.»
    </p>
    <p>
     Men det
     var
     – aa jo – hun
  kjendte hende –, hun ligned hende selv –, om det havde været hende
  selv i de Klæerne, saa havde hun set ut akkurat slig – huf, var det
  ikke det, hun maatte tænke paa støt og stændig, var det ikke ligesom
  hun saa sig sjæl gaa ind der lyslevende?
    </p>
    <p>
     Og det Smilet, da hun ikke nikked igjen, det Smilet, det Smilet,
  det Smilet! Hun havde pene, nydelige Tænder, Oline.
    </p>
    <p/>
    <p>
     «Aa ja, vær ikke saa hoven du, Mor – [19] din Tur kommer ossaa»,
  akkurat det var der i Smilet. Hun undredes, om det var det, hun mente
  – Gud, aa mange Gange hun havde villet spørge, om det var det, men hun
  snakket jo næsten aldrig med hende –, nei, hun kunde ikke faa op
  Kjæften, det er ligesom bare én Ting, hun maatte spørge hende om. Og
  det turde hun ikke spørge om, og før hun fik spurgt, fik hun ingen Ro.
  Vilde Oline det gjerne, eller var det fælt for hende, var hun
  ulykkelig, naar de kom til hende, eller hvordan kunde hun se saa
  fornøiet ut, sørjet hun over ham, som hun var gla' i, han som forførte
  hende – eller hvordan – hvordan var det altsammen? Var hun gla' i de
  fine Klæerne, eller holdt hun paa at dø af Skam paa Gaten –, graat
  hun, naar hun var alene i Mellemgaten?
    </p>
    <p>
     Støt og stændig maatte hun tænke paa det – hun maatte vite det
  altsammen. Før fik hun ingen Fred – og aassen kunde Oline være saa
  fornøid naa, som hun var, – naar hun tænkte paa altsammen? Men hun
  kunde aldrig faa spurgt hende, for hun kunde ikke faa op Kjæften, naar
  Oline var i Stuen, og Oline kunde smile –, nei, fra den Gangen af var
  hun ikke mere gla' i Oline.
    </p>
    <p>
     «Aa er det, du graater for?» spurgte Far, da hun kom hjem – hun saa
  endda Ryggen paa [20] Gamla, hu' stod og stelte ved Ovnen og var
  fillet og fæl – hun sa' det, og saa fik hun en Ørefik, for han havde
  sagt, han ikke vilde høre Olines Navn, sa' han.
    </p>
    <p>
     Og nu – nu skulde det være som ingenting igjen, nu skulde det være,
  som det havde været bra og vel bestandig nu, bare fordi at en gammel
  Fyr vilde ha' hende for sig sjæl aleine. Skikkelig og gift – hvordan
  kunde hun være skikkelig – det, som var gjort, det var gjort, og
  skikkelig kunde hun jo aldrig bli' igjen. Det var jo ingen Sag da –
  det var jo ingen Ting aa skrike saa fælt over sig da, om de kunde bli'
  skikkelige igjen, hvad Øieblik som de selv vilde – men det var jo
  netop det, at de sølte sig til saa fælt, saa de kunde aldrig bli' rene
  igjen paa noen Sæt eller Vis. Men naa, bare for det hun var gift med
  den gamle Stakkarn, saa var de blet saa blide og snille mod hende
  allesammen igjen, akkerat som det aldrig havde vært noe galt paafærde,
  og de, som var værst mod hende i den Tiden, de var saa blide som Smør
  naa, naturligvis. Se bare paa Olsa – det var saa fint med Venskapet,
  saa det vilde aldrig ta' Slut. Men det var jo sandt, at Oline sat godt
  i det naa. Nei, naa var det ingen, som tænkte paa hende mere – var det
  ikke næsten, som dem var mye [21] blidere mod hende, bare fordi hu'
  havde bod i Mellemgata? – naa var Turen til Albertine naa. Hende saa
  de paa, som de vilde glo Øinene ut af Hue paa sig, bare hun havde nye
  Støvler eller et nyt Baand paa Hatten sin – ja naa var Turen til
  hende, og saa snudde de sig om, Olsa og alle de andre, om hun gik over
  Gaardspladsen. –
    </p>
    <p>
     «Naa har a' ikke langt igjen» – sa' de – «se, aa hu' ligner Oline»;
  men kom Oline sjæl i den fine Regnkaaben sin og med Tulla ved Haanden,
  saa var altingen godt og vel – naa var hu' jo skikkelig og gift, og
  det gjorde ikke noe heller, at hu' fik Tulla længe før den Tia, – nei,
  naa var det Plaster paa altsammen naa! Hun syntes, det var rart, Oline
  fik Lov til at gaa opover Kirkegulvet, op til selve Alteret.
    </p>
    <p>
     Hun? Tænke sig,
     hun
     !
    </p>
    <p>
     Nei, hun skjønte ikke noentingen af det altsammen, – skikkelig og
  gift – hun? Hun blev ikke skikkelig, selv om hun blev gift med selve
  Præsten!
    </p>
    <p>
     Hun
     kunde
     jo ikke, stakkar, selv
  om hun vilde, for de Tankerne, hun havde tænkt, de kom jo igjen, og de
  Ordene, hun havde sagt, de kom ossaa igjen. Og alt det stygge og fæle,
  det slap hun vel for at glemme det. Gid hun kunde spørge [22] hende!
  Hun kunde vist heller ikke bli' det kvit – det fulgte med Oline,
  akkurat som det forfulgte hende selv.
    </p>
    <p>
     Joda, – hun var skikkelig nok – det var ingen Tingen at se paa
  hende mere, – Pandehaar havde hun ikke mere, neida, – Hatten med
  Fjærene havde hun solgt – hun havde bare en igjen, sa, hun, den skulde
  vel ligge paa Loftet og vente paa Albertine den, – nei, Tak skal De
  ha', – hun skulde ikke ha' det saa godt, havde hun tænkt. Oline gik
  nok ikke mere med høie, lakerte Støvler med spidse Hæler under.
  Neidda. Hun gik omkring med Kurven paa Armen og Tulla ved Haanden og
  pent klædt – naturligvis – fin Regnkaape – men ikke paafaldendes – og
  hun gik ind i Butikerne og overalt, og ingen mærkede det eller saa det
  paa hende, – hun skjønte ikke, at de ikke skjønte det, at de ikke
  kunde føle det paa sig, naar de kom ved Siden af hende, atte dem ikke
  kunde lugte det! Huf! Det kunde da ikke være bare i Strudsfjæren og de
  lakerte Støvlerne, det maatte da være inde i hende sjæl. Hun syntes,
  hun kunde mærke det, hver Gang Oline havde været der.
    </p>
    <p>
     Det var rart, atte Politiet ikke hængte et Mærke paa hende da,
  ialfald. Skikkelig og gift [23] – ja, deilig! Nei – hun vilde nok ikke
  ha laant Regnkaapen hendes –»
    </p>
    <p>
     Klokken slog to hæse Slag paa den anden Side af den blaa Væggen,
  inde hos Olsens.
    </p>
    <p>
     «Nu begynder strax Musiken i Studenterlunden.» Hun saa ud paa Gaden
  – samme Veiret.
    </p>
    <p>
     Mor Kristiansen vendte sig.
    </p>
    <p>
     «Naa faar du vel gaa naa, Edvard.»
    </p>
    <p>
     «Jeg synes, han Edvard blir daarligere Dag for Dag», sa' Albertine,
  da han var gaat.
    </p>
    <p>
     «Aa – ja, han blir nok det», sa' Mor Kristiansen med Halvgraat i
  Stemmen, tog Skurekluden og tørkede op der, hvor han havde siddet.
    </p>
    <p>
     Albertine la' de Lommetørklærne, som var færdigfaldet, sammen i en
  Houg, pent sammenlagt i Firkanter, og tog fat paa et til.
    </p>
    <p>
     Skikkelig – jo tak, san. Men hun
     havde
     da vært skikkelig en Gang,
  Oline, og uskyldig ossaa – aa dengangen var hun vel søt, og dengangen
  havde ossaa
     hun
     vært gla' i hende
  og kry af at være Søstern hendes og saa snil og flink og vakker, som
  hun var, aaja – for vakker var hun nok, og det fik hun høre formye om,
  ossaa fløi hun formye paa Kal Johan – om Aftenen.
    </p>
    <p>
     «Jeg? Nei jeg flyer da ikke formye paa Kal [24] Johan – det skal da
  gudskelov ingen kunne si' om mig, har jeg tænkt – hvad de saa
  forresten vil finde paa – fire Uger sidder jeg her. – Uf, den
  Fillemaskinen, den tjafser sig naa bestandig ossaa i Traaen –» Knak –
  Knak – forsigtig drog hun Lommetørklædet frem og tilbage under Naalen
  og prøvte paany. Saa, – der gik det.
    </p>
    <p>
     «Under Tvangs Afhentning» stod det paa den blaa Seddelen, som
  Kongstabelen kom med – han hadde endda store, røe Knebeler. – Jeg
  hadde Lyst til at dræpe 'n. Gud, aa Far dængte Mor den Gangen, jeg
  mener han slo' ind Ryggen paa a' med det samme den Gangen, jeg, saa
  den blev slig, som den er naa» – hun saa op: «Det blir nok vanskeligt
  at faa klippet noe orntligt Kjoleliv til den Ryggen, men jamen faar
  jeg naa ta' fat paa det lel – det er da ingen Mening i, hu' skal gaa
  med de fæle Lapperne lel. Oline var heldig, hu', som ikke var hjemme
  den Gangen, ellers had'en vel slaat a' fordærva med en Gang, har jeg
  tænkt.
    </p>
    <p>
     Stakkars Gamla, – ja den Gangen gjorde hu' sig da fin nok lel – tog
  frem det gamle, hundreaarige Sjalet sit af Kommodeskuffen, hu', og
  satte paa sig og gjorde sig saa fin som muligt og gik op med Oline paa
  Station til Fuldmægtig [25] Winther. Jo da, – hun skulde da slippe for
  den Gangen – med en
     Advarsel
     . – Saa
  kom'en igjen – det var vel ikke mer end fjorten Daer efter. – «Under
  Tvangs Afhentning» – Gud, aa mye vondt jeg ønsked over Kongstabelen og
  hele Poletiet – de stygge røe Knebelerne! – Ja, Gamla, hu' tog da paa
  sig Blomstersjalet sit igjen naturligvis og gik med. – Nei – saa
  maatte a' Oline ind til Doktoren den Gangen.
    </p>
    <p>
     «Aa – ja – naa kan det være det samme med altingen», sa' Oline og
  tog sig eget Værelse i Byen. Hade a' endda ikke gjort det – Herregud –
  var det noen Mening i det, – men det skulde vel saa være. – Nei –
  ossaa den Gangen, vi maatte liste os op paa Sygehuset til a, da hu'
  laa der, for han vilde slaa vors kvæk ihjel, sa'en, om vi gik dit. Aa
  – ja! Jeg tør ikke tænke paa alt dette, for jeg blir mest hu'gæln –
  jeg
     maa
     tænke paa noe andet – jeg
  vil tænke paa Sømmen min – naa er jeg da færdig med Lommetørklæ – saa
  – naa lægger vi det pent sammen, oppaa de andre, oppaa de andre, oppaa
  de andre ..... Jeg tror næsten det, som jeg er mest ræd for at tænke
  paa, det er, at hun kom paa Mangelsgaarden. Da graat Mor slig, at hu'
  har ikke kunnet holde op endda.
    </p>
    <p>
     [26] For de har nok ikke Lov at hilse paa Herrerne om Dagen paa
  Gata. – Saa var det han, hun var gla' i, og som forførte hende – Oline
  nikked til'en midt paa Kal Johan – men tænk saa gaar'n hen og melder
  hende, og saa blev det til 6 Maaneders Mangelsgaard da og Forbud mod
  at gaa paa Kal Johan. – «Aa – ja – naa kan det væra akkerat det
  samme», sa' Oline, da hu' slap ut igjen, ossaa fløttet hu' i
  Mellemgata med engang, – og da var det, hu' kaldte sig for
     Rosalie
     –
     Oline
     skulde nok ikke være fint nok
  det –
     da
     .
    </p>
    <p>
     Nei, det er ikke det, jeg er ræddest for at tænke paa heller – nei,
  den Gangen ved Stationen – Mandags Morgen, – det Smilet hendes – da
  hun holdt paa at gaa ind der – jeg ser Handsken hendes paa Dørhanken –
  naa begynder jeg igjen, jeg vil ikke – jeg vil ikke – jeg vil ikke –
  saa – naa syr vi – et til – begynder forsigtig, Maskinen er ikke
  værst, naar'n bare tar'n med Lempe – Nei, jeg vil ikke mer – jeg vil
  ikke mer» – og hun slap altsammen og la' sig tilbage i Stolen og
  graat.
    </p>
    <p>
     Mor Kristiansen vendte sit forgræmmede Ansigt med alle Taareveiene
  i Kinderne om og saa paa hende et Øieblik – saa vendte hun Ryggen til
  igjen.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p/>
    <p>
     [27] Otte Dage til havde Albertine siddet inde og syd. Hun havde
  havt Besøg af Jossa, som endelig vilde ha' hende med ut, – hun
     maatte
     med ut, de skulde gaa og
  høre paa Musiken, og det skulde bli
     saa
     Morro! Hun havde svaret, at
  Tøiet hendes var borte for at farves. Men Vintertaagen stod ikke fuldt
  saa fast udenfor, og det var noen lysere Luger i det graa.
    </p>
    <p>
     Døren gik langsomt op, og Edvard kom langsomt og stille ind, tog af
  sig Frakken og Hatten og la' dem paa Sengen, gik hen til Kommoden og
  tog «Dagen» og satte sig paa Stolen ved Siden af Ovnen, hvor Mor
  Kristiansen stod.
    </p>
    <p>
     Albertine sydde paa et nyt Kjoleliv til Gamla. Mon Jossa kom idag?
  Det var da altids lidt Afvexling – hun fortalte saa mye rart fra Byen
  – hun vilde ønske, hun kom. Hun kunde naa fortælle ossaa hun, for
  Jossa fløi mye paa Gata – det var vist og sandt – forresten trodde hun
  ikke noe andet galt om Jossa – neida – det var bare den Flyingen paa
  Kal Johan. Hun selv? Nei – hun havde da aldrig været Halvparten saamye
  paa Kal Johan som Jossa – ossaa var det det, at Jossa gik om Aftenen,
  og det var en stor Forskjel – Jossa gjorde vist ikke noe galt –
  Stakkar – Jossa var snil i Grunden – men pen [28] var Jossa ikke. Hun
  kunde ikke skjønne, at Jossa vilde gaa med Pandelug, for det Haaret
  hendes var saa stygt, og Næsa kom til at se ut endda mere opstaaendes
  end ellers. Gid Jossa vilde komme idag – det vilde hun ønske. Hvordan
  var det med Veiret? – hun syntes, det lysned lidt, hun saa ut – joda –
  det var nok graat, men det var mye lysere bagom Fabrikpipa der
  ligeoverfor, end det havde været paa mange, lange Tider.
    </p>
    <p>
     «Naa blir det pent Veir, Edvard.»
    </p>
    <p>
     Edvard saa op og hosted og svarte med svag Stemme: «Ja – tænk – jeg
  tror næsten, vi faar pent Veir da.»
    </p>
    <p>
     Albertine saa paa ham. – Tænk, om han døde nu i Vaar, saa maatte
  hun gaa i svart hele Sommeren – og hvor skulde hun faa det fra –
  kanske hun kom til at sidde inde hele Sommeren atpaa da, fordi hun
  ikke hade Sorg at gaa i – Svart klædte hende vist forresten, men
  kanskje de ikke fik noe at kjøpe for engang. – Ja, Sorg
     maatte
     de jo ha' baade hun og
  Gamla, – det var greit, men noe fint blev det vel ikke. Ja de Pengene,
  de Pengene! Jamen det maatte da gaa an, naar man rigtig, rigtig for
  Alvor vilde og var rigtig – rigtig inmari flittig, saa maatte det da
  gaa an at tjene sig [29] noen Penger – se paa Madam Sandborg – hu'
  hade begyndt som simpel Sypige hun, ligesom hun selv, og naa hade hun
  stort Syetablissement og fin Leilighed og hel Pelsbesætning og bode
  paa Landet om Sommeren, – bare fordi hun hade været flink og ordentlig
  – aajo, hun skulde da tjene noen Penger hun ossaa – det kom bare an
  paa at ville ossaa være orntlig – det var godt, hu hade Olines Exempel
  til at afskrække sig. Nei, hun vilde ikke tænke paa Oline. Det kom
  bare an paa at være flittig – og hun bøiede sig ned og passede nøie
  paa, at Falden blev aldeles lige og pen og Stingene rigtig lige lange.
  Ja – det skulde bli Moro, naar hun tjente Penger engang, – mange,
  mange Penger maatte det være, og naar hun bestemte sig til det
  allerede naa, saa gik det nok. Da skulde de ikke bli boendes her, nei
  langt ifra da, det skulde de nok ikke – de skulde da indover til Byen
  i en penere Leilighed med orntlige Møbler og orntlige Gardiner, ingen
  Halvgardiner, nei tak – og Gamla skulde ikke behøve at staa og lave
  Maden paa Ovnen inde i Stuen, men et pent Kjøkken skulde hun faa, – og
  Edvard – stakkar – ja han skulde bli' begravet paa de fines
  Kjæregaard, paa Vor Frelsers Gravlund, og en Marmorsten skulde han faa
  med [30] Navnet sit paa i forgyldt Skrift, og hun vilde la' sætte en
  grøn Bænk der, for at Gamla kunde sitte der, naar hun var oppe ved
  Graven, – og hun skulde gaa i Sorg for ham et helt Aar – langt sort
  Slør – og fin sort Kjole med Silkekniplinger over, for sort klædte
  hende svært godt, hun var svært pen i sort. Bare han ikke kom til at
  dø naa i Vaar – for naa hade de jo ikke noe til at kjøpe Sorg for.
  «Men Vaaren skal være saa slem for di, som har Asmastæringen.» Det
  blev lysere og lysere derinde, hun saa ut. «Jamen mener jeg, vi faar
  Solskin idag, jeg!»
    </p>
    <p>
     Nei, det var sandt, hun skulde jo være flittig og flink, saa hun
  kunde tjene noen Penger, og hun bøiede sig over Maskinen.
    </p>
    <p>
     Da skulde de fløtte ind til Byen langt herifra – derind til et
  Sted, hvor de blev set paa som andre Mennesker, – hvor ingen gik med
  onde Spaadomme om hende, hvor ingen vidste om Oline og den evindelige
  Skammen, ingen vidste, at hun havde hedt
     Rosalie
     og bod i Vika – nei – hun
     vilde
     jo ikke tænke paa Oline
  igjen! Og Maskinen knakked afsted – hun traadte og trak, det gik, og
  det gik, og det gik, fort, fort med en liden ustanselig, prikkende,
  flittig Støi. Knak – Knak – Knak – det blev saa tungt, [31] Traaden
  havde floket sig sammen i en stor Tafse. Hun fik endelig Rede paa det
  gjen og lod det gaa lite Gran mere forsigtig.
    </p>
    <p>
     Med engang kjendte hun, ligesom der var noget, som strøg hende
  mildt og varmt over den ene Kinden, hun saa op, der stod en bred,
  blaa, bestemt Slagskygge af Vinduesposten paa Halvgardinet, og over
  det viste sig en virkelig, virkelig, orntlig blaa Flæk. Ja – der
     var
     den da endelig – det var Solen,
  som kom. Fabrikpipen, som havde været svart, var ganske gul paa den
  ene Siden.
    </p>
    <p>
     «Nei tænk, det blir orntligt Solskin.»
    </p>
    <p>
     Edvard hosted og saa op – «Ja, naa har a' endelig krabbet sig
  opover Taagevæggen», sa' han.
    </p>
    <p>
     Maskinen løb endda lite Gran af sig selv, men saa stansed den, hun
  havde lænet sig tilbage i Stolen og lod Solstrommen sile sig nedover
  Ansigtet og de lukkede Øielaag.
    </p>
    <p>
     Solskin – og Vaar – og Kal Johan –, Kal Johan i Solskin og Vaar –
  hun vidste godt, hvordan det saa ut derinde naa, nei, naa
     maatte
     hun ut, naa
     maatte
     hun derut – det var ingen
  Bøn.
    </p>
    <p>
     Naa kunde det være det samme med Tøiet i Stampen – det kunde staa,
  til det blev Vinteren [32] igjen – hun havde slet ikke Brug for det nu
  – men – en Vaarkaabe! En Vaarkaabe maatte hun ha' og det en, som var
  pen, som var saa pen, at Valeria kom til at sprække, naar hun fik
  se'en, en, som hun kunde gaa paa Kal Johan paa Musiken med en Dag i
  Solskinnet.
    </p>
    <p>
     Den, som Frk. Møller havde havt ifjor, var pen – den var grønblaa
  med et lidet rødt Silkelommetørklæ op af Brystlommen og Knapper midt
  foran. Ja, den var pen – men den var allerede ikke moderne mer ifjor.
  Nu skulde de jo være gulbrune allesammen – nei hun vilde ikke ha' en,
  som var gulbrun, hun vilde ha' en, som var lidt anderledes end de
  andres, – Frk. Smith havde en ifjor, som ikke var saa dom. Aa nei, den
  passed ikke til mig – lysegraa – hvordan vilde jeg se ut med det – la'
  mig se – aa – ja – nei – det gaar ikke an til Ansigtet – aassen skal
  den være da? Neimen jeg faar nok sy, om det er Solskin ossaa – ellers
  blir det da ikke til noenslags Vaarkaabe, har jeg tænkt, hverken grøn
  eller graa.
    </p>
    <p>
     «Idag speller dem i Studenterlunden», sa' Edvard. «Her staar det aa
  læse.»
    </p>
    <p>
     «Speller dem Kadetmarchen?»
    </p>
    <p>
     [33] «Nei, det er noe andet», svarte han med svag, hæs Stemme.
    </p>
    <p>
     Hun saa op – hvor tydelig det lille gjennemsigtige Ansigtet kom
  frem der borte nu, da Solen lyste op i hele Værelset, men Ansigtet
  blev lige blegt, endda Solen lyste op i hele Værelset og kastede et
  gyldent Skjær op paa det – gyldent og varmt og straalende – Ansigtet
  blev lige blegt og koldt – tydelig kunde hun se altsammen – hun havde
  ikke set det saa tydelig i hele Vinter – selv de blaa Aarerne i
  Tindingerne saa hun, og der, hvor det banked anstrængt udenpaa Halsen.
  Ja, nu saa hun det – det var gaat fort nerover Bakke med 'n Edvard i
  Vinter.
    </p>
    <p>
     Solen holdt sig paa Himlen hele Dagen og næste Dag ogsaa.
    </p>
    <p>
     Albertine sad og sydde paa Kantebaandene og rev ud Traakletraadene
  bagefter. – En fort Skygge havde passeret Halvgardinet – et fort Bank
  paa Døren –
    </p>
    <p>
     «Jossa!»
    </p>
    <p>
     Goddag – nøit dig aa ta' paa dig naa, Tina, aa kom med ut – det er
  saa deiligt Veir saa – har jeg ikke fiffet op Kjolen min flot, og maa
  jeg by dig den Løitnanten?» – Den lille forte Person med den spidse
  Opnæsen og de store [34] Næseborerne snudde sig fort helt rundt, en
  stor Queue dansede op og ned. – Kom bare aa nøit dig – Tøiet dit hos
  Farveren? – kan ikke? – for noe Sludder! – Noen kaller det Farveren
  forresten – aa mye staar det for? – 9 Kroner? – saa mye har jeg ikke –
  men du kan vide, du maa væra me – høre paa Musiken – kanskje vi faar
  se Kongen ossaa – han er i Byen, og den søte Prins Carl – aa for noe
  Tøv – laane vel – bare nøit dig – laane vel, af Oline vel – har jeg
  tænkt – Regnkaaben hendes – og Pelsluen, da blir du fin. – Tænk, vet
  du, hvad der gaar i Byen – at du havde faat Indkaldelse og var indlagt
  paa Fila, og derfor saa er du ikke aa se – Tænke sig du, som er
  aldeles uskyldig!»
    </p>
    <p>
     «Indkaldelse? Jeg?»
    </p>
    <p>
     «Ja tænk du, som endda er aldeles uskyldig.»
    </p>
    <p>
     «Du er gælen – du ljuger.» –
    </p>
    <p>
     «Ljuger jeg – vet du, hvad de sa' mer? – At du var indlagt?»
    </p>
    <p>
     «Indlagt –».
    </p>
    <p>
     «Ja – paa Fila –»
    </p>
    <p>
     Jossa havde stoppet pludselig og saa sig forskrækket om. Albertines
  fine Hoved laa støttet paa Symaskinen, den stærke Haanden var knyttet
  om Saxen og man saa paa de brede Skuldrenes [35] Bevægelse, at hun
  graat. Pludselig reiste hun sig op og slog i Mahognipladen paa
  Maskinbordet.
    </p>
    <p>
     «Det er Valeria, som har sagt det –, det skal hun ha' igjen!» –
  Gaar jeg paa Gata, saa er det gæli, og gaar jeg ikke paa Gata, saa er
  det ossaa gæli – Fila – det skal hu' ha' igjen.»
    </p>
    <p>
     «Ja – ja –
     jeg
     sier ikke, det er
  Valeria, – men det gaar i Byen – det gaar i Byen –
     jeg
     har ikke sagt, det var Valeria,
  – men naa faar du nøite dig, har jeg tænkt – men Pandehaar maa du ha'
  – aa Løitnant til den Regnkaaben det blir det allerværste – for det
     maa
     du ha' – hvad syns du om min –
  orntlige Fjærer da, skjønner du, Jente – til aa dra' sammen med et
  Bændel da, skjønner du – jeg ved ikke, hvad du syns –. Nøit dig naa,
  nøit dig naa – Goddag, Edvard – Goddag, Mor Kristiansen, aassen staar
  det tel med dig naa da, Edvard – vil du være Kjæresten min endda –
  staar det noe nyt i Dagen?»
    </p>
    <p>
     «Fila!» – hun havde slængt sig ned igjen i Stolen aa la' Hodet sit
  bagover i Stolen – «paa Fila! Ja jeg kunde tænke det – det er Olines
  Skyld altsammen» – hun graat, saa der gik store Fordybninger i Halsen
  og Brystet hævede sig op og ned. «Det er det, jeg har igjen, fordi jeg
  har [36] siddet inde og syd i 3 Uger – det er det, jeg har igjen, for
  det jeg aldrig har villet være med paa noen Tingen – for at de ikke
  skulde si, at jeg blev som Oline» – og hun graat og graat –. «Sa' de
  ikke, at jeg var fløttet ner i Vika med det samme?»
    </p>
    <p>
     «Nei, men Tina, – jeg mener, du er slig jeg, du graater for
     det
     – du skulde bare vide, hvad der
  gaar i Byen om mig. – Tænk de sier, at jeg blev jaget ud af Floraen,
  for jeg røgte Cigarer sammen med Smith og Helgesen – og det er den
  skjære Løgn, for vi drak nok Sjampanje, men Cigar var ikke i min Mund,
  bare en eneste Cigaret, som jeg endda fik vondt af – men vi gik da
  Klokken blev 12 – men netop derfor skal du gaa ut vel – nøit dig naa
  bare –»
    </p>
    <p>
     «Nei Tak – Regnkaaben til Oline – nei, aldrig vil jeg laane noe af
  Oline – aldrig i Livet.»
    </p>
    <p>
     Efter en Times Snak stod Albertine op for at gaa bort til Oline –
  Oline var jo nu skikkelig og gift, sa' de, skjønt hun kunde ikke
  skjønne, aassen det kunde gaa til – og da kunde hun vel laane en
  Regnkaabe og en Pelslue af sin gifte, skikkelige, kjødelige Søster,
  eller kanskje
     det
     ossaa var gæli –
  men naa skulde hun gjøre det – paa Trass.
    </p>
    <p>
     [37] Indkaldt hun? og indlagt? – Ja – den skulde Valeria ha' igjen,
  for det var ingen anden, som hadde sagt det, end som Valeria. «Faar
  jeg en Sax!» Hun gik hen til Speilet.
    </p>
    <p>
     «Nei – nei –» Mor Kristiansen havde vendt sig om med Sleven i
  Haanden – «du klipper ikke Pandehaar paa dig, Tina – du gjør det ikke
  – du vet, aa Far dængte Oline, da hun hadde gjort det – skal du naa
  samme Veien du ossaa da? – Pokker ta' dig, Jossa, som kommer hid og
  narrer Tina til sligt Fanteri.» – Klip – Klip – der laa Haaret. «Aa
  Herregud!»
    </p>
    <p>
     «Tina, Tina – da Oline hadde faat Pandehaar – da var det inga Stans
  me' a' mere», ropte Mor Kristiansen, mens to store, gamle Taarer
  allerede var kommet helt ned i den dybe Gropen i Kindet.
    </p>
    <p>
     «Aa nei da, Gamla! Se paa
     hende
     da vel, har ikke
     hu
     ' Pandehaar – og
     hu
     ' er da vel skikkelig nok» – og
  Jossa pegte paa Oljetrykket over Kommoden.
    </p>
    <p>
     Mor Kristiansen saa op paa Victoria – og taug og vendte tilbage til
  Ovnen.
    </p>
    <p>
     «Ja, naa var det et Lys og et Penneskaft da –»
    </p>
    <p>
     «Tina, Tina – du gjør det ikke – aa – [38] ikke gjør det da – du
  hører, din Mor sier, du
     skal
     ikke
  gjøra det – det
     er
     Synd – aa ikke
  gjør det da, Tina mi – jeg mener, Jenterne blir reint gælne her i Byen
  naa, jeg – er det ligt sig sligtno da? – Du, som er en fattig
  Skarvetøs – skal du gaa slig? – Ja, da kan du ligesaa godt fløtte ut i
  Byen med det samme da – aa gjør det ikke, Tina mi! – Aa trur du Mor
  Olsen og Hansen sier her i Gaarden, naar dem faar se det? – Se paa a'
  Victoria – har
     hu
     ' Krøl
  kanskje?»
    </p>
    <p>
     «Jeg blaaser i baade Mor Olsen og Mor Hansen, jeg – men naar du tar
  slig paa Vei, saa skal jeg labli Krøllen – Løitnant
     maa
     jeg ha'!»
    </p>
    <p>
     De havde søgt længe for at finde noget, som var brugeligt til Queue
  – da nappede Jossa «Dagen» ud af Haanden paa Edvard og krøllede den
  sammen i en Tul – «det er den bedste Løitnant, som kan tænkes, det
  –»
    </p>
    <p>
     Mor Kristiansen tørked Øinene og rysted paa Hodet. Men
  Kjoleskjørtet var alt løftet op og «Dagen» bundet fast.
    </p>
    <p>
     «Se bare, se bare – er det noe at graate for, den er saa liden, det
  er jo bare en Kadet.»
    </p>
    <p>
     «Saa var det en Pakke hver i Haanden – faar vi noen Filler og en
  Hyssing og noe Papir – saa paa en Løkke over Lillefingeren – det
  [39] har vi kjøbt i Butikerne – naa fort bort til Oline – Adjø – da –
  Mor Kristiansen!»
    </p>
    <p>
     «Hold Ærterne varme, om jeg skulde komme lidt for sent da, Gamla» –
  og ude af Døren var de.
    </p>
    <p>
     Edvard hosted. «Ja, naa er det vel bedst, jeg gaar ut paa Sygehuset
  igjen, ellers kommer jeg for sent til Visiten», sa' han med svag
  Stemme og reiste sig. Han harked hult og spytted med Anstrængelse op
  noget graat Slim og gik.
    </p>
   </div>
   <div type="chapter" xml:id="ii.-oline.">
    <head>
     <ref target="#contents_2" xml:id="chapter_2">
      II.
  Oline.
     </ref>
    </head>
    <p>
     [40] Ja, det var deiligt Veir, det var det rigtig ossaa det; det
  drypped fra Tagrenderne, det tinte og lo fra den blaa Himlen, og
  Solskinnet hadde laget op svære bare Flækker langs med Husvæggene. Hun
  stansed lidt og pusted; Luften var saa lunken og frisk, det var, som
  om hun hadde været længe syg; hun saa ind mod Vinduerne igjen; det saa
  saa mørkt og indestængt ut, og Halvgardinerne var svært sjofle og
  stoppede. Nei, det kunde ikke gaa længere med dem. Til venstre, naar
  hun saa bortover Nordbygaden, laa Grønlands Kirketaarn med Sol paa og
  Ekeberg med skinnende Sneflækker og en blaa Væg bagom; tilhøire bag de
  stygge Tagene og Husene der laa Byen, det vidste hun, den fine Del af
  Byen; der laa den i Solskin og ventede paa hende.
    </p>
    <p>
     [41] «Nøit dig naa! du maa nøite dig lidt, har jeg tænkt.»
    </p>
    <p>
     Hun satte paa Sprang efter Jossa, som hun saa «Løitnanten» paa
  svinge rundt Hjørnet af Lakkegaden.
    </p>
    <p>
     Her boutede de under Latter og Leven fra den ene Siden til den
  andre mellem de forskjellige, som gik der, engang tvers over Gaden for
  at undgaa den udstrakte Arm fra en Kutorvsgut, som fik et
  Hastværkssvar lige i Fleisen, undertiden med Hop ned fra Fortauget og
  op igjen for ikke at puffe til hverandre.
    </p>
    <p>
     Andpustne stod de allerede udenfor en Glasdør i anden Etage i et
  Hus i Brogaden; Klokkestrængen dinglede frem og tilbage efter Jossas
  energiske Ringing.
    </p>
    <p>
     «Nei, vil du bare se, Mor, orntligt trøkt Visitkort paa Døren har
  hu' faat sig. Ja, hvad synes du: «Madam Oline Fredriksen – Vask og
  fransk Strygning» – – aajo, jeg takker! Stort skal det være, sa'
  Kjærringa, hu' fik en Mahoniflis i Enden.
     Madam
     hun! Hun er vel ikke mere
  Madam hun end Gamla; det er rart, der ikke staar
     Fru
     Oline Fredriksen. Men hu' har
  da ikke sat «Rosalie» paa, lel.»
    </p>
    <p>
     «Hu' har
     Ret
     til aa kalde sig
  Madam», sa' [42] Jossa, «for Manden hendes er jo Mester og har Svender
  paa Værkstedet.»
    </p>
    <p>
     «Ja, ja, hu' kan kalle sig Madam, saa mye hu' vil forresten for
  mig, hun har da vært fin nok til det engang, skulde jeg tro; det er
  ikke mange Madammer og kanskje ikke mange Frøkner heller, som hadde
  slike Klær baade over og under, som – – Rosalie Kristiansen.»
    </p>
    <p>
     Oline stod i den aabnede Dør, ærbar, med Haaret strøget glat til
  Tindingerne, samme brune Farve som Albertines med lidt rødlig Krus ved
  Tindingerne, samme fine Hodeform, samme store, mørke, alvorlige Øine,
  samme fine Næse og smale, krye Læber, samme brede, firkantede
  Skuldrene, høie Bryst og store Hænder og samme fine, blege Teint, men
  lidt friskere, det hele lidt fyldigere og en begyndende Tvehage.
    </p>
    <p>
     Hun stod der smilende og rolig og anstændig og vakker og gla' og
  snil og velstaaende at se til, Kjoleærmerne var opbrættet over Albuen
  og viste et Par ægte Vaskerkonearme og Hænder med udvasket, rynket Hud
  paa Fingerspidserne.
    </p>
    <p>
     Det var koldt inde i Dagligstuen, hvor de blev vist ind, og Papir
  var lagt udover det nymalte gule Gulv til at traa paa.
    </p>
    <p>
     Der var mye finere end ude hos dem i [43] Nordbygaden, stivede og
  hele mønstrede Gardiner for de høie Vinduerne, ikke Tale om
  Halvgardiner eller Stop, naturligvis – neida! Kronprinsen og Victoria,
  som hang over Sofaen, hadde brede, fine Guldrammer og Flor foran sig
  for Fluernes Skyld, Tapet paa Væggene, ikke noe blaamalet Panel –
  ossaa skinte Solen gjennem de høie Vinduerne over hele Værelset.
    </p>
    <p>
     Jossa hadde ikke Tid til at se sig om: «Aa, det er vel deiligt
  Veir, kan du tro, Oline, aa saa fik jeg da endelig Albertine med mig
  ut; hu' har jo sitti inde i hele Vinter snart, mener jeg, saa hu' blir
  rent bleg og mager og daarlig. Tænk, vet du, hvad der gaar i Byen om
  hende? Aa ja, det kan naa væra det samme ossaa forresten; jeg vil ikke
  fly med noe Sladder, det er ikke min Skik. Har jeg ikke fiffet op
  Kjolen min bra forresten? Og slig en Løitnant, Mor! Tænk, der er
  orntlige Fjærer i 'en – ja, hvad syns du? – Nei, du kan vel vite, hu'
  maa ut naa, hu' Albertine, men saa hadde a Tøiet sit hos Farveren –
  ja, man kalder det Farveren, men du skjønner vel, aa det er for Slags
  Farver – aa saa sa' jeg: Pyt san, sa' jeg – og her er vi. – Kongen er
  i Byen, ser du, og den søte Prins Carl, og du kan vite, jeg maa ut da
  aa sprade, og det er [44] Musik i Studenterlunden, aa» – hun sænkede
  Stemmen: «men tænk, vet du, hvad det er, dom sier om a? Dom sier, at
  hu' har vært indkaldt til Visitation og blet indlagt – –! Hun? sa'
  jeg, hun, som er den uskyldigste af alle, sa'; jeg, – hun, som aldrig
  har vært saa mye som forlovet engang! sa' jeg, – som ikke engang
  kjender en eneste fin Herre engang – – hun! sa' jeg – aa, reis paa
  Væggen med Dere! sa' jeg. Albertine tror, det er Valeria, som har sagt
  det, men jeg sier ikke, hvem det er, jeg – jeg bare fortæller, hvad
  som gaar i Byen.»
    </p>
    <p>
     «Ja, det er den værste Løgn, jeg har hørt», sa' Oline og lo og
  brættede op det ene Ærmet, som holdt paa at falde ned. «Slig en
  Rædhare, som Albertine er; hun kommer ikke til aa turde gifte sig
  engang – hun rømmer Brudenatten! Nei, jamen mener jeg, du har klipt
  Pandelug paa dig da! Du klær godt Pandelug forresten, men du maa
  krølle'n.»
    </p>
    <p>
     «Aa nei, Mor graater saa da; det var snøt, jeg fik Lov aa ha'
  Løitnant.»
    </p>
    <p>
     «Mor er gæl'n, jeg husker nok det første, jeg klipte Pandehaar paa
  mig; jo, du kan da vel skjønne, at du maa krølle'n. Jeg har orntlige
  [45] Instrumenter, jeg, ser du, baade Tang og Lampe; her er den.»
    </p>
    <p>
     Albertine saa paa hende. Ja, hun vidste nok, fra hvilken Tid Oline
  hadde de Instrumenterne, og hun husked godt den Pandeluggen til Oline,
  fire regelmæssig friserte Lokker, som laa ved Siden af hverandre paa
  den sminkede Panden. Det gjøs i hende; det var, ligesom Skjæbnen greb
  efter hende ogsaa nu med denne glødende Tangen, som Oline stod og
  varmede over Spiritusflammen, og Skjæbnen, den lignede den stygge
  Stationsbygningen med Uhret som et Øie midt i Panden deroppe paa
  Hammersborgbakken. Ja, med ét, som et Lyn, stod det for hende igjen:
  Oline, som gik ind ad Glasdøren med svær, brusende Strudsfjær, de fire
  Lokkerne i Panden, Pelskaabe, Silkekjole, spidse, lakerte Sko med høie
  Hæler midt under Saalen, som hun paa en fræk Maate satte altfor
  udtilbens opover Granittrappen – og hun saa paa Panden, som nu saa saa
  pen og uskyldig ud – –. Mon hvad hun tænkte paa nu, mens hun stelte
  med Krøllegreierne, der passed saa daarlig til Vaskekonearmene og de
  udvaskede, kolde Fingrene?
    </p>
    <p>
     Var det paa den Tiden, da hun ikke behøvte at slide og slæbe med
  koldt og varmt [46] Vand og Grønsaape, men bare bebøvte at tænke paa
  Stasen sin – da hun hadde mange, mange flere Penger end naa – da hun
  var sammen med fine Herrer, som var gla' i hende og gav hende Gulduhr
  med Kjæde og Guldringer og rev i Champagne paa hende?
    </p>
    <p>
     Længtes hun ikke til den Tiden? Jo da, det gjorde hun vist, der var
  vist mye rart bag om denne dydige Panden og det glatstrøgne Haaret.
  For nei, det kunde hun ikke skjønne, at Skjæbnen skulde slippe hende
  aldeles igjen, naar den først hadde havt Tag i hende – og Edderkoppen
  deroppe den lod jo ikke noen Flue komme ud af Nettet igjen – gjorde
  den det, saa var det jo ikke saa farligt – pyt san, hvis de kunde bli
  helt skikkelige igjen! – men det var jo netop Sagen det, at de blev
  sølet saa til indvendig, at de aldrig kunde bli rene mere – Oline
  spilte vist bare Komedie med denne Dyden – det var ikke muligt andet –
  en Dag maatte det begynde igjen – eller ossaa maatte hun komme til at
  ta' Livet af sig – for aassen kunde hun holde ud detne herre aa være
  gift med en grætten Mand paa 60 Aar aa bære paa den Skammen aa ha' det
  daglige Strævet og Slitet – – nei, nei!
    </p>
    <p>
     [47] Oline saa op og saa, hvorledes Albertine stirrede paa hende og
  smilte.
    </p>
    <p>
     Uf, det Smilet! Ja, ja, det var det samme, det samme, det samme som
  fra den Gangen – det samme Smilet som ved Glasdøren – det samme – som
  hun aldrig glemte! Uf, hvor netop dette herre dydige Udseende var
  forfærdelig uanstændigt og liderligt – saa'n som hun stod der saa
  ærbar forresten, men med
     det
     Smilet, og holdt den fine, elegante Nikkeltangen i Haanden – ja, det
  var Oline, som var Skjæbnen, som var efter hende, smilende med Tangen
  for at gribe hende og putte hende ind igjennem Glasdøren deroppe. Hun
  saa sig i Speilet. Ja, hun ligned Oline forfærdelig fra den Gangen paa
  Hammersborg – – Nei, nei, nei! hun vilde ikke krølles, hun vendte sig
  bort. Ingen Overtalelser hjalp – – nei, nei! hun vilde ikke – og hun
  vilde ikke gaa paa Musiken heller – naar hun tænkte sig om, hadde hun
  slet ikke Tid – ossaa hadde hun vondt i Hode, aa, ikke idag! – hun
  vilde gaa hjem igjen – hun hadde ikke Lyst. For Pokker – kunde de ikke
  labli hende! «Isch, aa ækkel du er, Jossa! Nei, den Regnkaaben er
  altfor fin til mig – jeg ved nok, hvad a Valeria [48] vil si, naar hun
  ser den. Aa krøl Jossa i Stedet, vel – Krøllerne hendes er gaat ut –
  –
    </p>
    <p>
     Ja, Jossa vilde gjerne krølles, og Oline lavede fire stive, blanke
  regelmæssige Lokker bort over ved Siden af hverandre af den gulgrønne
  Hødotten med lysere og mørkere Striber i, som hang ned i Jossas smaa
  Griseøine.
    </p>
    <p>
     Albertine vilde hjem, og snart sad hun bag Halvgardinet ivrig ved
  sit Arbeide og lod Naalen prikke med rasende Fart.
    </p>
    <p>
     Men blegere og blegere blev hun for hver Dag, og den høie
  Bølgelinie over Barmen blev fladere og lavere, og det var, ligesom de
  kraftige, rette Skuldrene bøiede sig fremover, og naar Mor Kristiansen
  saa paa Ryggen, syntes hun, det graa Kords Kjolelivet spændte sig
  rundere og rundere over den, og hun var ikke saa lystig og heller ikke
  saa flittig som før, snakkede næsten ikke mere, mens hun sad og sydde,
  og lo sjelden.
    </p>
    <p>
     Mor Kristiansen blev ræd. Skulde hun ogsaa faa Asthmatæringen –
  skulde hun faa se
     hende
     ogsaa bli
  daarligere og daarligere, se hende bli fløttet paa Sygehuset og bare
  komme paa Besøg imellem og tilsidst slet ikke komme mer? Aa nei, det
  var vel bare Mangel paa frisk Luft, og hun tagg og ba hende om at gaa
  ud. «Du skal gjerne [49] faa Sjalet mit forærendes, om du vil» – ja,
  hun kunde gjerne farve det, hvis hun ikke vilde gaa med det, slig som
  det var. – Men Albertine bare smilte lidt til hende.
    </p>
    <p>
     Men det, som gjorde Gamla mest ræd, det var, at hun var blet saa
  snil og føielig, ossaa at hun hadde begyndt at læse i det nye
  Testamente, som hun aldrig hadde gjort før.
    </p>
    <p>
     Hun læste alt, hvad hun kunde finde, om Maria Magdalena – for
  kanske hun kunde faa Greie paa det der – paa alt dette, som hun ikke
  skjønte – paa, hvordan Oline kunde komme til at gjøre det, og hvorfor
  det nu var, som om hun ikke hadde gjort noen Ting, bare for det en
  gammel Mand paa 60 Aar hadde giftet sig med hende – og saa stod der
  det, at de ikke skulde kaste Sten paa dem, men hun syntes, at de
  kastet Sten paa dem uafladelig, – og hun mente, at de burde kaste Sten
  paa dem, – ossaa holdt de op med en Gang, for det en gammel Fyr vilde
  ha' hende for sig selv alene. Nei, hu' skjønte ikke et Duft af det
  altsammen – aa saa læste hun i det
     gamle
     Testamente, hvad det stod der
  om saanne Ting, men hun fik ikke noe Greie paa det der heller – hun
  syntes, det var stygt og fælt altsammen.
    </p>
    <p>
     Naar hun bare kunde la' være evig og altid [50] aa gruble og tænke
  paa dette herre – men det kom igjen og kom igjen, og Smilet til Oline
  var med bestandig – det rare, stygge Smilet udenfor Glasdøren, som
  viste de pene, velpudsede Tænderne hendes – midt i det skikkelige,
  hæderlige Ansigtet med den lige Skillen i Panden uden Pandehaar. Hun
  vilde ikke tænke paa det – hvad kom det hende ved? og der fulgte saa
  mange Tanker med, som vist var Synd – og hvis hun var saan en Rædhare,
  som Oline sa', saa hun vilde rømme Bryllupsnatten, hvorfor tænkte hun
  saa bestandig paa det da?
    </p>
    <p>
     For det gjorde hun jo – støt og stændig, evig og altid forfulgte
  det hende – og det var vist ossaa Synd. Rømme Bryllupsnatten – ja, det
  kom hun vist til at gjøre. Var det da, fordi hun var en Rædhare? Hun
  syntes, det maatte være saa forfærdelig flaut, og hun syntes, det
  ossaa maatte være Synd, endda Gud hadde indstiftet Ægteskabet – og det
  var jo ossaa Loven og skulde saa være og tilladt af Øvrigheden – men
  nei! Hun skjønte ikke, hvordan man kunde gjøre det, – hun skjønte, det
  var stygt og fælt, og hun saa bort paa Gamla og syntes, det var rart,
  at
     hun
     hadde kunnet gjøre det –
  hun, hendes egen Mor.
    </p>
    <p>
     [51] Var hun da selv skabt anderledes end andre Mennesker? Ja, hun
  maatte vel være det da – men altid saa maatte hun tænke paa det – det
  var saa leit, og det var vist Synd – det var godt, at det ikke var
  noen, som vidste, at det altid var saan't, hun sad og tænkte paa.
    </p>
    <p>
     Men da Mor Kristiansen saa hende læse i Testamentet, saa fandt hun
  paa et Fif for at faa hende ud. Hun spurgte, om hun vilde være med i
  Kirken paa Søndag. Nei, hun hadde ikke noe videre Lyst til det først,
  men saa til Slut gik hun ind paa det, og om Lørdagen gik Mor
  Kristiansen paa egen Haand hen til Oline og fik laane Regnkaaben og
  Pelsluen og endda et Par Hansker.
    </p>
    <p>
     Det hadde været lidt Graaveir og regnet lidt i Løbet af Ugen, men
  Søndag var det deiligt og klart med noen lyse, sommeragtige Skyer paa,
  og det hele var blet mere vaarligt og friskt.
    </p>
    <p>
     De gik i Vor Frelsers Kirke.
    </p>
    <p>
     Hvor det saa rigt og fint ud derinde med det høie, høie Rummet med
  Søilerne og Tæpperne paa Gulvet og de brede Trapperne og Stilheden og
  alle de pyntede Folkene med pene Salmebøger i Hænderne med de stramme
  Hanskerne paa, fine Fruer og unge, fine Damer og fine Barn, og selv
  Kjærringerne saa saa pent klædte ud, som om [52] alting var saa godt
  og vel. Og Folk var saa blide og snille mod hverandre og lod hverandre
  se i Salmebøgerne, selv de, som ikke kjendte hverandre det Gran, og
  Presten var saa pen og saa saa fin ut. Hun følte sig vel i dette
  ordentlige og fine Selskab – hun hørte bare efter i Begyndelsen, om
  det ikke var om Maria Magdalena – men hun syntes, det var saa
  hyggeligt at lade Lyden af Prestens Stemme gaa ind i Øret – det var
  saa behageligt og roligt og godt og vel med det Tonefaldet – snart
  opover og snart nedover – regelmæssig – – dette var vel den Freden,
  som hun hadde hørt Tale om, man skulde faa, naar man gik i Kirken –
  hun hadde aldrig skjønt det før, men nu skjønte hun det godt, og hun
  var gla' for det – ja, det var virkelig Fred, som var kommet nedover
  hende – hvad kom det hende ved alt det stygge? – hun hadde jo ikke
  gjort noget galt endda og vilde heller ikke gjøre det, nei aldrig i
  Verden. Hvad gjorde det, om de sa', at hun hadde faat Visitation og
  var indlagt – og Glasdøren deroppe – hvad behøvte hun at tænke paa det
  – – hun pustet dybt op, og man kunde puste godt her i det høie, stille
  Rummet – nei, det var vist bare Tøv og Sludder, dette, hun altid gik
  og tænkte paa – man behøvte ikke at skjønne [53] altingen vel – men
  Freden, de snakked om, den kjendte hun tydelig inde i sig, især naar
  Orgelet begyndte at bruse – det var saa deiligt – det var, ligesom det
  var løst op inde i hende – det var Freden – hun kunde godt tænke paa
  noe andet end Oline og alt det derre bestandig, og hun gav sig til at
  tænke paa noe andet. Hun var saa gla', for første Gang paa lang Tid,
  og hun saa sig om og saa paa de fine Fruerne og Frøknerne og paa
  Hattene og Kaaperne deres – om de var pene eller ikke – hun var saa
  gla' – kanske hun var et Guds Barn ossaa da, siden hun kunde forstaa
  denne Freden – og da var det jo ingen Fare. – «Herren velsigne dig og
  bevare dig! Herren lade lyse sit Ansigt over dig og være dig naadig!
  Herren løfte sit Aasyn paa dig og give dig Fred!» Hun reiste sig som
  de andre og syntes, at nu var alting godt med det samme – hun var bare
  lei, fordi han holdt op at tale – for den dybe, rolige, velvillige
  Stemmen, som steg og sank saa nydelig og høitidelig, steg og sank, det
  var ligsom den hadde Freden inde i sig selv – men saa, kort efter,
  bruste Orgeltonerne gjennem det høie Hvælv – ossaa de hadde dette
  milde, gode, fredelige i sig, og hun gik ud gla' og forsonet med sig
  selv og Verden.
    </p>
    <p>
     [54] – – Den blaa Kaapen var ikke daarlig – hun saa ikke mere i
  Trængselen end Hatten – og den Vaarkaapen – lysegraarudet ligsom den,
  hun vilde havt – ja, den lyse graarudede Vaarkaapen fik hun se til at
  skaffe sig naa, saa kunde Vinterkaapen og Hatten jo gjerne bli
  staaende til Høsten, hun hadde ikke Brug for det naa – jo, slig en
  vilde hun ha', men det var nok Tid at tænke paa det nu, det blev saa
  pent Veir. Hun var saa gla', og saa gik hun hjem igjen og sydde.
    </p>
    <p>
     Næste Søndag, da hun kom ud af Kirken, stod Jossa derude og vented
  paa hende og vilde ha' hende med i Kunstforeningen – der var saa mye
  Morro om Søndagen, for da var alle de fine der; det var bare om
  Hverdagene, de gik paa Karl Johan, sa' hun.
    </p>
    <p>
     Det var noksaa Morro ossaa, for der var mange fine Folk med pene
  Klær, men Billederne syntes hun var stygge, klumpede og grove; bare to
  Portræter kunde hun li, for de var fine og pene og ligned dem af
  Kronprinsen og Victoria derhjemme, men de var ikke
     fuldt
     saa pent malt –
    </p>
    <p>
     Da de kom ud fra Kunstforeningen, hørte de Musiken spille i
  Studenterlunden. Gud, hvor længe, siden hun hadde hørt Musiken, og hun
  holdt næsten paa at gaa i Takt, skjønt hun vidste, at [55] det ikke
  var fint. Hun var gla', hun hadde den pene Regnkaapen paa, og hun
  glædet sig, naar Vinden tog lidt i den, saa det Atlaskes Foret i
  Belægstriberne kom frem.
    </p>
    <p>
     «Gud», sa' Jossa, «der sidder Helgesen og Smith i Vinduet i Grang –
  det kan du tro er nydelige Herrer – og saa pene Klær – det var dem,
  jeg var sammen med og drak Sjampanje og røgte Cigaretter – den Aftenen
  hadde dem mange Penge, men ellers har dem næsten aldrig til et Glas Øl
  engang – men det er det samme, for de er saa hyggelige og morsomme –
  jeg elsker Smith» –
    </p>
    <p>
     Albertine saa op et Øieblik. Det var et Ansigt, hun ikke fik set,
  men det andre var saa svært pent og saa alvorligt og med Skillen paa
  Siden. De lo og nikked til Jossa, som hilste igjen og nikked, saa den
  skiddengule Pandeluggen fløi op og ned.
    </p>
    <p>
     «Jeg skal forresten si dig en Tingen, jeg, Jossa – du skulde ikke
  hilse ind til Herrer, som sidder i Grang, det er ikke fint –»
    </p>
    <p>
     De gik et Par Gange til op og ned og mødte Helgesen og Smith, der
  var komne ud fra Kafeen.
    </p>
    <p>
     «Han høie, mørke er Helgesen», sa' Jossa, «han er Kandidat; han
  rare med de lysegraa Mansjetterne [56] paa Bena er Bruno Smith, han
  skriver i Blaene. Det er ham, som jeg elsker – tænk, jeg tror, jeg
  elsker ham orntlig.»
    </p>
    <p>
     «Var du alene og drak Sjampanje med dem – det skulde du ikke gjøre
  – det kunde gaa med dig som med Oline.»
    </p>
    <p>
     «Pyt san», sa' Jossa og satte Spidsen af sin store Næse endda
  høiere tilveirs.
    </p>
    <p>
     «Aa nei, det er ingen Morro om Søndagen her – det er saa simpelt,
  det er jo ingen fine. Kom ind en Hverdag og hent mig, naar det er
  Musik – Kongen er vist ikke ute om Søndagen.»
    </p>
    <p>
     «Nei og ikke Carl heller.»
    </p>
   </div>
   <div type="chapter" xml:id="iii.-karl-johan.">
    <head>
     <ref target="#contents_3" xml:id="chapter_3">
      III. Karl
  Johan.
     </ref>
    </head>
    <p>
     [57] Det var midt paa Dagen i Grand – De gule Formiddagspjolterne
  stod bortover paa Marmorbordene, de to Opvarterne traskede søvnig frem
  og tilbage over det papbelagte Gulv.
    </p>
    <p>
     Henne ved Hjørnevinduet sad Helgesen og Smith med sine Pjoltere.
  Helgesen hadde stillet Jalousien foran sin Del af Vinduet og stirrede
  med sit alvorlige Blik udover Kafeen og de perspektivisk forsvindende,
  hvide, cirkelrunde Flækker af Borde med Fyrstikopstandere midt paa og
  hist og her en Pjolterdrikker nedsunken ved Siden af eller en Avis med
  en Skaldepande dukkende op bagved, hvis Glanslys gjorde sig ligesaa
  stærkt gjældende som Glassenes og Flaskernes.
    </p>
    <p>
     Mon hvor han skulde faa Penge fra til Ingebret idag?
    </p>
    <p/>
    <p>
     [58] Smith strakte sine Ben med de lysegraa Gamacher langt fra sig
  og saa sorgløst ud paa Karl Johan, mens han stadig glattede sit
  velfriserede Haar med den rette Skillen midt i Panden, naar han ikke
  netop tog sig en Pjolterslurk.
    </p>
    <p>
     «Er det for Avancementets Skyld i Departementet, at du anbringer
  Jalousien saa diskret foran Formiddagspjolteren, eller er det af
  Hensyn til dit Renommé i Almindelighed og specielt ligeoverfor
  eventuelle Forlovelsesudsigter med den pene Frøken Møller?» spurgte
  han.
    </p>
    <p>
     Helgesens Blik blev endnu mere alvorligt – han tog en Slurk af
  Pjolteren –:
    </p>
    <p>
     «Hvorfor jeg vil stille Jalousien foran? – aa, jeg ved ikke – jeg
  hører ikke til dem, som synes, det er saa morsomt at forarge Folk –
  især naar det trækker positivt skadelige Følger efter sig for en selv.
  – Denne Seltersen kan man da heller aldrig faa rigtig kold!»
    </p>
    <p>
     Han stillede Jalousien bedre op. Der gik en Tid, i hvilken de
  næsten tømte sine Pjoltere. Solen strømmede ind og brød sine gyldne
  Reflexer i Glasser og lavede lange Strimer af Cigarrøgen og Støvet.
  Opvarterne krydsede frem og tilbage.
    </p>
    <p/>
    <p>
     «Du, der gaar Frøken Møller. Skal vi ikke [59] gaa ut nu – det er
  Fan saa pent Veir! Der gaar hun.»
    </p>
    <p>
     «Opover eller nedover?»
    </p>
    <p>
     «Nedover.»
    </p>
    <p>
     «Saa kommer hun nok opover igjen siden til Musiken», svarede
  Helgesen og delte det sidste i smaa Slurker.
    </p>
    <p>
     Efter en Stunds Forløb sa' Smith: «Der kommer Jossa igjen med den
  nye Veninden sin – hun har virkelig adskillige Fordele den Veninden –
  Holdning og et nydeligt Hode – hvad gir du mig for Øinene? – Og saa
  hoven, som hun ser ut! – Jo, hun er Virkelig brillant. Jeg undres, om
  det er en Træktøs?»
    </p>
    <p>
     Helgesen reiste sig op og tog Jalousien lidt tilside: «Ja, hun er
  vakker, men altfor rette Skuldre – Brystet er bra forresten –
  Underdelen ser ut til at være bra efter Bensætningen at dømme. Træk?
  Aa ja, naturligvis – naar hun gaar med Jossa – Jossa er ikke af
  Vorherres bedste Børn, og den elegante Regnkaaben ser mig temmelig
  betænkelig ut – jeg synes desuden, jeg skulde kjende hende, jeg – jeg
  maa ha' hat noe at gjøre med hende engang – det er jeg sikker paa –
  det Hode og de Skuldrene.» Han stillede Jalousien foran igjen og drak
  det sidste.
    </p>
    <p>
     [60] «Du, skulde vi ta' en til – sammen?»
    </p>
    <p>
     «En til? Jeg er bange for, vi ikke kan bestride det – for Middagens
  Skyld.»
    </p>
    <p>
     «Den har vi jo alligevel ikke nok til –»
    </p>
    <p>
     «Ja, men det er dog godt at ha' et Grundfond til at operere med –
  jeg liker ikke denne absolute Letsindighed.»
    </p>
    <p>
     «Pyt san! Det er jo en hel Time til Middagen – vi gaar og hører paa
  Musiken, og der finder vi altid et eller andet Slagtoffer, som vi kan
  slaa for 5 Kroner.»
    </p>
    <p>
     «Det er meget uforsigtigt – hvor Pokker kjender jeg dog det
  Pigebarnet fra? Jeg synes, jeg har set hende – og det endog i Vika –
  eller ogsaa en, som ligned hende svært.»
    </p>
    <p>
     «Ødegaard!» ropte Smith, «en Selters med avec! I Vika? – aa
  langtifra –
     det
     er hun da ved Gud
  for ung til – og ser hun for fin og uskyldig ud til –»
    </p>
    <p>
     «Aa, nu ved jeg det – det er «Rosalie», jeg tænker paa – Rosalie
  Kristiansen – husker du ikke hende? Den vakreste i Vika i sin Tid – og
  saa snil og hyggelig – Rosalie – Herregud – hvor er det blet af hende?
  Rosalie – eller Oline, som de andre, der var misundelige, kaldte
  hende. Herregud, hun er vist død!»
    </p>
    <p>
     [61] «Rosalie Kristiansen er blet skikkelig og gift. og bor et Sted
  ude i Brogaden – hun.»
    </p>
    <p>
     Ødegaard kom bærende med et klingende Nikkelbræt, hvorpaa en
  Eau-de-Colognekaraffel med Kognak, en Selters og to Glas.
    </p>
    <p>
     Helgesen stirrede igjen ud i Kaféen med sine store, vakre
  Alvorsøine. Hvide Marmorborde, Pjolterstel og Cigarrøg flimrede foran
  dem. Huf – hvad det havde vært for en væmmelig Tid – den raa Tiden, da
  de drak sig fulde om Aftenen og gik i Vika, – og undertiden gik de
  derned uden at være fulde. Han væmmedes ved sig selv, naar han tænkte
  paa det. – Rosalie – huf ja, – hun var kanske den bedste, – men
  alligevel – forfærdelig. – Nei, nu vilde han gifte sig og føre et
  ordentligt Liv og bli en god Borger og stifte Familie, og da vilde han
  ophøre med Pjolter – det vilde vist komme aldeles af sig selv.
    </p>
    <p>
     Smith betragtede sine elegante, spidse smaa Fødder med de graa
  Parisergamacher og de hvide Knapper paa Siderne. «Jeg undres, om hun
  er
     à prendre
     .»
    </p>
    <p>
     «Se saa –! ja, jeg kunde tænke det – ikke før kommer det ulykkelige
  Pigebarn ud paa Gaden, før du og de andre skal lægge Dere efter hende.
  Kan du ikke naa la' være med det engang? Vi [62] er da saavidt gamle
  nu – kan vi ikke forsøge en anden Sport – for Exempel at stanse hende,
  – for ellers vil hun ha' Visitation inden et Aar.»
    </p>
    <p>
     «Jeg tror ikke, jeg har videre Anlæg som Menschenretter – og ikke
  du heller – det skulde da være, fordi du holder paa at forlove dig – –
  Au da!»
    </p>
    <p>
     Med engang smaldt det i et tindrende Messingskrig udenfor –
  Tambourmajoren havde hævet sin sølvknappede Stok, og Uniformerne
  passerede forbi med de velpudsede Messinginstrumenter, som glimrede i
  Solen, støttet mod de røde, udpustede, anstrængte Kinder – og saa hele
  Følget af Dagdrivere efter og Smaagutter foran, som løb i Takt.
    </p>
    <p>
     Klokken var to.
    </p>
    <p>
     «Saa – nu faar vi gaa ud da, Helgesen, ellers blir det for sent til
  at faa Tak i noen Penger.»
    </p>
    <p>
     «Ja, vi faar da faa i os denne fattige Pjolterskvætten først lel.
  Der er desuden Tid nok. – Se, der kommer Jossa og Rosalie.»
    </p>
    <p>
     «Jamen er hun pen ja – langtifra –, det er sgu ingen Træktøs, – men
  hun ligner paafaldende afdøde Rosalie. Nu skal jeg da spørge Winther
  forresten, som sidder derborte, det hører jo til hans
  Departement.»
    </p>
    <p>
     Han satte sig hen til en liden firskaaren, [63] sorthaaret,
  kortklippet Herre uden Skjæg, med skarpe Øine, i
  Politifuldmægtig-Uniform.
    </p>
    <p>
     «Hun» – sa' han og saa ud – «hun derover – ia, det skal jeg si Dem,
  det er en Pige, som heder Albertine Kristiansen –»
    </p>
    <p>
     «Søster af Rosalie, som bodde i Mellemgaten?»
    </p>
    <p>
     «Søster af Oline, ja, som kaldte sig Rosalie.»
    </p>
    <p>
     «Er hun ogsaa ...? – Har hun været oppe hos Dem?»
    </p>
    <p>
     «Ikke endda.»
    </p>
    <p>
     «Kommer hun snart?» spurgte Smith smilende.
    </p>
    <p>
     «Sandsynligvis», svarte den anden, ligeledes smilende.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     «Musiken» bevægede sig med sit Følge og Fortrav opover den
  solbeskinnede Karl Johan, spillende Kadetmarchen.
    </p>
    <p>
     Ja – det var fint paa Kal Johan naa. Hvor hun likte sig naa – nei,
  alle de pene Studenterne, som stod udenfor Universitetet, – og alle de
  fine Herrerne i Floshat og Stok, som gik langsomt op og ned, og
  Damerne i Vaardragter allerede og med Nodemapper eller Pakker, som
  hang i Løkker over Lillefingeren – akkurat som de, hun og Jossa havde
  lavet af Filler – og som gik og snakket med Herrerne op og ned, og
  Jossa [64] kjendte dem ved Navn og vidste, hvem som altid gik sammen,
  og hvem som skulde bli forlovet, og hvem som havde været forlovet. Mon
  saane fine Damer noensinde tænker paa det, som jeg tænker paa
  bestandig? Nei – aaja, kanske – men
     de
     er ikke bange for Politiet, for
  de behøver ikke det, – de hører til en høiere Stand, og de blir aldrig
  tat, og de har ikke noen Søstre, som har bod i Mellemgata – aa, gid
  jeg var en fin Dame!
    </p>
    <p>
     «Se der gaar Helgesen bort», sa' Jossa, «og snakker til den pene
  Frk. Møller – de sier, han skal ha' hende, – Faren er svært rig, og
  han har nok Brug for noen Penger, Helgesen. Syns du, hun er pen?»
    </p>
    <p>
     «Aajo – men jeg liker ikke den Pandeluggen – den ser ikke adstadig
  ut – altfor langt ner i Øinene, og de høie Hælene og den Løitnanten,
  og slig som hun svingser paa sig – nei, vidste'n ikke bedre, skulde
  man næsten tro, hun var en slig en.»
    </p>
    <p>
     Og de gik videre op og ned og svingede sine Pakker skjødesløst over
  Fingrene, saaledes, som de saa, at de andre gjorde.
    </p>
    <p>
     «Lad os gaa over og møte dem, saa jeg faar se hende nærmere.»
    </p>
    <p>
     De var gaat over Gaden – havde nærmet sig og havde passeret, – men
  Helgesen, som gik [65] og talte med den pene Frk. Møller, havde ikke
  hilst paa dem, og lidt efter mødte de Smith med Søsteren, den stygge
  Frk. Møller, – han gav sig til at gaa og se paa sine Gamacher, medens
  de gik forbi.
    </p>
    <p>
     «Nei, naa mener jeg – saa du det, Jossa – Saa du det, de hilste
  ikke, bare fordi de gik sammen med de fine Damerne. Jeg vet ikke, hvad
  du synes.»
    </p>
    <p>
     «De hilser aldrig paa mig, uten de gaar alene –»
    </p>
    <p>
     «Og det lar' du dig nøie med – ja, det kommer af, at du gaar alene
  og drikker Sjampanje med dem, saa det er rimeligt nok – og røger
  Cigaretter, ossaa har du naa spjaaket dig saa fælt ut ossaa med den
  digre Løitnanten og alting, saa de kan naa ta' dig for hvadsomhelst.
  Men jeg haaber da, du er færdig med dem naa.»
    </p>
    <p>
     «Nei», sa' Jossa, og hendes smaa Griseøine spilte sig op, saa godt
  de kunde, «jeg skjønner ikke, hvad du mener, jeg – jeg kom aldrig til
  at ha' noe Morro, jeg da – for det er ingen Herrer, som hilser paa mig
  paa Kal Johan, naar de gaar sammen med Damer.»
    </p>
    <p>
     «Morro? Jeg skjønner naa ikke, det kan være [66] saan Morro jeg –
  at drikke Sjampanje og røge Cigaretter –»
    </p>
    <p>
     «– Aa spise god, nydelig Mat – da, saa mye, som en vil –»
    </p>
    <p>
     «Huf da!» – sa' Albertine – «det var da fælt, saa han glante da! –
  Hvorfor ser 'n saa rart paa mig? – Hvorfor ser dem allesammen saa rart
  paa mig?»
    </p>
    <p>
     «Aa pyt san – dom synes, du er pen vel – kanske dom synes, det
  skulde være Morro at faa dig med paa lidt Morro – at faa dig til at
  drikke Sjampanje og røge Cigaretter.»
    </p>
    <p>
     «Ja – det skal dra' ut, før dem faar mig til det – det kan du trygt
  bande paa det, Jossa – Gud, det er da fælt ossaa, saa dem glaner – dem
  lar nok vist være aa se slig paa Damerne – ser vi ut som noen simple
  Tøser vi da? Jossa, la' vors gaa over til Magnus og speile vors.»
    </p>
    <p>
     «Nei, vent lidt, vent lidt. Gud! der kommer jo Kongen – der
  kommer'n – Gud, jeg tror, jeg faar Hjerteklap, – og bagefter kommer
  den søte Prins Carl – se, aassen Damerne rømmer, og noen hilser. Se
  paa Frk. Møller og Helgesen – aa saa nydelig dom nejer!»
    </p>
    <p>
     Frøknerne Møller og Helgesen og Smith hilste dybt paa Majestæten,
  som derpaa passerte forbi [67] Albertine og Jossa, som var alene paa
  det Stykke af Veien; han tog Hatten høflig af og Prinsen ligeledes.
  Albertine og Jossa forsogte i sin Gjenhilsen at efterligne Frøknerne
  Møller.
    </p>
    <p>
     Klokken var henimod 3. De fleste fine Damerne og Herrerne var gaat
  sin Vei – tilsidst kom Musiken nedover den tomme Karl Johan i en liden
  taus Klynge uden Fortrav og Følge. Ved Storthingsbygningen kom to
  tykke, elegante Piger med høie, spidse Hæler midt under Skoene, som de
  satte frem paa en udfordrende Maade, svære Fjærer i Hatterne, tyk
  Sminke og en Atmosfære af Moskus omkring sig. De talte ivrig sammen og
  smilte; den ene havde mistet en af Fortænderne. De forsvandt opover
  lille Grænsegade. Albertine og Jossa blev staaende en Stund og saa i
  et Butikvindu længere nede – saa gik de fort hjemover – Karl Johan var
  øde og uddød.
    </p>
    <p>
     Skraas over Torvet, gjennem Storgaden, Nygaden og Stenersgaden var
  de kommet ud i Brogaden igjen. Himlen var overtrukket, og der blæste
  en skarp Vind.
    </p>
    <p>
     Efter at ha' leveret Oline Regnkaaben tilbage løb Albertine hjem
  gjennem Lakkegaden. Ærterne stod paa Ovnen og holdt sig varme, Mor
  Kristiansen [68] sad og sov paa Edvards Stol ved Siden af. Symaskinen
  ventede paa hende ved Vinduet. Hun øste selv Ærterne op, satte sig ved
  Bordet og spiste.
    </p>
    <p>
     «Naa faar vi ha' Kaffi da, Mor.»
    </p>
    <p>
     Mor Kristiansen vaagnede, hældte Vand paa Kjedlen og satte sig ned
  igjen paa Stolen og smaasov.
    </p>
    <p>
     Albertine gav sig til at olje Maskinen i alle Hullerne og
  Sammenføiningerne og tog frem det, hun skulde sy paa, og aabnede Æsken
  med Sysagerne i og ordnede lidt nedi der. Hun vilde ikke begynde at sy
  endda. Nei, hun maatte da ha' Kaffi først lel, hadde hun tænkt.
    </p>
    <p>
     Det begyndte at suse paa Ovnen – Mor Kristiansen vaagned.
    </p>
    <p>
     Da de havde drukket Kaffen, og Albertine havde fortalt lidt om,
  hvad hun havde set og hørt paa Karl Johan, satte hun sig, mens Mor
  Kristiansen vaskede op, til at sy paa Kraft, og Maskinen surrede
  afsted.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Jossa kom flere af de følgende Dage ved Middagstider og hentede
  hende for at gaa paa Karl Johan. Hun gik altid med, de spadserede op
  og ned en Del Gange, de mødte Helgesen og [69] Smith og de samme Folk
  som sædvanlig. Albertine begyndte at kjende dem; Herrerne saa svært
  meget paa hende – paa en underlig Maade. Det maatte vist være, fordi
  hun gik med Jossa. Naar Musiken var slut, gik hun hjem og sydde om
  Eftermiddagen. Søndagen var hun i Kirken.
    </p>
    <p/>
    <p>
     Jossa havde ogsaa faat hende med ud enkelte Aftener – ud til
  Menneskemylderet i Mørke, under Gaslygter, foran oplyste Butikvinduer.
  De havde flere Gange truffet Helgesen og Smith, som da havde hilst –
  men uden at faa nogen Gjenhilsen. Hun gik tidlig hjem og sydde en
  Stund, før hun lagde sig.
    </p>
    <p>
     Det var Tusmørke.
    </p>
    <p>
     «Idag tror jeg, jeg gaar, før Jossa kommer.» Hun slap Tøiet, som
  hun holdt paa at falde – løftede Halvgardinet op – joda – aldeles
  deiligt Veir – rent Vaar.» Hun slap det igjen og faldede færdig den
  ene Falden – tog saa Staalhæverten oppe paa Maskinen og løftede Naalen
  op, klippede Traaden over, som hang igjen, og lagde Tøiet væk.
  Snellerne og Saxen og Fingerbøllet puttede hun ned i Maskinbordskuffen
  og børstede væk nogle Traadbeter, som laa udover. «Men tænk, om Jossa
  kom.» I en Hast trak hun alle Haarnaalene ud af Haarknuden i Nakken,
  saa [70] den faldt nedover Ryggen. Saa tog hun det lange, tykke, brune
  Haaret og virrede det om Haanden opover Baghodet og la' det tilsidst
  oppaa Issen og fæstede det der med Haarnaalene. Saa bar det bortom
  Oline.
    </p>
    <p>
     «Faar jeg laane Regnkaaben?»
    </p>
    <p>
     «Ja værsgo – du er mye ute naa» – hun smilte i Døraabningen, da hun
  lukked den efter hende.
    </p>
    <p>
     Det var lyst og næsten Trængsel paa Fortauget paa Karl Johan. Hun
  gik op til Universitetsuhret, hvor hun snudde efter at ha set paa
  Klokken og gik nedover igjen og mødte de samme Ansigter og Hatter og
  Kaaber. Ved Posthuset snudde hun igjen og gik opover og mødte de samme
  Mennesker bestandig. Det blev lidt mørkere. Hun snudde ved
  Universitetsuhret igjen og gik nedover – og gjorde Turen til
  Posthushjørnet engang til og opover igjen. Det blev mørkere, næsten
  Tusmørke. Der var jo ingen, som glodde paa hende slig som ellers – de
  tog hende for en fin Dame, men nu maatte hun vist ikke gaa længer slig
  op og ned, for det gik nok ikke an alene og i Mørke. Det skulde være
  sidste Gang, da hun nu snudde ved Uhret og gik nedover, nu vilde hun
  hjem.
    </p>
    <p>
     [71] Hvor det var Morro at gaa slig alene med sin Pakke i Haanden
  forresten og gjælde for en fin Dame, som skal skynde sig hjem til
  Aftensmaden, men endda har noen Ærinder at besørge først.
    </p>
    <p>
     Hun gik med en Gang fortere, saa trodde de nok, hun havde meget at
  gjøre, men hun maatte se paa Fotografierne udenfor Håkonsen, hele
  Vinduet var fuldt, det var Fotografier af Musikere og Skuespillere og
  Skuespillerinder, store Fotografier, og Skuespillerinderne var i fin
  Adelaskes Baldragt – udringet – der stod ogsaa mange Noder, med pene
  Billeder og Figurer udenpaa. Mon hun skulde gaa ind og spørge paa noen
  Noder mon de vilde ta' hende for en Dame, som spilte paa Pianoforte,
  det skulde være Morro – men nei, hun turde ikke.
    </p>
    <p>
     Det blev mørkere, og en Gaslygte oppe paa Bakken ved Bergwitz blev
  tændt og skinte gult – en til blev tændt paa den anden Side og saa paa
  den første igjen, det gik i Zigzag imod hende; mange Vinduer var nu
  stærkt oplyste med pene Ting, nu skulde hun strax gaa hjem i
  Nordbygaden, det blev nok temmelig sent, og hun, som hadde gaat fra
  Sømmen sin, som skulde være færdig imorgen – – Nei, hvilket Lys hos
  [72] Tostrup – hvidt og gult elektrisk Lys, det gjorde næsten vondt i
  Øinene, og alle de nydelige Tingene, Brocher og Søljer og Brocher og
  Søljer igjen, af Sølv og Guld, over hverandre og under hverandre paa
  sort Fløiel. I det andre Vinduet bare Ringer og Guldkjæder – ossaa kom
  der Skeer og Gafler, som laa i sorte, opslaatte Æsker med grønt og
  rødt Adelaskes For i. Det var saa lyst som om Dagen baade indenfor og
  utenfor paa Gaden et langt Stykke, og Fok, som stansede og gik forbi,
  var en liden Stund inde i det, det var aldeles som om Formiddagen.
  Gaslygten udenfor blev saa rar og saa ut som en Smørklat, de hadde sat
  op paa en lang Stang. – Hvide Handsker, bare Handsker i et Vindu –
  Vindruer og Æbler, Vindruer var deiligt – hun havde smagt det engang i
  sit Liv, da hun hadde byttet sig til
     en
     Vindrue af en Klase – Herregud
  det var mange Aar siden – Handsker igjen i Gaslys med brede Rænder –
  Stokker – det var nok en Herrebutik. Hun skraade over Gaden med
  Strømmen over til Hjørnet ved Bergwitz – Vindruer igjen – Klokken var
  6 paa Uhret i Bergwitz's Vindue – nei, naa maatte hun skynde sig – hun
  gik fort – dette kunde hun jo se paa en anden Gang – hun maatte se til
  [73] at komme hjem naa, ellers blev vel Gamla ræd for hende ossaa. –
  Næ–i! for et nydeligt Korset hos Mathisen og pent sat op – midt nede i
  Vinduet – alene, med røe Silkelommetørklær puttet indi for at fylde
  det lidt – ja, et Korset skulde hun ossaa ha' sig, endda det var fælt
  vondt at ha' paa – det husked hun fra engang, hun hadde hat paa sig
  Jossas, men Jossa maatte ha' Korset for Figurens Skyld, hun. – Ja –
  naa skulde hun gaa – ja, det kunde naa være det samme med Korsettet,
  naar hun kunde faa de lange, fine blaa Strømperne, som der hang en af
  paa hver Side af Vinduet – de maatte jo gaa langt opover Knæerne. –
  Men naa maatte hun hjem, havde hun tænkt. Klokken blev vel 7, før hun
  kom hjem paa denne Maaden – hun maatte bare se lidt paa de kulørte
  Kraverne – de røe var penest – eller røe og blaa stribede. Noen andre
  unge Piger trængte sig frem ved Vinduet, Gaslyset faldt ud paa de
  fremstrakte Ansigterne – der kom flere – det blev for trangt – hun
  gik. Jo, saane blaa Strømper – tænk de fine Damerne, som altid kunde
  gaa med saane, som havde mange, mange Par af dem, noen blaa og noen
  røe, og som kunde kjøbe alt saant, som de vilde, og være ligesaa pene
  under, helt ind til Skindet, da skulde hun ikke være bedrøvet [74] for
  noenting i Verden. Ja, Oline hun hadde hat det slig og endda bedre –
  hun, men det var en anden Sag – mon hun var gla' over det? Aa Sludder
  med den evindelige Oline! – blaa Strømper –. Hun kom ind i en deilig,
  fin Lugt – det var næsten, ligesom hun selv blev fin af at lugte den –
  det var ved Daniel Steen. – Lugten blev stærkere – Døren var gaat op –
  Handsker, Silkeparaplyer – Klokken var naa ikke saamange endda
  forresten; hun vilde bare fort skvætte nedom Steen og Strøm og se, om
  de hadde noe nyt til Vaaren i Vinduet.
    </p>
    <p>
     Næ–i! Jo, det kunde vel hænde – en hel Vifte af Parasoller – med
  nydelige Haandtag – med Ringer i til at bære over Haandledet – ossaa
  de opslaate indenfor – moderne rudede, firkantede, den røe og blaa var
  den peneste – fine Kjoletøier – til Vaaren – uldne – saadant et brunt
  med blaa Striber vilde klæ hende – ja, det var vist – naar saa derover
  kom den lysegraarudede Vaarkaaben – lysegraarudet over brunt – joda!
  Mon hun turde gaa ind og se paa det, som var indenfor? Aa ja – naar
  hun ikke hadde Jossa med, saa gik det nok an, de tog hende for en fin
  Dame; gjennem Vinduet saa hun bag og mellem alle de nedhængende Folder
  og Mønstre [75] en fin Butikfyr, som stod og maalte op noe. Jamen hun
  hadde jo ikke noe at kjøbe for – pyt san – hun kunde jo spørge paa noe
  – de tog hende nok for en fin Dame, hun hadde da ialfald Morro af at
  se, om de ikke tog hende for en fin Dame. Naa ja, saa vilde hun gaa
  ind, men hun blev staaende ved Vinduet – «den røe og blaa Parasollen
  er den peneste – der er fire store Lamper med Melkeglaskupler i
  Vinduet – nu har han maalt op – nu klipper han af – Gud, aa han er fin
  paa Haaret – det er en nydelig Herre – nei, jeg tør ikke!» – Hjertet
  slog tungt og haardt – og saa gik hun op ad Granittrappen, tog raskt i
  det store Broncehaandtag, den store Glasdøren med helt Vindu i aabnede
  sig let og blødt, hun gik gjennem en Glasdør til og stod saa indenfor
  i et stort, stort Rum, som gik gjennem to Etager med et Galleri om,
  som det hang lange, lange, fine hvide og krêmefarvede Gardiner ret ned
  ifra. Det var næsten som i Kirken. Der var Søiler, som der hang fine
  Tæpper nedover – rundt Væggene helt op til Taget var der bare Ruller
  at se, Ruller overalt – og paa Diskene, overalt Ruller af Tøi. Paa
  Stoler ved Diskene sad fine Damer og Fruer og følte paa Tøiene og
  pruttede paa Prisen. Langt inde gik der noen [76] Trappetrin op, og
  saa gik det langt indover igjen – der sad noen Damer og skrev. Nei,
  saant nydeligt Tøi – hun standset ved en Søile – et graat Stykke Plyds
  var viklet rundt om, og ud af Svingningerne stak der frem kinesiske
  Vifter. Der gik op til Galleriet en bred Trap – som der ogsaa hang
  Tæpper og Gardiner nedover, og ved Opgangen var der tunge, svære
  Portièrer, akkurat som i Kirken.
    </p>
    <p>
     «Hvad ønsker Frøkenen?»
    </p>
    <p>
     Det var en nydelig ung Mand med rudede Klær og Haaret skilt midt i
  Panden og en liden Sax op af Lommen i Vesten, som var af tyk,
  himmelblaa Plyds – hun havde aldrig set en, som var saa fin. Hun havde
  ikke svart – han bukked for hende og spurgte igjen:
    </p>
    <p>
     «Hvad ønsker Frøkenen?»
    </p>
    <p>
     Jo – hun – vilde se paa en Kjole –
    </p>
    <p>
     «Selskabskjole?» – De havde netop faat hjem brillante nye
  Silketøier fra Lyon, prima Kvalitet.
    </p>
    <p>
     Nei, det var ikke det, hun vilde gjerne se paa noe Tøi til en
  Vaarkaabe.
    </p>
    <p>
     Her var en Mønsterbog – hvorledes var det specielt, Frøkenen
  ønskede det? Lysegraa rudet – der fandtes, som hun saa, noet mørkegraa
  rudet – men ikke lysegraat – skulde være lysegraat? [77] – beklageligt
  – om noen Dage fik de ny Sending – om hun da vilde se indom igjen –
  Farvel! – Han bukked – han saa vel pen og høflig ud! – han lukked op
  Glasdøren, men i det samme hun hilste, blinked han med det ene Øie til
  hende og smilte paa den ene Siden af Ansigtet – og hun stod ude paa
  Trappen.
    </p>
    <p>
     «Huf da!»
    </p>
    <p>
     Hun gik ned af Trinene og blev staaende paa Fortouget og saa
  tilbage. – Hvad mente han – mente han noe – eller hadde hun set feil?
  Huf! – Med engang strømmet det indover hende – og hun var paa Graaten.
  Hvad tog han hende for?
    </p>
    <p>
     Men hun stansed – Der var Jossa! Hun kom skraas over Gaden til
  hende. –
    </p>
    <p>
     Før Albertine havde sagt Goddag, havde Jossa allerede faat sagt, at
  det var godt, hun traf hende, for hun hadde mødt Helgesen og Smith, de
  stod borte paa det andre Hjørne, de var saa svært leie, for det de
  hadde kommet til at ikke hilse den Dagen, det var rent en
  Misforstaaelse, og det skulde aldrig hænde mere. Og nu bad de, om de
  begge to vilde være med dem i Floraen eller i Operaen eller i Royal,
  hvis de heller vilde det, og spise til Aften og drikke Sjampanje,
  [78] og de syntes, at Albertine var
     saa
     vakker – hun var den vakreste
  Pigen i hele Byen –
    </p>
    <p>
     «Aa reis paa Væggen», svarte Albertine, «hils dem og si, at jeg
  blaaser dem fuld begge to, og at jeg ikke skal ha' det saa godt, for
  jeg vet nok, hvad det er, de vil, jeg skal ikke ha' med saa fine
  Herrer at gjøre –»
    </p>
    <p>
     «Jamen er du rent spænnagælen, da Jente – vi kan jo bare gaa i
  Floraen med dem – de vil la' sig orntlig præsentere for dig.»
  Albertine gik fort opover Kongens Gade, og Jossa tripped med – to
  mørke Herreskikkelser med høie Floshatte fulgte forsigtig og langsomt
  paa den andre Siden af Gaden.
    </p>
    <p>
     «Isch, aa dom du er Tina – det blir da ikke noe Barn af det lel! –
  Hvis ikke du vil, saa blir det ikke noe af bare for din Skyld.»
    </p>
    <p>
     Albertine standset. – «Hvem var
     det?
     » spurgte hun.
    </p>
    <p>
     «Hvem?»
    </p>
    <p>
     «Den lille svarte Fyren, som gik forbi vel, og glante slig paa mig!
  Der gaar 'en der nede, naa skraar 'en over Prindsens Gade. Der
  standser 'en.»
    </p>
    <p>
     «Det – Herregud, kjender du ikke ham? – Det er Politifuldmægtig
  Winther.»
    </p>
    <p>
     [79] Politifuldmægtig! – var det ikke, som om hun blev aldeles mat
  med engang? »Politifuldmægtig, sier du» – hun vendte sig – «Gud, der
  staar han og ser efter os!» – Hun næsten løb opover Kongens Gade, mens
  Jossa ropte efter hende:
    </p>
    <p>
     «Er du gælen da, Tina?»
    </p>
    <p>
     Paa Hjørnet af Karl Johans Gade snudde hun sig – syntes hun ikke,
  hun saa ham der langt nede? – Gud, hvad havde hun gjort, hvorfor var
  Politiet efter hende? – Havde hun gaat formange Ganger op og ned? –
  Hun skraadde over Torvet i Hast – hjem – hjem – hjem til Gamla – hun
  stansede. Hjem? – Ossaa – imorgen, saa kommer Kongstabelen med de røe
  Kneblerne og en blaa Seddel: «Under Tvangs Afhentning» – og Mor Olsen
  faar se 'en – Gud, aa Gud – kanskje jeg ikke hadde Lov til at gaa ind
  til Steen og Strøm – Gud, der er han – som en Pil for hun afsted
  nedover Bakken til Storgaden – Folk stansede og saa efter hende –
  «Politiet efter mig», sa' hun halvhøit og forpustet. – Jeg har vist
  gaat for meget med Jossa – hun er vist ikke skikkelig – Er 'en efter
  mig endnu? – Hun gik fort og snudde sig ofte – nei, naa kunde hun ikke
  se 'en mere. Mon han vidste, hvor hun bodde? [80] – Kom han efter helt
  hjem? – Skulde hun gaa ind til Oline? Nei – nei – hjem – hjem – hjem
  til Gamla. Nedover Brogaden – der gik hun lidt roligere – det var
  ligesom lidt tryggere her paa de gamle, kjendte Stederne – i
  Lakkegaden snudde hun sig for sidste Gang om. – Nei, han var ikke mere
  efter hende naa.
    </p>
    <p>
     Der laa Huset – det lyste saa hyggelig ut af de lave Vinduerne –
  men det var frygteligt mørkt i Portrummet, og det var som en Evighed,
  fra hun fik fat i Dørhanken, og til hun var helt inde. Var det ikke
  ligesom noen, som greb i hende bagfra og vilde hale hende ut
  igjen?
    </p>
    <p>
     Lampen stod og brændte. Der hang Kronprinsen og Victoria – der sad
  Gamla ved Ovnen paa Edvards Plads og strikket – Øinene hendes var røe
  – hun hadde nok graadt, som hun pleiede.
    </p>
    <p>
     «Lampen oser, Mor.» Hun gik hen og skruede ned.
    </p>
    <p>
     «Du blev svært længe borte.»
    </p>
    <p>
     «Ja», svarte hun.
    </p>
    <p>
     Mor Kristiansen spurgte om flere Ting. – «Var du ikke indom Oline
  med Regnkaapen?»
    </p>
    <p>
     «Nei, jeg glemte det.»
    </p>
    <p>
     «Saa faar du gaa hen med den naa da vel.»
    </p>
    <p>
     «Jeg tænker, det kan være til imorgen –.»
    </p>
    <p>
     [81] Det øsregnte næste Dag – hun sad hele Dagen ved Vinduet ved
  Symaskinen – men sydde ikke et Sting og saa ud under Halvgardinet
  uafladelig. – Der kom en Kongstabel – Hjertet stod stille – pyt san –
  nei, det var jo han, som pleiet at gaa der det – han hadde Bukkeskjæg,
  han. Hun lo. Gud, aa dom og høitidelig han saa ut. Bare Jossa vilde
  komme, hun hadde saa mye at spørge hende om; men hun kom ikke – det
  var vel for det det øsregnte. –
    </p>
    <p>
     Næste Dag kom der heller ikke nogen Kongstabel med røe Knebeler og
  Indkaldelse og hun blev lidt tryggere igjen.
    </p>
   </div>
   <div type="chapter" xml:id="iv.-hjemme.">
    <head>
     <ref target="#contents_4" xml:id="chapter_4">
      IV.
  Hjemme.
     </ref>
    </head>
    <p>
     [82] Det var blet vaarligere i Veiret naa og lysere og hyggeligere
  inde i Værelset hos Kristiansens. Solen havde skint ind hver Dag og
  sat blaa Skygger paa Halvgardinet og strømmet indover Albertine og
  Symaskinen og varmet op og lyst op hele det blaamalte Værelset. Hun
  sad der og sydde – Solen gled varmt og gyldent nedover hende og
  glindsed i Toppene af de smaa Dunene i Nakken.
    </p>
    <p>
     «Vil du høre, hva' dem speller i Studenterlunden idag da,
  Albertine?« – spurgte Edvard og hostede derborte.
    </p>
    <p>
     «Nei, det kan da være mig ligefedt!»
    </p>
    <p>
     Hun havde ikke været derinde siden den Aftenen, og hun ga' det
  Pokker altsammen – ja, det var vist. –
    </p>
    <p>
     [83] Og i Kirken – aa nei – hun havde vært der Søndagen efter, for
  hun hadde tænkt, det skulde hjælpe lidt paa dette, at hun var saa lei
  sig sjæl, men det var slut med det ossaa; det eneste, hun husked, var,
  at de hadde sunget saa stygt, de gamle Kjærringerne, og det hadde vært
  en anden Præst, som slet ikke var saa flink. Ja, det var vist og
  sandt, at hun var lei sig sjæl. Naa først var det, hun var lei sig
  sjæl, – før? Pyt san. Det var ikkenoe det. Nei, naa vidste
     hun
     da ossaa, hvad det var, naar
  dem snakked om at være ulykkelig. Hun havde ofte før misundt dem, som
  hun læste om, at de var ulykkelige, for hun syntes, det hørtes saa
  fint ut, men ikke mere naa. Og naar det ikke nyttet mere at gaa i
  Kirken heller, naar hun ikke kunde faa igjen den Freden, som man faar,
  naar man er Guds Barn – saa hadde hun jo ikke noentingen mere da. Inde
  var hun kjed af at sidde, og ut vilde hun ikke gaa – Regnkaaben til
  Oline skulde ikke komme paa hendes Krop mer, og Jossa taalte hun ikke
  at se for sine Øine – hvor skulde hun gjøre af sig? – Ingentingen –
  ingentingen, som var Morro mer i Verden – og sy og arbeide kunde hun
  heller ikke mer – bare hun hadde holdt paa en liden Stund, saa var hun
  træt [84] baade i Fødderne og Hænderne, og Maskinen var blet saa vrang
  ossaa, saa – med engang saa sa' den Stop og vilde ikke gaa, og det
  hændte sig ikke
     en
     Gang, men
  uafladelig. Hun hadde aldrig set slig en Fillemaskine heller, og
  skulde det naa gaa galt med den ossaa – saa tjente de jo ikke et Øre
  mer – og saa blev det rent forbi – aa ja – det var kanskje ligesaa
  godt det ossaa forresten.
    </p>
    <p>
     Hun havde lænet sig tilbage – Solen strømmede indover hende – hun
  var blet magrere og havde faat noen skarpere Linjer over Munden – hun
  ligned mere Mor Kristiansen. Brystet var ikke saa høit, og Skuldrene
  syntes endda rettere og mer firkantede og Hænderne altfor store.
    </p>
    <p>
     Aa nei tak, san – det kunde jamen være hende ligefedt, hvad de
  spilte for noe i Studenterlunden – hun kunde ikke skjønne, at hun
  havde vært saa gælen efter at gaa der før.
    </p>
    <p>
     Pent Veir? Javist var det pent Veir nok – men hun vilde mye heller
  ha' Regnveir, Øsregn og Blaast – det passed mye bedre, naar 'en var
  saa lei sig sjæl, som hun var. – Denne evindelige Solen var hun ossaa
  bra lei – men hun maatte jo sidde her ved Vinduet ossaa, naar hun
  skulde sy. [85] – Ja, det blev jo ikke noe videre af med det heller
  naa.
    </p>
    <p>
     «Jeg mener, det blir rent Sommer med en Gang, jeg», sa' Mor
  Kristiansen, «det blir nok snart for varmt til at staa og koge Maden
  herinde naa –. Aa ja – det er jo langt paa Aaret ossaa. Snart har vi
  Pintse og den Søttende.»
    </p>
    <p>
     Albertine svarte ikke, og Edvard hosted. Hun saa nok det, at Gamla
  hadde begyndt at bli pratsom paa det sidste – men det var naa bare for
  det, at hun sjæl var blet saa stille af sig og sat der hele Daen og
  ikke sa' et Guds skaftenes Ord – og Gamla var vel ræd, det var noe
  paafærde, og syntes vel, det blev leit derinde naa, og tænkte, hun
  maatte gjøre sit til, saa det ikke blev for bedrøveligt, og trodde,
  hun skulde faa hende lidt paa Gli' – men hun kunde da ikke sidde aa
  snakke bare for at snakke lel – hun maatte vel ha' Lov til at tie
  stille, naar hun vilde.
    </p>
    <p>
     «Nei, jamen mener jeg ikke, der er en Flue au da», sa' Mor
  Kristiansen og smilte med de forgraadte Trækkene, saa den ene Tanden
  syntes. – «Nei – naa mener jeg, det blir Sommeren med engang lel.»
    </p>
    <p>
     «Er det noe rart i det da – det har det været længe det.»
    </p>
    <p>
     [86] En Stund hørtes bare Maskinens Knækken og Edvards Hoste engang
  imellem og Susingen paa Ovnen.
    </p>
    <p>
     «Naar det naa blir saa vakkert Veir, saa kan du jo være lidt mere
  ute du ossaa da, Edvard – det har du vist godt af det – saa kanskje du
  kan bli bra igjen snart.»
    </p>
    <p>
     «Ja», sa' Edvard og smaahostet og saa op fra «Dagen», «saa kan jeg
  være lidt mere ute, og saa blir jeg nok bra' igjen snart.»
    </p>
    <p>
     Albertine sydde fort. «Bra' igjen snart?» Had 'en hørt sligt Tøv –
  hva' var det, som gik a' Gamla? Kunde det nytte at staa og indbilde
  sig sjæl og Gutten det, at han skulde bli bra' igjen snart – han?
    </p>
    <p>
     Han hosted igjen – han havde begyndt at smaahoste slig i et væk paa
  det sidste naa – de blaa Linjerne i Tindingen kunde endda tydeligere
  sees, og det banked uafladelig i Aarerne paa Halsen; det var, ligesom
  han var blet mye mindre end før og slig, at en kunde se tvers igjennem
  'en, Skuldrene bøiet sig fremover, og det var, ligesom han havde faat
  Tæring i Klæerne.
    </p>
    <p>
     «Dagen» kasted et stærkt, varmt Gjenskin op i det smale lille
  Ansigtet, og Haaret var delt paa Siden og laa glat og mørkt ligesom
  lige ind paa selve [87] Hjerneskallen. Ja det var daarligt med Edvard
  Letvindten naa – hun kunde tydelig se, aassen han vilde komme til at
  se ud, naar han var død.
    </p>
    <p>
     Det var godt for ham i Grunden – gid det var hende, som skulde dø
  og komme væk fra altsammen, saa kom hun da bort fra denne Pladsen ved
  Vinduet og al denne Elendigheden ialfald – og saa skulde da Politiet
  faa slippe at bry' sig med hende lel og saa blev hun kvit alle disse
  dumme Tankerne, som var efter hende støt og stændig! – Jo, det var nok
  saa det nu, at han skulde dø – aaja – hun var like gla' forresten –
  hun skulde ikke sørje noe over det heller – men hun skulde gjerne gaa
  i Stedet for ham.
    </p>
    <p>
     Det var blet stille igjen derinde, og bare Hostingen og Maskinen
  hørtes; der var ingen, som havde sagt et Ord paa en halv Time. Mor
  Kristiansen saa sig om flere Gange, men det var ingen, som sa' noe. –
  Selv Edvard lod være en lang Tid at hoste – bare Maskinen hørtes.
    </p>
    <p>
     «Nei, jamen mener jeg ikke, der er en Flue til herinde – ja, naa
  blir det snart Sommeren,» sa' Mor Kristiansen.
    </p>
    <p>
     Solen var kommet mere midt for Vinduerne og drog sig langsomt
  vestover – de blaa Skyggerne paa Halvgardinet begyndte at falde til
  den [88] andre Kanten, og Mor Kristiansen og Edvard kom mere og mere i
  Skygge og Halvmørke igjen.
    </p>
    <p>
     Maskinen hørtes ikke mere – Albertine havde holdt op og stirrede
  ret frem for sig. Dø? – ja, om hun bare kunde det – saa slap hun at
  sidde ved dette Vinduet evig og altid og se paa den Kronprinsen og
  Victoria og ikkenoe andet – den var pen den Kniplingskrusen til
  Victoria forresten – hadde det vært for en Tid siden, saa vilde hun
  ønsket sig slig en i Stedet for den blaa Silkesløifen, hun hadde tænkt
  paa saa længe –. Dø – det maatte være rart – og rart at vide i
  Forveien – vidste han det, Edvard? – Nei da! – Aassen kunde han da
  sidde saa rolig der og læse, ligesom ingenting var – for det maatte da
  være rart. Han behøvte jo bare se sig i Speilen forresten, saa maa 'n
  da skjønne det. – Han var pen Edvard i Grunden – han lignede hende
  mere naa end før. Hun undredes, om hun kom til at se ut slig, om hun
  skulde dø naa? Edvard løfted Hodet; deres Øine mødtes. – Jo, hun
  trodde nok, han vidste det. Han ligned hende svært naa, Edvard, de
  ligned hverandre mere naa, end før – før hadde hun lignet Oline mere,
  men naa ikke saa meget, for hun var blet mere mager – aa ja – naa
  kunde det være det samme [89] med det ossaa forresten som med alt
  andet. Hun maatte se bort paa Edvard igjen, han saa vel ikke op naa,
  ja slig vilde hun nok komme til at se ut – bare det at
     hun
     havde Haaret skilt i Midten.
  Det var mange Piger ossaa, som hadde det skilt paa Siden, men det
  likte hun ikke,
     hun
     vilde ialfald
  ikke. Kanskje det var derfor, hun blev mager – at hun var paa Veie til
  at dø hun ossaa – kanskje hun hadde Asmastæringen hun ossaa? Hun
  kjendte ligesom et Stik i Brystet, ja det var jo mye muligt det,
  kanskje han hadde smittet hende, eller kanskje at det laa i Familien –
  saa kunde de ha' det saa godt allesammen, baade Politifuldmægtigen og
  Olsa og Kongstabelen med de røe Kneblerne, saa skulde de bli stygt
  snydt for at faa gjøre hende noe vondt og Oline ossaa med det dumme
  Spaadomssmilet sit.
    </p>
    <p>
     Oline – huf! naa begynder jeg med de Filletankerne igjen – ja
  Gudskelov, de slipper jeg da lel – naar jeg er død.
    </p>
    <p>
     Ja er det ikke ligesom et Stik! Saa kommer Mor til at graate – aa
  ja, det gjør a' naa før ossaa det, men da blir det vel rent gæli da,
  og saa pynter de mig og tar og lægger mig i hvidt Tøi med Myrtekrans
  paa Haaret og Haaret udslaat. [90] Jeg tror, jeg blir pen forresten –
  hvidt klær mig godt – jeg skal si til hende, aassen hun skal pynte mig
  – og saa kommer de op i Ligstuen paa Sygehuset, der som jeg ligger, og
  ser paa mig, og Olsa følger med og tænker paa alt det stygge, hun har
  sagt, naar hun faar se mig ligge der, og Valeria faar høre det af
  Jossa paa Gaden, og Jossa fortæller, at jeg har vært
     saa
     nydelig paa Ligstraa. «Du kan
  tro, hun var nydelig paa Ligstraa», sier hun, «aa ja, aa ja» – og saa
  skjælder hun Valeria ut, for det hun hadde gaat og sagt om mig, at jeg
  var indlagt –
    </p>
    <p>
     Hun sukked dybt, Mor Kristiansen saa sig om –: «Naa er det snart
  17de Mai – det er bare 8 Daer til.»
    </p>
    <p>
     «Jasaa.»
    </p>
    <p>
     «Da faar vi vel ut og se paa Stasen?»
    </p>
    <p>
     «Nei, det ar bare vondt med al den Trængselen.»
    </p>
    <p>
     «Trængselen? Nei, det er netop Morro det. Jomen skal vi ut», sa'
  Edvard, «her staar det om Fanetogene. Skal jeg læse det?»
    </p>
    <p>
     «Nei, vi vil ikke høre», sa' Albertine.
    </p>
    <p>
     Maskinen kom igjen, den gik med Afbrydelse og Knæk og maatte
  stelles paa uafladelig.
    </p>
    <p>
     [91] En Flue summed i Solskinnet mod Ruden, Mor Kristiansen saa
  efter den. Edvard fik et voldsomt Hosteanfald og harked op. Skyggerne
  paa Halvgardinet faldt endnu mere skraa til den andre Siden, og
  Solskinnet trængte dybere ind i Værelset. Inde hos Olsens bag det blaa
  Panelet trak det langsomt op til Slag i Klokken – et, to klang det
  hæst.
    </p>
    <p>
     «Nu faar du nok gaa, Edvard, for Visitens Skyld –.»
    </p>
    <p>
     «Ja, naa skal jeg gaa – jeg skal bare læse ut om Fyrsten af
  Bulgarien, som dom har vært saa lidderlig lumpne mod.»
    </p>
    <p>
     Han var gaat. Mor Kristiansen tog Skurekluden, bøiede sig ned, slog
  Skjørterne mellem Benene og tørked op. «Det er ikke noe Blod idag»,
  sa' hun. «Naa vil jeg gaa ut aa si til Olsa, at jeg maa begynde at
  koge Middan i Bryggerhuset fra imorgen, for naa blir det for varmt –
  det er jo ingen Mening i det – jeg faar vel grov Kjæft, men det faar
  naa være det samme.»
    </p>
    <p>
     Mor Kristiansens graatende og Mor Olsens skarpe Stemme steg snart
  vexelvis over hverandre bag den blaa Væggen.
    </p>
    <p>
     [92] Albertine begyndte at sy lidt, men stanset, for Maskinen vilde
  sletikke gaa. Hun tog Oljekanden, men blev siddende med den i Haanden,
  saa ud under Halvgardinet, slap det ned igjen – og saa frem for sig –
  det begyndte at flimre for Øinene.
    </p>
   </div>
   <div type="chapter" xml:id="v.-vaar.">
    <head>
     <ref target="#contents_5" xml:id="chapter_5">
      V.
  Vaar.
     </ref>
    </head>
    <p>
     [93] Næste Dag var det rent Vaar.
    </p>
    <p>
     Albertine havde siddet længe og graadt – og nu sat hun og graat
  igjen. Mor Kristiansen havde spurgt mange Gange, men hun fik ikke vide
  noenting.
    </p>
    <p>
     Hun vidste jo ikke selv, hvad hun graat for, men hun graat – og
  Øinene var røe og hovne og Ansigtet blegt og blankt af Taarer og
  sjollet nedover den hvide Kinden. Endelig var den kommet – hun havde
  følt Graaten i flere Dager stige op i sig, men hun
     vilde
     ikke, for saa skulde Gamla
  bare grave og spørge paa kryds og tvers – og det havde hun da gjort
  ossaa – men ikke faat vide noe – som rimeligt var, for hun vidste jo
  ikke sjæl, hvad det var, hun graat for – ossaa hadde Gamla begyndt at
  graate med, slig som hun altid gjorde alligevel forresten. Hun havde
  [94] graadt hele Dagen og slet ikke syd noe, siddet i Stolen sin ved
  Vinduet hele Dagen og graadt, og undertiden saa havde hun holdt op
  lidt indimellem og tørket Øinene sine, og saa havde hun begyndt paa
  nyt igjen. Imellem havde hun tat Halvgardinet væk og villet se ut
  langt, langt bort, og da stod den der den graa Plankevæggen med
  Fabrikpipen – men saa begyndte det at flimre og sløre for Øinene
  hendes, saa hun saa alting gjennem en Taage, og saa kom Taarerne
  igjen. Hun la' sig tilbage i Stolen og graat, og i Haanden holdt hun
  det vaade Lommetørklæe sammenkrøllet til en Klump.
    </p>
    <p>
     «Nei – saant deiligt Veir da!» sa' Edvard og hostede.
    </p>
    <p>
     Mor Kristiansen saa ut mod Vinduet. «Ja, saant deiligt Veir.»
    </p>
    <p>
     «Naa slaar vist han Kal og de Gutta Bal nere paa Tomtene, tænker
  jeg, – tror du ikke det, Mor – eller tror du, dom staar og slaar i
  Gata?»
    </p>
    <p>
     «Jeg ved ikke, jeg, Gutten min, det er vel muligt det, at de er
  nede paa Tomtene.»
    </p>
    <p>
     «Ja, der er dom; naar jeg gaar hjem, saa tror jeg, jeg vil gaa hen
  der – kanskje jeg kan være med lidt ossaa.»
    </p>
    <p>
     [95] «Nei, du kan nok ikke være med paa sligt endda – du faar da
  vente lidt, til atte det blir lidt bedre med dig.»
    </p>
    <p>
     «Jamen jeg kunde naa godt staa inde paa Rotta og gji op da,
  skjønner du. Jeg fik nok Lov til det a'en Kal.»
    </p>
    <p>
     «Nei Edvard da – Doktoren har jo sagt det, atte du ikke
     skal
     staa saa stille ute.»
    </p>
    <p>
     «Ja, jeg bare gaar nedom, jeg – jeg gaar bare forbi, for det er jeg
  naa temmelig sikker om, atte dom staar og slaar nere paa Tomten –»
    </p>
    <p>
     «Ja – ja, saa faar du gaa da, Gutten min, men du maa ikke bli
  staaende – du maa bare gaa forbi –»
    </p>
    <p>
     «Nei, jeg skal bare gaa forbi.»
    </p>
    <p>
     Han tog fort Hatten og lidt vanskeligere Ytterfrakken paa – gik hen
  til Døren og sa' adjø og brugte lang Tid for at komme ut af Døren, og
  de hørte, at han satte begge Fødderne paa hvert Trin af Trammen
  udenfor. Hosten hans fjernede sig nedover Nordbygaden.
    </p>
    <p>
     Mor Kristiansen saa bort paa Albertine.
    </p>
    <p>
     Hun sad og saa ret fremfor sig med røe Øine og bleg –
    </p>
    <p>
     «Du Tina mi –»
    </p>
    <p>
     «Ja?»
    </p>
    <p>
     [96] «Vil du ikke sy færdig Vaarkaapen din til den 17de Mai –
  aassen var det, du vilde ha' en? Var det ikke lysegraa, du sa'?»
    </p>
    <p>
     «Nei, jeg vil ikke sy noen Vaarkaape –»
    </p>
    <p>
     «Vil du ikke gaa ut med vors heller da – med mig og han
  Edvard?»
    </p>
    <p>
     »Nei – jeg bryr mig ikkeno om alt det Levenet.»
    </p>
    <p>
     «Jo – du faar da være med, lel.»
    </p>
    <p>
     Det var gaat en halv Times Tid. Mor Kristiansen gik over Gulvet og
  stillede sig foran Albertine.
    </p>
    <p>
     «Det er det, skal jeg si dig, Tina mi, atte jeg gjerne vilde ha' ut
  Edvard, om det gik an, for jeg har naa mine egne Tanker om denne
  Sygdommen, og jeg har aldrig trud paa det, at det
     var
     Asmastæringen, og disse
  Filledokterne har naa ikke mere Greie paa det end Katta – men jeg trur
  naa det, at bare Gutten kommer ut og faar lidt Morro, og naar saa
  Varmen kommer i Veiret, saa blir Gutten bra igjen, han – trur ikke du
  ossaa det?»
    </p>
    <p>
     «Ja – jeg ved ikke jeg – han ser naa daarlig ut naa, han Edvard
  –»
    </p>
    <p>
     «Jamen jeg trur naa det, at naar Varmen kommer i Veiret – men saa
  var det en Tingen, [97] som han bad mig om, jeg skulde be' dig om, en
  Gang du var ute, om atte du vilde sy et lite Flag til 'en, for han har
  nok noen Penger ossaa – han har nok tjent 40 Øre i Vinter paa Syghuset
  med forskjelligt, men de had 'en tænkt, han kunde beholde til aa ha' i
  Lommen aa bruge op den Daen, hvis du vilde kjøpe Tøi af dine Penger og
  saa sy et til 'en – ossaa er de trykte Flagene ikke saa pene paa langt
  nær som de, som er sydd – men det maatte være Unionsmærke i det, sa'n
  – for han vilde ikke ha' noe rent Flag, sa'n. Gjør det da, Tina!»
    </p>
    <p>
     Hvad var det, som gik a' Gamla med en Gang, som vilde fly paa
  Syttendemaikommers med Gutten? Han kunde jo daue paa Veien. Var hu'
  blit gæl'n naa? Graate gjorde hu' heller ikke mer. –
    </p>
    <p>
     «Ja, jeg kan gjerne lave sammen et lite Flag til 'en Edvard – det
  kan vel ikke bli saa dyrt – vi faar kjøpe lidt simpel Dug. Jeg vet
  ikke, hva'n koster for Alna – det gaar naa ikke mere end en Alen i
  sligt et litet Flag vel? Men det kommer vel altid til at gaa op i en
  50–60 Øre forresten, det Flagget.»
    </p>
    <p>
     «Trur du, det blir
     saa
     mye?»
    </p>
    <p>
     «Ja, saa mye blir det da mindst – men jeg [98] skal da gjøre det
  lel, jeg skal gaa ind til Gunerius Petersen, der faar jeg altid slaat
  af lidt – jo, det blir da en 50–60 Øre. Men han skal da faa et, som er
  pent alligevel.»
    </p>
    <p>
     «Ja, for det er det med dem, som er trøkt, – naar det regner, saa
  render Farverne ut i en Suppe, men om det er et orntlig syd pent Flag,
  saa kan han ha' det til næste Aar ossaa, saa jeg tænker det lønner sig
  lel. Trur du ikke det?»
    </p>
    <p>
     «Jo, hvis han faar noe Brug for det til næste Aar, saa.»
    </p>
    <p>
     «Aa – jeg tænker da det – naar bare Varmen kommer i Veiret,
  saa.»
    </p>
   </div>
   <div type="chapter" xml:id="vi.-17de-mai.">
    <head>
     <ref target="#contents_6" xml:id="chapter_6">
      VI. 17de
  Mai.
     </ref>
    </head>
    <p>
     Det var tidlig om Morgenen; Mor Kristiansen stod i Natkappe,
  lyserød Nattrøie, Underskjørt og med bare Ben henne ved Vinduet, havde
  tørket bort en Del af Duggen paa Ruden over Halvgardinet og saa op mod
  Himlen.
    </p>
    <p>
     [99] Et eneste fladt, jævnt, graat Skylag høit oppe laa over den,
  men et Sted var en lidt lysere Flæk, og fra den gik der et Par
  hvidblaa Sprækker ut. Hun tørked mere paa Ruden og saa til de andre
  Siderne, saa langt hun kunde. – Aajo da – det klarned nok udover
  Dagen. – Med en Gang labbede hun fort over Gulvet hen i Krogen ved
  Ovnen, tog noen Fliser, som laa oppaa øverste Etage af Ovnen, en
  Papirtut med Fyrstikker paa Kommoden, brak Fliserne over og tændte paa
  dem, hukede sig ned og la' den sprakende Flisebundten, [100] som hun
  bredte ud som en Vifte, forsigtig ind og endda mere forsigtig
  Vedstykker ovenpaa – et efter et. Det knitrede og smaldt. Hun tog den
  sodede Kaffekjedlen paa Ovnen, stak Benene i et Par nedtraadte Tøfler,
  var fort ude og slog ut Gruden i Søplehougen derute, hadde Vand paa
  med det samme ved Posten midt i Gaarden – uf, det var kalt! – og
  skyndte sig ind igjen.
    </p>
    <p>
     Albertine sov lige godt, hun, og Mor Kristiansen satte paa Kjedlen.
  Jo, det brændte da endda, og hun la' paa et Par Vedstykker til.
    </p>
    <p>
     Hun gik hen til Bordet og tog Flagget, som var fædigsydd, og holdt
  det ut fra sig og saa paa det, – jo Flagget var pent det, det var
  sikkert – med Unionsmærke og altingen, hun lagde det forsigtigt ned
  igjen. Naa var det bare at sy det paa Stangen – det kunde gjerne
     hun
     gjøre ossaa det forresten,
  siden Tina hadde gjort det andre. Bare hun kunde faa Tina med ut –
  ellers fik jo ikke Tina noe Morro og fik ikke se Edvard ute igjen paa
  17de Mai. Hun kunde ikke skjønne, hvad Albertine var saa lei sig sjæl
  for. – Hun skulde da vel aldrig? – Nei, da hadde hu' vært anderledes.
  Hadde hu' vært slig som Oline, saa hadde hu' nok vidst, hvad det var,
  men det [101] kunde da umulig være noe galt paafærde med Tina – skjønt
  hun bar sig naa, som Oline, da hun var med Barn.
    </p>
    <p>
     Albertine laa og sov dybt; det mørke Haaret laa udover Pudevaaret
  til alle Kanter, og den blege Kinden var halvt begravet ned i det. Ja,
  det var vel paa Tide at vække hende nu. Mor Kristiansen gik over
  Gulvet hen til Sengen og strakte ut Haanden mod den bare, runde, hvide
  Skuldren med enkelte mørkebrune Haartafser over som fine Kniplinger,
  men hun stansede og blev staaende en Stund bøiet over hende. Hun hadde
  nok vært vaagen og graadt i Nat igjen, saa det ud til. Hun bøiede sig
  dybere og saa nøie paa hende – paa Øielaagene og deromkring, paa
  Tindingerne og Trækkene omkring Mundvigen og løftet forsigtig paa den
  grove Særken og saa paa det ene Brystet, som laa der og løftet sig
  rolig og rundt i Aandedragene.
    </p>
    <p>
     Nei, der var ingenting at se, der var nok ingen Fare – hvem kunde
  naa falde paa sligt med Tina ossaa? Men – kanskje hun netop var sovnet
  – saa fik hun vel la' hende sove en liden Stund endda. Hun gik igjen
  forsigtig over Gulvet hen til Vinduet, tørkede af Ruden, som var
  dugget til paanyt, og saa op til alle Kanter. Jo da – det [102] vilde
  klarne op utover Dagen – det var vist og sikkert – men aassen gik det
  med Kaffekjedlen hendes naa, mon? Hun gav sig til at stelle borte ved
  Ovnen.
    </p>
    <p>
     Albertine var tilsidst vaagnet, hadde kastet paa sig et Skjørt og
  et Liv, og nu sad de med hver sin Spølkom Kaffe ved Bordet og med 3–4
  Beter brunt kogt Sukker ved Siden af. Kaffekjedlen stod med et Vedtræ
  under sig bag, saa den hældte fremover, og den blaa Dampen steg op af
  Tuten.
    </p>
    <p>
     «Du faar da væra med idag, Albertine – det er ikke hver Dag, det er
  17de Mai – det er bare en Gang om Aaret det», sa' Mor Kristiansen og
  stak den brune Sukkerbeten i sin tandløse Mund og suged og slurped i
  sig en svær Mundfuld Kaffe af Skaalen, som hun balancerte paa fire
  Fingre, smasked bagefter paa Sukkerbeten og tog en ny.
    </p>
    <p>
     «Nei – jeg vil ikke.»
    </p>
    <p>
     «Det blir nok Morro, naar du kommer ut, skal du faa se – og det er
  da rart aa se al den Stasen.»
    </p>
    <p>
     Albertine saa paa Mor Kristiansen. Hvad var det, som kunde gaa af
  Gamla, Gamla, som ikke hadde vært ute af Døren længer end til Kjøbmand
  Jakobsen paa mange Aar og engang imellem nere hos Oline – og hu' hadde
  snakket mere [103] paa disse Daene end paa mange Maaneder tilsammen –
  og graate hadde hun rent holdt op med –.
    </p>
    <p>
     «Nei – ossaa har jeg jo ikke noe at ha' paa mig – hadde jeg skullet
  ut, saa hadde jeg da maattet sydd Vaarkaapen min – men naa – nei, jeg
  kan bli' hjemme og sy jeg.»
    </p>
    <p>
     «Ser du, se bare – aa pent Veir det blir – kan du ikke gaa bar da –
  det blir saa varmt i Dag saa.»
    </p>
    <p>
     «Nei, du er god du, Gamla – tror du, det gaar an aa gaa bar om
  Vaaren – akkurat som det var midt paa Sommeren? Om Vaaren maa 'en
  ialfald ha' en Kufte paa sig eller 'en maa bære den paa Armen – det er
  svært simpelt at gaa bar, selv om det er midt paa Sommeren; – du ser
  aldrig noen fine, som gjør det. Men det er vel bedst, jeg syr Flagget
  paa Stangen, før Edvard kommer, for ellers blir 'en vel saa rent
  utaalmodig da, har jeg tænkt.»
    </p>
    <p>
     «Ja, ja – det er vel kanskje bedst det, ja – men skal du ikke ha'
  lidt mere Kaffi da?»
    </p>
    <p>
     «Nei!»
    </p>
    <p>
     «Saa faar jeg vel til at fiffe mig op, jeg da – som skal ut paa
  17de Mai-Leven paa mine gamle Daer –»
    </p>
    <p>
     Mor Kristiansen stod færdigpyntet. Paa Hodet [104] havde hun et
  graat Tørklæ, de tynde, graa, korte Haarene var kjæmmet med Vand glat
  til Siden fra den brede Skillen. Sit gamle Skjørt havde hun paa og det
  nye Kjolelivet, som Albertine havde sydd, og derover det gamle franske
  Sjalet med røe Blomster paa hvid Bund og grønne Fryndser. Hun hadde
  tat det frem fra det inderste af den nederste Kommodeskuffe, hvor det
  hadde ligget pent sammenlagt i Papir, helt siden hun fulgte Oline op
  paa Stationen til Fuldmægtigen. Edvard var kommet og stod utaalmodig
  efter at komme afgaarde med Flagget i Haanden.
    </p>
    <p>
     «Det er da orntlig Union», sa' han, «vi Sjømænner vil ikke vite af
  noe Fanteri.»
    </p>
    <p>
     Albertine stod i Underskjørt med bare Armer og udslaat, uredt Haar
  og stelte paa Mor Kristiansens Pynt hist og her.
    </p>
    <p>
     «Ja – ja, du faar passe godt paa Huset – du da, Tina, og sætte paa
  Maden –»
    </p>
    <p>
     »Ja – det skal jeg – Adjø da!»
    </p>
    <p>
     Hun stod ved Vinduet og kikked over Halvgardinet, da de gik forbi i
  Solskinnet; Mor Kristiansen smilte og nikked ind til hende, og Edvard
  nikked og svingede med Flagget – Nei! – – Hun bankede paa Ruden.
    </p>
    <p>
     «Ja, vil Dere vente litegran, saa kommer jeg [105] med. Jeg kan
  gjerne gaa bar ossaa – for den Sagens Skyld – det kan være akkurat det
  samme – men kom ind og vent saalænge da. Hat har jeg jo – saa blir det
  da ikke rent Fabrikjente heller.»
    </p>
    <p>
     En halv Time efter gik de indover sammen. I Brogaden var det fuldt
  af Folk, som strømmed ind mod Byen.
    </p>
    <p>
     «Skal vi gaa indom Oline?» spurgte Mor Kristiansen.
    </p>
    <p>
     «Ja værsgo – men saa gaar ikke jeg med.»
    </p>
    <p>
     Solen skinte. De gule Sporvognene ramlede utover og indover
  Brogaden med smaa brogede Flag fæstet foran og bag paa Taget. De, som
  gik indover, var fulde af pyntede Folk. Folkene paa Gaden var ogsaa
  pyntede – Mandfolkene i sorte Klær og Konerne i brungule franske
  Sjaler, Smaapigerne i hvide Strømper og Mamelukker og Gutterne med
  Flag. Endel Smaapiger havde ossaa Flag – og med allesammen bar det
  indover mod Storgaden. Fra Smalgangen og op fra Elvegaden og
  Rødfyldgaden og fra Portene kom de ud i Brogaden der foran dem, og
  levende Smaaflag hoppede bortover hist og her overalt ligesom i
  forskjellige Aldere, store og smaa, [106] akkurat som Flag, som var
  Barn naa, men ogsaa engang skulde bli store og voxne.
    </p>
    <p>
     De gik over Broen. Paa Lilletorvet sat Kagekonerne i en Række med
  Flag paa sine Kageborde og hadde ossaa Flag at sælge og var omringet
  af Smaagutter med Smaaflag og tjente gode Penger, mens Forældrene
  vented. Foran, for Enden af Gaden, laa Tugthuset, og der bortover var
  der tykt med Folk og Flag. – Med en Gang blev der en Mængde Flag efter
  hverandre.
    </p>
    <p>
     «Det er en Skole,» sa' Edvard. Ja, det var en stor Skole, en lang,
  lang Række af Flag og allerforrest en Fane.
    </p>
    <p>
     Mor Kristiansen, Tina og Edvard dreiede rundt Hjørnet af Storgaden
  og gik bortover mod Ankertorvet. Den violette Fanen med Guldfigur og
  Guldbogstaver paa vifted hid og did foran dem bortover Gaden, og ute i
  Gaden marcherte de alvorlige Gutter og Flag – og naar de saa sig
  tilbage, rak det helt hen til Løveapotheket. Saa kom en ny Fane
  svingendes ind i Gaden med Musik, og da den første Skolen hørte det,
  saa spilte den op «Sønner af Norge», og Edvard begyndte at marchere i
  Takt.
    </p>
    <p>
     De var kommet til Gasværket, og det bar ind i den lille Stumpen af
  Hausmansgaden; Kirken [107] laa foran dem; Klokken var alt 10 Minutter
  paa 9.
    </p>
    <p>
     «Hurra–a–a–h!»
    </p>
    <p>
     De svingede ind paa Ankertorvet og Kristiansens med i Takt.
    </p>
    <p>
     Hurra–a–a–h! svarte det udover Pladsen. Den var allerede fuld.
  Fontainen midt paa voxte op af bare Flag. Rødt, blaat og hvidt – rødt,
  blaat og hvidt overalt – og rødt, blaat og hvidt kom det i lang,
  tætpakket, broget spillende Række over Ankerbroen – «Hurra–a–h!» Den
  Pladsen, som ikke Gutterne stod paa, var optat af voxne og af
  Forældre, som holdt sig der, hvor Gutterne deres var.
    </p>
    <p>
     En ny Skole svinged ind fra Torvegaden med «Ja, vi elsker dette
  Landet».
    </p>
    <p>
     «Mor, la' vors komme hen der, hvor Skoleskibet staar da.»
    </p>
    <p>
     «Ja, aa vil du der da?»
    </p>
    <p>
     «Jeg vil bare bort at se paa dem, det er da altid Morro, naar jeg
  har vært Elev sjæl – ossaa vil jeg se, hvem det er, som bærer Fanen;
  jeg undres, om det ikke er han Fredrik Grepa – for han var den
  stærkeste. Nei, se paa den pene Fanen, som kommer der, det maa være en
  fin Skole det – dom snakker om han Albert – men [108] det er ikkenoe
  det – han? Aa langtifra, han er jo rent raatten, han, imod han Fredrik
  – ser du dem ingenstand da, Mor? Nøit dig, før dem gaar.»
    </p>
    <p>
     «Nei», sa' Mor Kristiansen og hæved sig paa Tæerne, men der var
  bare Floshatter og Parasoller og Flag, som stængte Udsigten strax.
    </p>
    <p>
     «Kjære, kan du ikke finde dem da? Dem har endda et svært norst
  Flag; det er det, dem har, det kan da vel ikke være noe vanskeligt at
  se det vel?» Og han forsøgte at finde et Kighul under Armene paa de
  foran.
    </p>
    <p>
     «Hurra–a–a–a–a–a–a–a–h!»
    </p>
    <p>
     «La' vors gaa længer frem da, Mor, for Skoleskibet skal staa først
  – dem gaar altid først, akkerat som Sømændene i det store Toget, for
  Sømandsstanden er vor første Stand, vet du vel.»
    </p>
    <p>
     Mor Kristiansen trykte lempelig en Mand til Side, som stod foran
  hende, og drog Edvard efter. Albertine kom saavidt ossaa med.
    </p>
    <p>
     «Omforlaels.»
    </p>
    <p>
     «Nei, Dere maa ikke klemme Dere frem slig – det gaar slettes ikke
  an», sa' Albertine og holdt Edvard igjen i Skuldren – «det gaar
  slettes ikke an –.» Men Mor Kristiansen seg videre. «Omforlaels
  Di.»
    </p>
    <p>
     «Her er det, her er det», sa Edvard, da han [109] saa noen blaa
  Uldtrøier og hvide Buxer og Skotterluer med Guldbogstaver paa, «men vi
  maa lidt længere frem endda. – Ja, det er han Fredrik, som bærer Fanen
  – var det ikke det, jeg sa? Ja, han er grepa stærk han, det er
  sikkert.»
    </p>
    <p>
     Edvard klemte sig lidt ind i et Geled.
    </p>
    <p>
     «Aa er det, du vil her du da, Landkrabben», sa' en liten firskaaren
  Gut med Opnæse og Skotteluen, hvorpaa stod «Skoleskibet Kristiania» i
  Guldbogstaver, svært paa Snei. «Landkrabber har vi ikke noe Brug for
  her», og han puffed til Edvard, som rettede sig op indi sine altfor
  store Klæer. – «Landkrabbe? Kaller du? Jeg er ikke noen Landkrabbe for
  dig.» Men han fik et Puf til.
    </p>
    <p>
     Mor Kristiansen drog i ham. Albertine bad ham komme.
    </p>
    <p>
     «
     Puffer
     du ossaa? Det er bedst,
  du passer dig, ellers skal jeg gi' dig en paa Tosken, saa du skal
  svælje Blod og Tænder som Vasvilling i 14 Daer etter», svarte Edvard
  og satte op en liden gjennemsigtig Næve med et blaat Anker paa.
    </p>
    <p>
     «Nei, jamen mener jeg ikke, det er han Edvard Letvindten da!» ropte
  det et Sted inde i Geledet. «Neimen om jeg hadde kjendt dig igjen –
  jeg trudde du var dau alt, jeg –»
    </p>
    <p>
     «Er du bra igjen naa da?»
    </p>
    <p>
     [110] «Har du hat Tæringen?»
    </p>
    <p>
     «Dom sa', du ikke
     kunde
     bli' bra
  igjen.»
    </p>
    <p>
     «Kom og vær med her da vel, Letvindten!»
    </p>
    <p>
     Mor Kristiansen maatte slippe Taget; han stod smilende med sit Flag
  midt inde i Rækken.
    </p>
    <p>
     Hvor de andre var brune ved Siden af ham!
    </p>
    <p>
     Hurra–a–a–a–a–a–ah!
    </p>
    <p>
     «Naa gaar de – naa gaar de – bare han taaler det –.»
    </p>
    <p>
     Musiken, som stod foran Skoleskibets Fane, spilte op «Ja vi elsker»
  og marcherte ind i Torvegaden.
    </p>
    <p>
     «Langsomt i Têten, langsomt i Têten!»
    </p>
    <p>
     »Hurra–a–ah!» «Bare han taaler det.»
    </p>
    <p>
     «Aa Herregud aa vakkert! –»
    </p>
    <p>
     «Aa nei, se alle Barna da! –»
    </p>
    <p>
     «Aa nei, aa nei, saa vakkert!» –
    </p>
    <p>
     Koner og Madamer gik paa Fortouget; noen var kløvet op paa
  Trapperne og noen stod inde og stak Hoderne ut af Vinduerne.
    </p>
    <p>
     »Hurra–a–a–a–a–a–ha–ah!»
    </p>
    <p>
     Hurraerne arbeidede sig hurtig fremover Torvegaden og randt tilbage
  til Ankertorvet, hvor de fleste endnu stod.
    </p>
    <p>
     «Ser du 'en naa, ser du 'en naa, Tina?»
    </p>
    <p>
     «Ja da – jeg ser 'en –»
    </p>
    <p>
     [111] «Aahenne – aahenne? – ja der ja – Gud, aa blek han er mot de
  andre og liten – Herregud naa smiler 'en, naa roper 'en Hurra – jo da,
  han maa bli bra igjen – uf, det er da fælt saan Trængsel da! Aa trur
  du det er, det bær hen, Tina?»
    </p>
    <p>
     «Ja – jeg ved ikke jeg, Mor?»
    </p>
    <p>
     Det blev trangere og trangere med Folk, som fulgte med, og som blev
  staaende og se, og som de maatte klemme sig igjennem, og Mor
  Kristiansen havde vondt for at følge med. I Theatergaden blev han
  borte for hende.
    </p>
    <p>
     «Aa er 'en henne naa? Aa er 'en henne naa, Tina? – Fly fremover,
  saa skal jeg se bakom – kanskje han er gaat ut – kanskje han ikke
  aarked mere.»
    </p>
    <p>
     «Aa nei da, Mor da! – Vi faar da se efter 'en der, hvor han var
  før; dem er lidt fremmenfor os naa – han gaar nok der.»
    </p>
    <p>
     «Hurra–a–a–a–a–a–a–!»
    </p>
    <p>
     «Nei, aa søte de Barna er da! – Aa Herregud, aa Herregud,» lød det
  ved Siden af og «Nei, aa deilig Veir da – det var da rigtig godt, at
  det blev saant vakkert Veir – ikke sandt?»
    </p>
    <p>
     «Jo.»
    </p>
    <p>
     [112] «For det hadde vært svært kjedeligt, om det hadde regnet
  idag.»
    </p>
    <p>
     «Ja – Regn er saa kjedelig saa.»
    </p>
    <p>
     «–a–a–a–ah!»
    </p>
    <p>
     «Nei, Goddag, Goddag, er Dere ossaa ute at gaa paa 17de Mai – da –
  det er deilig Veir –»
    </p>
    <p>
     «Ja, det er det rigtig ossaa – det.»
    </p>
    <p>
     «Jo, jeg maatte da ut og se paa Guttetoget lel – ossaa var det saa
  pent Veir saa.»
    </p>
    <p>
     «Du Tina?»
    </p>
    <p>
     «Ja.»
    </p>
    <p>
     «Aa er det for noe, dem speller naa?»
    </p>
    <p>
     «Det er «Norges bedste».»
    </p>
    <p>
     «Aa – naa – ser du 'en Edvard naa –?»
    </p>
    <p>
     «Ja da, Mor!»
    </p>
    <p>
     «Aa er 'en henne?»
    </p>
    <p>
     «Han er her lidte granne bakenfor, der som han har vært hele
  Tiden.»
    </p>
    <p>
     «Aa der, naa!»
    </p>
    <p>
     «Se der er en, som er orntlig fuld.»
    </p>
    <p>
     «Det var tidlig paa Daen.»
    </p>
    <p>
     «Det er en Student – der er én tel.»
    </p>
    <p>
     «Tænke sig – bedre Mands Barn –»
    </p>
    <p>
     «Aa pyt san – det er syttende Mai.»
    </p>
    <p>
     Edvard marcherte fast mellem de andre med Flagget sit – Øinene
  straaled – Kinderne var røe.
    </p>
    <p>
     [113] «Ser du – ser du, Tina – han ser alt mye bedre ut naa – han
  blir nok bra, bare Varmen kommer i Veiret.»
    </p>
    <p>
     De snakked og lo uafbrudt rundt omkring. «Aa nei – aa nei – se paa
  alle Barna da!» – «Aa nei, aa vakkert dette er da, Di!» – «Aa er dette
  for en Skole da, Di?» – «Aa nei, aa længe det er, siden jeg har set
  Dere da, Di!» – »Det var bra, det blei saa pent Veir, Di.» – «Ser du
  'en naa, Tina – ja der er 'en.»
    </p>
    <p>
     «Hurra–a–a–a–a–a–a–ah!»
    </p>
    <p>
     «Herregud, han roper med, saa godt han kan han, Stakkar. – Nei se
  paa den fine Hatten, som gaar der foran dei, du Tina, – Jeg mener, det
  er ægte Fjær, jeg.»
    </p>
    <p>
     «Ja vist er det ægte.»
    </p>
    <p>
     «Det er da fælt, saa dem spjaaker sig ut ossaa naa da.»
    </p>
    <p>
     «Der er en fin Dame det, Mor!»
    </p>
    <p>
     «Aa er det
     det
     naa – aa er det,
  vi skal hen naa da, Tina? – Jeg mener det bær op i Parken, jeg –.»
    </p>
    <p>
     «Ja vi skal rundt Slottet; deroppe blir det naa lidt bedre Plads,
  har jeg tænkt.»
    </p>
    <p>
     «Hurra–ah–for Kongen i da–Hurra–a–ah – for Kal – Johan –
  Hurra–a–ah!»
    </p>
    <p>
     [114] «Naa trur jeg, dom speller «Sønner af Norge» igjen», sa'
  Albertine og saa udover. Jamen var det deiligt Veir, ja det var
  sikkert det – og saa vakker som Byen var idag! Hun trodde ikke hun
  hadde set det saa vakkert – med alle Flaggene og alle de smaa
  lysegrønne Blaer paa Træerne og Kal Johan – ret nedover med mange Flag
  oppe paa Husene og mange, som stod ret ut, og ganske svart af Folk –
  og Akershus – og Fjorden. Jamen var det deiligt, hu' var kommet med
  lel – endda det var naa fælt leit med den gamle, fæle Vinterkjolen
  hendes, som hu' skulde gaa bar i, ossaa alle de andre, som hadde
  saanne nye Vaarkaaper – hun var ligesom et rent Udskud hun, men det
  fik naa være det samme – 17de Mai var en Dag for sig sjæl. – Hurra! –
  hadde hun nær ropt ut i Luften.
    </p>
    <p>
     Det hadde nu vært idiotisk domt af hende ossaa det da – at hun ikke
  hadde sydd den Vaarkaapen. Men hun hadde jo trod, hun aldrig skulde
  faa Morro af at gaa ut mere – Gud, aa dom hun var! – 17de Mai,
  Hurrah!
    </p>
    <p>
     «Hurra–a–ah!» – gik det bagover hele Toget og videre bagover rundt
  Slottet og kom frem paa den andre Siden, hvor de strømmede opover, og
  [115] da begyndte de første paanyt igjen – og saaledes gik det
  uafladelig – – – – – – –
    </p>
    <p>
     «Aa er 'en henne naa, aa er 'en henne naa?» ropte Mor Kristiansen i
  Klemme i Trængslen ved Posthushjørnet. – «Aa Gud bære mig!»
    </p>
    <p>
     «Ja – vi skal finde'n strax – la mig sætte Tørklæe lidt likere paa
  Hodet dit bare.»
    </p>
    <p>
     Medens de førtes videre af Trykket rundt Hjørnet, fik Albertine
  rettet paa Tørklæe og puttet ind nogle tynde, graa Haartjafser, som
  havde revet sig løs.
    </p>
    <p>
     «Du er saa svet ossaa saa, Mor – kom, ska' jeg tørke af dig.»
    </p>
    <p>
     «Jeg tror, han er etter os naa –.»
    </p>
    <p>
     «Aa – ja, vi finder 'en nok, har jeg tænkt.»
    </p>
    <p>
     De var kommet ned paa Fæstningen.
    </p>
    <p>
     «Se, der er Fanen til Skoleskibet, ser du – Flagget lige under
  Talestolen, la vors se til at komme dit, for der staar 'en jo.» – «Ja
  la' vors det – la' vors det.»
    </p>
    <p>
     «Aa omforlaels, Di.»
    </p>
    <p>
     «Ser du 'en naa?»
    </p>
    <p>
     «Ja – da – her er 'en.» – «Ja – der er 'en jo. Saa ja – ja faar jeg
  laane Lommetørklæ' dit da, Tina, aa tørke a' mig Svetten med. Huf, det
  er da fælt saa varmt ossaa – Sola skinner [116] alt temmelig bra, hu!»
  «Ja – men det er da deiligt – det er deiligt Veir idag lel.» – «Ja –
  det er deiligt – ja, det er det rigtig. – Se, aa bra' Edvard ser ut,
  ja det var det, jeg sa', jeg – naar bare Varmen kom i Veiret, sa' jeg
  – der –.»
    </p>
    <p>
     «Hurra–a–a–ah!» Fanfare.
    </p>
    <p>
     «Se der er han, som skal holde Talen. Gud, aa fin! – hvidt Slips aa
  hvite Hansker – det er vel en orntlig Student,» sa' Mor
  Kristiansen.
    </p>
    <p>
     Fanfare, Studenten tog Duskeluen af, Solen skinte paa hans
  ungdommelige Hode. Bagom var den blaa Luft.
    </p>
    <p>
     Endelig blev der Stilhed. Han begyndte.
    </p>
    <p>
     «Gutter! I har jo alle med Stolthed og Begeistring læst vor gamle
  Kongesaga. Harald Haarfager, Olaf Trygvason, Sverre og Haakon har
  spredt Glans over vort Lands Historie og værget om gamle Norges
  Frihed.
    </p>
    <p>
     Og Norge var æret og frygtet, men fordi Bror vendte Sværdet mod
  Bror og Norge blev plettet af sine egne Børns Blod, ramtes vort Land
  af den største Ulykke, det misted sin Frihed, og i firehundrede lange
  Aar maatte vore Fædre lyde en fremmed Magts Bud.
    </p>
    <p>
     Det var Norges Nat, men Gudskelov, en ny Dag oprandt. I 1814 reiste
  Norge sig efter den [117] lange Nat – og det med slig Kraft, at alle
  Baand og Lænker brast og det stod der stærkt og frit. Og med vore
  Oldeforældre begynder en ny og herlig Saga for Norge. Den 17de Mai
  1814 er Sagaens første Mærkedag, og vor Far og Bedstefar har føiet
  flere til. Og naar du nu idag staar her og jubler dit Hurra – da lover
  du med det samme, at ogsaa du, naar du blir Mand, vil værge om vort
  gamle, kjære Norges Frihed og Ære.
    </p>
    <p>
     Og Flagget, som du svinger i din Haand, er Frihedstegnet. Den Dag,
  du mister det, mister Norge sin Frihed.
    </p>
    <p>
     Saa hold det da fast, at Norge ikke maa miste sit dyreste Eie, men
  staa frit og fast som sine egne Fjeld! Leve Norge!»
    </p>
    <p>
     «Hurra–Hurra–a–h! Hurra, Hurra–a–a –a–a–a–a–a–a–h!» Fanfare.
    </p>
    <p>
     «Ja – naa kan du gjerne flire naa, men ikke under Talen, skjønner
  du vel –» sa' Mor Kristiansen – hun lo selv.
    </p>
    <p>
     Enkelte Hurraer hist og her udover Pladsen.
    </p>
    <p>
     «Aa pyt san, det gjorde ikke noe, det er 17de Mai idag, har jeg
  tænkt.»
    </p>
    <p>
     De voxne og Smaapigerne brød ind imellem Flaggene – de brogede
  Flækkerne saaes ikke [118] længer i lange Slangebugtninger, men blev
  saad udover det hele.
    </p>
    <p>
     «Naa faar vi se til at faa fat i han Edvard. – Nei, vent lidt, der
  er en tel.»
    </p>
    <p>
     En ældre Mand tog af sig en blank Floshat oppe paa Talerstolen –
  han var skaldet – og bevægede Læberne og slog ud med Haanden og gabte
  svært tilslut og reiste sig paa Tæerne og rakte Floshatten mot Himlen
  – Hurra–a–h! Fanfare.
    </p>
    <p>
     «Aa var det, han sa' for noe?» spurgte Mor Kristiansen. «Aa var det
  for –?» «Det var for Hendrik Wergeland. Jeg hørte han sa' tilslut –
  «længe leve Hendrik Wergelands Minde!» sa' en ved Siden af. – «Neimen
  naa faar vi passe paa, at 'n Edvard ikke blir borte for vors igjen»,
  sa' Albertine.
    </p>
    <p>
     «Der er 'n.»
    </p>
    <p>
     Der var blit større og større Aabninger i Mængden; den blev
  staaende igjen hist og her i Pytter med røe og blaa Flækker paa.
    </p>
    <p>
     «Ja, ja, det var
     den
     Morroa –
  det var en nydelig Tale, – ja, naa faar vi vel rusle hjem igjen naa
  da.»
    </p>
    <p>
     «Neidda Mor – vi gaar ikke hjem med det samre, Mor,» sa' Edvard –
  hans Øine tindrede, [119] og han var stærkt rød i Kinderne – jeg skal
  ta' i et Glas Øl jeg, om Dere vil, det er jo 17de Mai, eller kanske
  Dere vil heller ha' Brus?» – Han stak Næven i den høire Lommen.
    </p>
    <p>
     De lo, men – jo, de sa' tak, og de vilde helst ha' Øl – det skulde
  være svært bra' aa faa sig et Glas Øl. Albertine syntes, at de burde
  gaa op i Pavillonen, for der var det finest og penest, og der var
  Morro at sidde og se paa Folk – og hun syntes, at de burde ta'
  Kirkegaden og Kal Johan.
    </p>
    <p>
     Men gid – bare hun hadde havt den nye Vaarkaapen sin, hvor idiotisk
  dumt, at hun ikke hadde gjort færdig den, hu' vidste jo aldeles,
  aassen den skulde være – bare fordi hu' hadde vært lei sig sjæl – ja
  naa kunde hu' ha' det saa godt naa, det var rigtig tilpas til hende
  ossaa, naa kunde hu' gaa i den gamle graa Vinterkjolen sin naa – uden
  Løitnant og Plissé eller noenting – og alle de andre da, som hadde
  fiffet sig op med nyt til 17de Mai – bare ikke hun, aa – ja – det fik
  være det samme, hu' fik faa Lov til at morre sig paa 17de Mai lel, og
  hun skulde love, at hun skulde bli fin til Pinsen, ja
     da
     skulde hu' da ialfald ha' færdig
  en, som var
     orntlig
     pen. Der var
  Ingebret. Gud – der sat jo Helgesen og Smith jo – og drak. – De
  begynder [120] nok tidlig – aa ja, det er jo 17de Mai. – Naa hadde de
  vel holdt op at hilse paa
     hende
     ,
  forhaabentlig. – Hun skulde ialfald ikke hilse igjen. – Nei – jamen!
  Hun bøiede Hodet og hilste igjen. – Aa gid – bare hun hadde hat den
  nye Vaarkaapen sin! – Ja – ja – de skulde faa se – til Pinsen. Naa
  hadde nok Helgesen faat splinternye Buxer igjen – de var brune
  stribede, saavidt hun havde kunnet se i Farten.
    </p>
    <p>
     Ja – det var virkelig sandt det. som Jossa sa', at de hadde pene
  Klæer – især Helgesen – det var vist den fineste Herren i Byen. Det
  var godt, ikke Gamla saa, at hun hilste, det havde vel blit slig
  Graving og Spøring.
    </p>
    <p>
     «Du, Mor – Læreren lovte mig, at jeg skulde faa Plads paa
  Skoleskibet igjen til Hosten, for jeg sa', at da var jeg bra igjen»,
  sa' Edvard.
    </p>
    <p>
     «Ja – du er vist mye bedre idag, Gutten min – ja, det er det, som
  er bedre end al Doktorering, naar atte Varmen kommer i Veiret.»
    </p>
    <p>
     «Pyt san, ja jeg er mye bedre – jeg skrek Hurra mye høiere end de
  andre, det sa' dem sjæl.»
    </p>
    <p>
     «Ja – jeg hørte det, du gjorde det, Gutten min.»
    </p>
    <p>
     «Ja – jeg gjorde det.»
    </p>
    <p>
     «Du Mor – det var to Gutter af Borgerskolen, [121] som skulde ha'
  Juling baketter af Fredrik – han lovte dem det, for det dem gik med
  rent Flag – han kunde ikke idag, for det han bar Fanen, men han lovte
  dem til næste Gang, han traf dem, aa Gud, aa dem faar! Synes du ikke,
  dem har indelig godt af det?»
    </p>
    <p>
     Jo, Mor Kristiansen syntes ogsaa det.
    </p>
    <p>
     De var kommet op paa Bakken ved Bergwitz, Slottet laa foran dem paa
  den andre Bakken ligeoverfor. Fra alle Husene hang der Flag.
    </p>
    <p>
     «Er du træt naa, Edvard? Jeg synes, du drar dig saa – det er jo
  rimeligt ossaa, du, som ikke er vant til at være ute. – Kom, skal jeg
  leie dig!»
    </p>
    <p>
     «Aa langtifra – træt jeg? Neidda!» og han svingede sit Flag.
    </p>
    <p>
     De var kommet op til Pavillonen – der var fuldt af Folk utenfor
  allerede. Edvard fandt et Bord alligevel, i det samme noen reiste
  sig.
    </p>
    <p>
     «Ja, naa faar Dere ha' værsgo – og sitte ner. Aa Di, aa vil Di –
  faa hit en Flaske bajerst Øl da Di og tre Glasser.»
    </p>
    <p>
     Endelig kom det.
    </p>
    <p>
     «Aa mye?» han holdt sin lille gjennemsigtige Næve med det blaa
  Ankeret paa knyttet.
    </p>
    <p>
     [122] «40 øre.»
    </p>
    <p>
     Han aabnede Næven og slap en 50-Øring paa Brettet. Opvarteren vilde
  gi' ham 10 øre tilbage, men han lagde sig bagover og sa: «Nei – værsgo
  – det kan Dere faa sjæl, det, som blir igjen! – Det var fælt mye, men
  det er ikke 17de Mai mere end en Gang om Aaret, har jeg tænkt», sa'
  han, tog Flasken og tørked af Aabningen med det indre af Haanden –
  slog saa en rask Skvæt i sit eget Glas, derpaa de andres skummende
  fuldt og endelig igjen til sig selv.
    </p>
    <p>
     «Det er deiligt Veir», sa' Mor Kristiansen.
    </p>
    <p>
     De sat en Stund. «Ja, naa faar Dere ha' værsgo», sa' Edvard og tog
  sit Glas – han hostede – «Værsgo –!»
    </p>
    <p>
     De tog nølende sine Glasser.
    </p>
    <p>
     «Ja – værsgo da vel!»
    </p>
    <p>
     «Skaal da, Mor! Skaal da, Tina!»
    </p>
    <p>
     «Skaal da, Edvard!»
    </p>
    <p>
     «Skaal for 17de Mai!»
    </p>
    <p>
     «Skaal!»
    </p>
    <p>
     «Ja, naa faar Dere værsgo drekke ut, for der er igjen en liten
  Skvæt her – der gaar fire Glasser paa en Flaske bajerst øl.
  Værsgo!»
    </p>
    <p>
     «Skaal for 17de Mai – Skaal!» De drak. [123] Han tog Flasken og
  delte ligelig det sidste, som var igjen.
    </p>
    <p>
     «Nei, aa deiligt Veir det blei da!»
    </p>
    <p>
     «Ja – det er altid» – han fik et Hosteanfald – «det er altid pent
  Veir paa 17de Mai.»
    </p>
    <p>
     Han hadde tat op Lommetorklæe sit og holdt det for Munden; da han
  tog det væk, var der lidt Blod paa det; han saa fort paa de andre,
  Gamla hadde ikke set det, men Albertine – han smilte til hende og
  rysted paa Hodet. – «Pyt san!» sa' han og stak Lommetørklæet i
  Lommen.
    </p>
    <p>
     De sat en Stund.
    </p>
    <p>
     «Jeg synes, du er lidt bleg, Edvard naa kan det være nok for idag,
  tænker jeg. Du er vel lidt træt vel – en anden Dag kan du være længer
  ute. Naa tænker jeg, vi gaar hjem. Varmen er ikke kommet rigtig
  orntlig i Veiret endda, ser du.»
    </p>
    <p>
     »Kom, skal jeg leie dig.»
    </p>
    <p>
     Der var kommet mange flere fine ut nu, og der var fuldt paa Karl
  Johans Gade af lyse, vaarpyntede Folk i Solen under de store Flag. De
  gik sagte nedover – Mor Kristiansen holdt ham under Armen. Albertine
  gik paa den andre Siden.
    </p>
    <p>
     «Nei, aa deiligt Veir det er da!» sa' Edvard.
    </p>
    <p>
     [124] De kom tilsidst til Storthingsbygningen. – Neimen, – var det
  ikke Jossa? Gud! saa fin!
    </p>
    <p>
     «Goddag, Goddag, det var godt, jeg traf dig, jeg ved ikke, hvad du
  syns! Maa jeg by dig den Kaapen, Mor – den er ikke daarlig, har jeg
  tænkt – og Hatten? Modelhat fra Paris – er det ikke deiligt Veir? Nei,
  er du ute da, Edvard? Vil du være Kjæresten min? Idag skal vi holde
     orntlig
     Gøi! Kom naa, Tina – du
     vil
     da vel ikke gaa hjem endda? Er
  du
     gælen?
     »
    </p>
    <p>
     Nei – hun kunde gjerne gaa lidt til.
    </p>
    <p>
     «Du kan da vel vite, du maa se Fanetoget Klokka fire – og væra med
  paa Folkefesten i Kveld.»
    </p>
    <p>
     Ja – hun vilde se paa Fanetoget, men hun vilde ikke gaa paa
  Folkefesten.
    </p>
    <p>
     Hun blev staaende lidt, da de hadde sagt adjø – det var i Grunden
  noksaa pent alligevel det Sjalet til Gamla – det kom frem flere Ganger
  igjen – indimellem Folk. Det saa næsten ut, som de to Ryggene gik og
  støttet sig til hverandre begge to, for at de ikke skulde falde. Der
  kom de frem igjen. Naa blev de borte – naa kom de frem igjen. Jossa
  snakked uafladelig og dro' i hende. Edvard saa ut, som om der var
  Tæring i Klæerne. Flagget hang slapt ned fra [125] den foldede
  Skuldren, som støttede sig til Mor Kristiansens skjæve, bøiede Ryg.
  Hun burde vist ha' gaat med dem alligevel. Edvard saa saa gruelig
  daarlig ut. Naa var de blet rent borte.
    </p>
    <p>
     Jossa hadde snakket i et Kjør. – «Er jeg ikke fin?»
    </p>
    <p>
     «Du Jossa – aa har du faat alle disse fine Klæerne fra da? – Du
  skulde ikke tat knaldgrønt Silkefor i Hatten – det er ikke pent sammen
  med den gule Pandeluggen din, ossaa skulde du klippe den litegranne –
  det ser ut, som du ingen Øier har – smaa var de før, men naa er dem
  rent borte – ossaa blaa Handsker, er du gælen? – men aa har du faat
  Penger fra til alt dette herre?»
    </p>
    <p>
     «Jeg er forlovet med en fin Herre, og han har klæd mig op – ossaa
  har'n git mig 20 Kroner til Morro idag – jeg vet ikke, hvad du syns –
  skal vi kjøre paa Làgers-øen? Eller hvad skal vi gjøre for noe – vi
  blir i Byen aa spiser Middag naturligvis.»
    </p>
    <p>
     «Hvad er det for en fin Herre da, Jossa?»
    </p>
    <p>
     «Det er en Grosserer – jeg har ikke Lov at si', hvad han hetter –
  han er ikke saa svært ung netop – men fælande hyggelig –»
    </p>
    <p>
     «Jossa! Jossa!»
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     [126] «Tina – faar jeg pressentere for dig Kand. Helgesen og Stud.
  Smith,» sa' Jossa aldeles rød i Hodet af Dansen om Aftenen paa
  Folkefesten; Haarluggen var ganske hvid imod den mørke, sprængte Hud
  med Sveddraaberne paa, som hun uafladelig tørkede bort.
    </p>
    <p>
     Albertine bukkede, de to Herrer gjorde hver alvorlig en stiv
  Kompliment og lettede paa Hatterne. Helgesen spurgte, om hun vilde
  danse med ham –.
    </p>
    <p>
     «Jada –.»
    </p>
    <p>
     Et Øieblik efter var de gjennem Ringen og inde i Støvskyen. Gud,
  hvor fast og godt han holdt hende – han
     kunde
     danse Polka han – ossaa hadde
  han noe fint lugtendes paa sig, som slog imod hende, hver Gang hun kom
  nær ind paa ham –. «Gud, ikke saa længe baglængs – jeg blir rent
  hugælen» – det var græsselig leit, at hun ikke havde Handsker paa –
  aa, hvor det var deiligt – aa, hvor det var Morro! Han danset saa godt
  og støt og rolig og pent – ja, han kunde danse han, det var sikkert. –
  Saa – naa vilde 'n vist holde op – nei jamen dro 'n ikke paa igjen da.
  – Au – ha – ha – det var en orntlig Puf! De blev kastet bort i Ringen.
  – [127] Han bukked og gav hende sin Arm – førte hende ud af Ringen:
  «Vil De na' Brus eller Øl?»
    </p>
    <p>
     «Tak, øl!»
    </p>
    <p>
     «Ja, det skulde rigtig bli' godt aa faa sig et Glas Øl lel –
  puh!»
    </p>
    <p>
     «Tak!»
    </p>
    <p>
     «Et Glas Øl til?»
    </p>
    <p>
     «Nei Tak, ikke mere – aa ja kanskje et da bare – Skaal!»
    </p>
    <p>
     Aa var det blit a' Jossa da mon? – Hun syntes, hun hadde set den
  gule Pandedotten hendes fyge og daske til alle Kanter derinde i Dansen
  – «der kommer dem.»
    </p>
    <p>
     Jossa og Smith borede sig ud af Ringen; han holdt hende om Livet
  endda, og hun hadde Armen sin paa hans Ryg; med venstre Haand holdt
  hun en liden vaad Klump af et Lommetørklæ, som hun uafladelig for op i
  Ansigtet med. Al Krøllen var gaat af Pandeluggen, og den hang i lange,
  gulsorte Traaer nedover de smaa Øinene, som glimtede frem bagom.
    </p>
    <p>
     «Puh! Er det ikke Morro, Tina? – Naa vil jeg danse med Helgesen.
  saa kan du danse med Smith engang – aa – han danser vel yndig – aassen
  er det gaat med Løitnanten min? – Drekker Dere Øl, Dere? – Skjænk mig
  et [128] Glas da vel – Tak – kom naa Helgesenfar – naa skal du danse
  med mig, Gutten min. – Vi har drukket Dus vi, skjønner du, Tina. Kom
  naa!» –
    </p>
    <p>
     «Nei», sa' Helgesen, «nu vil jeg ikke danse mere. – Skal vi spasere
  lidt bort paa Volden, Frøken Kristiansen?» –
    </p>
    <p>
     »Nei hør paa den!» ropte Jossa, – «noen kalder det spasere
  forresten –. Ja jo, kom da Smith, du er ikke saa fin paa det du.»
    </p>
    <p>
     Paa den ene Siden, langt borte hørte de Duren af Dansen og Musiken
  bag de store Bygningerne – paa den andre Siden laa Skibene langt nede
  med de sorte Masterne og Ræerne paa Kryds og Tvers op over de mørke
  Aaserne bagom, med Lygten øverst oppe og med grønne og gule og røde
  Lys nede, som speilte sig i det sorte, stille Vandet – ret ned.
    </p>
    <p>
     «Skal vi sætte os her?»
    </p>
    <p>
     Han holdt Armen om hendes Liv ligesom i Dansen og sat nær indpaa
  hende; hun kjendte den fine Lugten igjen – sad og saa udover Volden
  paa alle Speilingerne og Skibene paa Hovedøen.
    </p>
    <p>
     Musiken hørtes fjernt, en Gang imellem kom [129] et Par langsomt
  hviskende forbi dem i den halvlyse Nat og søgte en Bænk.
    </p>
    <p>
     «Naa tror jeg, døm speller Reilænder,» sa hun sagte.
    </p>
    <p>
     «Ja – skal vi gaa hen igjen aa danse?»
    </p>
    <p>
     »Nei –!»
    </p>
    <p>
     Der var gaat en Stund, og de havde siddet og smaasnakket. Det var,
  ligesom de hadde kjendt hverandre længe. Han hadde fortalt hende, at
  han hadde lagt Mærke til hende fra Grand, og at hun var den
  allervakreste Pige i Kristiania – ja ikke alene det, men vakrere end
  alle Damerne tilsammen, og han havde spurgt hende, om hun ikke havde
  en Søster. Neidda – hun hadde ingen Søster, bare en Bror, som var syg.
  Og han havde talt saa pent og fornuftig med hende, – sagt, at hun
  maatte være fornuftig og forsigtig og ikke gjøre som alle de andre,
  som det gik saa galt med – for det var svært farligt med hende det, at
  hun var saa vakker – hun burde forlove sig og gifte sig – det kunde
  ikke være noe vanskeligt for hende at faa en bra Mand, som var lidt
  velstaaende. Ja, saa vakker, som hun var, saa kunde det da let hænde
  det, at hun kunde bli gift op i de høiere Samfundslag, sa han, det kom
  bare an [130] paa at ikke være dom og kaste sig væk naa. Hun burde naa
  slettes ikke gaa med Jossa saa mye – for Jossa hadde ikke noe godt
  Rygte, og det skadede hende svært, det vidste han, at hun gik saa
  meget med hende. Han tog Armen lidt tættere om hendes Liv.
    </p>
    <p>
     «Hvad er det for noe godt Lugtenes, Dere har paa Dere?» spurgte
  hun; «det er vist forfærdelig fint – jeg har aldrig kjendt den Lugten
  før.»
    </p>
    <p>
     Han sa', at det hedte Eau de Lubin.
    </p>
    <p>
     Et Dampskib kom glidenes sagte, sagte frem fra Fæstningsbryggen med
  et stort grønt Lys paa Siden og ligesom en stor Stjerne oppe i
  Masten.
    </p>
    <p>
     »Ja – hun hadde nok ossaa trod det, at Jossa var svært letsindig,
  men hun trodde, det var ikke noe værre.»
    </p>
    <p>
     Jo – hun burde slet ikke gaa sammen med Jossa – for det vilde nok
  ikke vare længe, før Jossa fik Indkaldelse – sa' han.
    </p>
    <p>
     «Nei – er det muligt?» Nei, da vilde hun rigtignok ikke gaa med
  hende. Dampbaaden gled udover.
    </p>
    <p>
     «Den gaar den indre Leden». sa' han.
    </p>
    <p>
     «Ja, den gjør nok det.»
    </p>
    <p>
     Nei – se! Der steg op en Raket fra Dampskibet i den halvlyse Nat og
  fulgtes af mange flere.
    </p>
    <p>
     [131] «Ja, de gaar nemlig altid der, disse store – nei, jeg skal
  si' Dem en Ting, jeg siger Dem altsaa alt dette om Jossa, fordi jeg
  virkelig har følt saan svær Interesse for Dem, jeg, Frøken – fra den
  første Gangen – saa har jeg tænkt, at det vilde være leit, om disse
  Fyrene, som flyer omkring og forfører unge Piger, skulde faa fat i Dem
  og ødelægge Dem, for jeg skjønte nok det, at det ikke vilde vare
  længe, før de forsøgte, saa vakker, som De var – »
    </p>
    <p>
     «Faar jeg Lov til at spørge Dere om en Tingen?» sa' hun. «Var det
  for det, Jossa var saan, som Dere sier, at Dere ikke vilde danse med
  hende før?»
    </p>
    <p>
     «Javist, jeg vil nok ikke danse med Jossa – saa Folk ser paa
  det.»
    </p>
    <p>
     De sad stille en Stund – Musiken stansede bag Husene – der kom
  flere og flere Par – det var en Pause.
    </p>
    <p>
     «Tænk – at Dere er saan», sa' hun endelig, »det havde jeg da slet
  ikke trod.»
    </p>
    <p>
     «Hvordan saan?»
    </p>
    <p>
     «Nei – jeg trodde, at Dere var saan som andre Herrer – jeg – som er
  efter Pigerne bestandig og gjør dem uløkkelige – ialfald de fine
  Herrerne med Floshatter og pene Klæer, som gaar [132] saan paa Kal
  Johan – for de er de værste, og Dere er den, som er penest og finest
  klæd af dem allesammen.»
    </p>
    <p>
     «Saa tænkte De, jeg var værst ossaa» – han lo. «Aa – ja – jeg har
  nok vært med lidt – jeg er ikke født igaar heller – naturligvis –
  kanskje jeg havde tat det paa en anden Maade ossaa, hvis jeg ikke
  hadde likt Dem saa svært godt; men jeg synes altsaa, De er altfor god
  til at gaa denne almindelige Veien – jeg vil Dem vel – husk paa det –
  jeg vil gjerne, at vi skal være gode Venner, og husk paa det – hvis De
  skulde komme i noenslags Uleilighed noengang, saa kom til mig, og hvis
  jeg kan hjælpe Dem paa noen Sæt eller Vis enten med Raad eller Daad,
  saa skal jeg svært gjerne gjøre det. Vil De det?» Han holdt hende fast
  ind til sig.
    </p>
    <p>
     De begyndte paa en Polka. Lidt efter lidt forsvandt de halvt
  forviskede Par, som gik frem og tilbage foran dem; – bare Skildvagten
  blev staaende igjen ved Kanonerne med Hovedøen bag sig.
    </p>
    <p>
     «Ja tak», hviskede hun og lænede Hodet til hans Skulder. Hun
  lugtede den fine Lugten – Aadelybeng hadde han kaldt det – hun blev
  saa rar og ør i Hovedet af den, syntes hun.
    </p>
    <p>
     [133] «Nu er det vist nemlig bedst, De gaar hjem», sa' han – «jeg
  skal følge Dem – hvor bor De henne?»
    </p>
    <p>
     «Norbygaden No. 7. – Jamen vi maa finde Jossa!»
    </p>
    <p>
     «Har De glemt det alt da – at De nemlig slet ikke maa være sammen
  med Jossa? Desuden er det umuligt at finde hende derinde naa mellem
  alle de Menneskene. Kom, lad os gaa – tag mig under Armen – nei, ikke
  saa løst – De er nok ikke flink til at holde under Armen – det maa De
  først lære – De maa nemlig være meget, meget tungere paa den. De maa
  læne Dem – saa'n ja – nu gaar det an – saa'n, at Deres Skulder støder
  mod min – saa'n ja.»
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     «Her maa vi stanse», sa' Albertine paa Hjørnet af Lakkegaden og
  Norbygaden. «Gud, det er Lys i Vinduerne endda – Gamla sidder oppe –
  her maa De ikke følge mig længer.»
    </p>
    <p>
     «Vil De træffe mig igjen en anden Dag, naar jeg skriver til Dem?»
  spurgte han. «Jeg maa da nemlig snakke mere med Dem – især naar jeg
  altsaa skal ha' et øie med Dem.»
    </p>
    <p>
     «Ja, jeg vil gjerne træffe Dere – det er ligesom jeg hadde kjendt
  Dere saa svært længe.»
    </p>
    <p>
     [134] «Ossaa skal jeg si' Dem en Ting, Albertine – De skal ikke si'
  «Dere» – De skal si' De og Dem – De er nemlig altfor pen og fin til at
  snakke saa'n.»
    </p>
    <p>
     «Ja – Gud – jeg vil saa fælt gjerne lære aa snakke fint saa. Tak
  skal – De – ha –. Bare si' mig mere saa'nt, saa er – De – snil.»
    </p>
    <p>
     Han trykkede hende ind til sig.
    </p>
    <p>
     «Hvad var det, De sa' det hed – det Lugtenes, –
     De
     – har?»
    </p>
    <p>
     «Eau de Lubin –»
    </p>
    <p>
     Han bøiede sig ned og kyssede hende –.
    </p>
    <p>
     « Godnat.»
    </p>
    <p>
     « Godnat» –.
    </p>
    <p>
     Hun blev staaende tilbage i en Duft af Eau de Lubin – med
  halvaabne, forundrede Læber. Hans Skridt tabte sig nedover
  Lakkegaden.
    </p>
    <p>
     Hun blev staaende lidt. Himlen var fuld af Stjerner.
    </p>
    <p>
     Saa gik hun sagte ind.
    </p>
    <p>
     Gamla sat paa Stolen ved Ovnen i 17-Maistasen sin. Hun saa op. Hun
  havde graadt. Albertine gik henover til hende.
    </p>
    <p>
     «Jeg blev længe ute.»
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     [135] Det var 8 Dage senere. Klokken slog et hæst Slag bag den
  blaamalte Væggen.
    </p>
    <p>
     Vaarkaaben var færdig. Men nu var den blet til en liden kort
  Sommerkufte. Bitte, bitte smaa sorte Ruder over den lysegraa Bund – en
  liden Brystlomme paa venstre Side og en liden mørkegrøn Silkelap op af
  den som Lommetørklæ.
    </p>
    <p>
     Den havde allerede været færdig i flere Dage, og hun havde gaat paa
  Karl Johan med den hver Dag ved Musiken og mødt ham, som havde sine
  brunstribede 'Buxer paa og havde vært svært elegant og havde hilst
  dybt paa hende, selv en Dag, han gik sammen med den pene Frk. Møller,
  men da havde han ikke hilst saa dybt som ellers. Albertine havde faat
  3 Brever fra ham – til Frk. Albertine Kristiansen, Norbygaden No. 7 –
  og hun kunde dem udenad; først havde han skrevet «kjære Frk.
  Albertine» og bedt hende møde ham om Aftenen nede paa Fæstningen, og
  da hadde han kysset hende igjen – to Ganger – en Gang paa Fæstningen
  og en Gang nede i Børshaven, da han fulgte hende hjem, og Dagen efter
  hadde han skrevet «kjære Albertine, vil
     Du
     møde mig?» og da havde han
  kysset hende vist fem Gange – og han havde [136] talt pent og
  fornuftig med hende og bedt hende være forsigtig – rigtig
  forsigtig.
    </p>
    <p>
     Han advarede hende bestandig. Hun syntes, han maatte være den
  snilleste Herre i Verden, som han var den peneste og den fineste. –
  Men der var en Ting, som hun undrede sig over og havde syntes ikke var
  rigtig. Naar han var saa græsselig fin forresten og havde saan Smag,
  hvorfor havde han da fillede Støvler og skjæve Hæler? Hun havde set
  det, naar han slog Benene Over Kors, naar de sad paa Bænken nede paa
  Fæstningsvolden. Hun havde altid syntes, at det var det simpleste af
  alt det at ikke være pen paa Bena – for det var ligesom man trodde, at
  det var vanskeligere for Folk at se det der, og hun havde tænkt svært
  meget paa det for hun tænkte bestandig paa den første Aftenen dernede
  paa 17de Mai og paa hvert Ord, som han havde sagt. «Dere» havde hun
  kommet til at si et Par Gange – men hun havde grebet sig i det –
  aldrig til ham – naturligvis – det havde vært til Olsa, da hun havde
  vært inde paa Geburtsdagskaffi. Nei, naar hun var sammen med ham saa
  kunde hun ikke si Dere; det var ligesom hun ogsaa blev finere bare af
  at [137] være sammen med ham, og hun lærte altid noe nyt.
    </p>
    <p>
     En Aften havde de været paa Victoriatheatret, og da havde han sagt
  til hende, at hun ikke maatte spise med Kniven, men med Gaflen – ja
  naturligvis! og hun kunde heller ikke forstaa, at hun havde kunnet
  gjøre noget sligt – for nu skjønte hun, at det var svært simpelt, og
  hun syntes, det var stygt, naar hun saa Gamla om Middagen ta' og kjøre
  Kniven helt til Skaftet ind i Kjæften, og Oline gjorde det ossaa – en
  Dag hun var i Norbygaden – det var rart forresten, saamange fine
  Herrer som hun havde været sammen med i sin Tid. Ja – hun vilde gjerne
  lære en Masse saane Ting, og hun lærte noe nyt hver Gang, og han sa',
  at hun var svært lærenem af sig, og om noen Tid kunde hun bli ligesaa
  go' som noen fin Dame i Byen – for det var nu mange af dem ogsaa, som
  ikke var saa fine, som de saa ut til.
    </p>
    <p>
     Men idag vilde hun si' til ham, at hun syntes, det var rigtig rart,
  han gik med de fillete Saalerne og de skjæve Hælerne, for
     det
     var nu slet ikke fint, og naar
  han var saa fin forresten saa, – hun havde holdt paa at spørge ham
  sidst, om det kanskje [138] var moderne, men hun havde ikke turdet;
  men nu kjendte hun ham meget bedre. –
    </p>
    <p>
     Klokken slog bag Væggen. –
    </p>
    <p>
     1–2–3–4–5–. Naa! – om 2½ Time!
    </p>
    <p>
     Hun tænkte forresten mye mindre paa Støvlerne hans nu paa det
  sidste end i Begyndelsen – det var ligsom det ikke gjorde noe videre
  nu mere – det var ligesom det blev mye mindre simpelt nu, bare fordi
  det var ham, som gjorde det. I aften vilde hun ogsaa si', at hun havde
  løiet for ham, og at hun virkelig var Søster til Oline Kristiansen –
  for hun vilde ikke lyve for ham, ialfald ikke saamye – hun vilde slet
  ikke lyve for ham; lidt efter lidt vilde hun fortælle ham alting –
  alting – kanskje hun engang kunde komme til at kjende ham saa godt, at
  hun kunde spørge ham ut om det med Oline, og hvordan det forholdt sig
  med alt det derre – for han var saa klog og hadde Greie paa alting i
  Verden, og hun generte sig mindre for ham end selv for Jossa. – Jossa
  vilde hun aldrig mer være sammens med, endda hun syntes det var leit,
  for hun var nu gla' i Jossa lel. – Jossa var bare letsindig – stakkar
  – men hun havde sagt det lige til hende, hvorfor
  hun
     <ref target="#NOR0101_backn1">
      n1
     </ref>
     ikke
     kunde
     være sammen med hende,
  og Jossa hadde skjønt, at det [139] var rigtigt, og bare bedt, om hun
  kunde faa Lov at komme hjem til hende, selv om Albertine ikke vilde
  gaa med hende paa Gaden.
    </p>
    <p>
     Forresten saa tænkte hun nu slettes ikke mere saa mye paa alt dette
  med Oline, som hun hadde gjort før. – Hun bare tænkte paa alt det, han
  havde sagt, og aassen han saa ut, og det som han havde lært hende, og
  øvede sig i det, mens hun sat og sydde.
    </p>
    <p>
     Han vilde, hun skulde lære Skræddersøm, hadde han sagt, og han
  vilde se, om han ikke skulde finde noen Udvei til det – eller noe
  andet, som hun kunde tjene flere Penger ved, saa hun kunde være
  uafhængig, hadde han sagt. Han var saa forfærdelig snil, for jo mere
  hun kunde, des bedre havde hun for at staa imot alle Farerne med, og
  des lettere hadde hun for at bli godt gift. Hun havde da aldrig trod,
  at der fandtes fine Herrer, som var saa snille og skikkelige.
    </p>
    <p>
     Nei, naa maatte hun rigtig sy paa Kraft, saa hun kunde bli færdig
  med dette Filleskjørtet, saa hun ikke skulde komme for sent. –
  Forresten var det ikke det, som var vanskeligst, men hun maatte altid
  stræve svært for ikke at komme for tidlig, for det vidste hun ikke var
  [140] fint; det var altid Herren, som skulde være først paa
  Flækken.
    </p>
    <p>
     Ja – han var en god Ven at ha', og hun vilde ønske, at han maatte
  faa det rigtig godt i Verden. Men Frk. Møller kunde hun ikke rigtig li
  – ja hun var jo fin og rik nok – ikke for det – men hun syntes slet
  ikke, at hun var god nok til ham. Og saa forfærdelig pen var hun da
  slettes ikke – det var bare fordi Søsteren var saa styg, det, at de
  kaldte hende for den pene Frk. Møller, og saa syntes hun slettes ikke,
  at hun hadde rigtig god Smag – nei, det syntes hun slettes ikke – nei,
  hun maatte rigtig undskylde, men hun kunde aldeles ikke faa det ind i
  sit Hode, at den svære Hatten bag i Nakken var noe pen – hun saa
  rigtignok temmelig jaalete ut, og hun var slet ikke god nok til ham –
  han, som var den fineste og peneste Herren i Byen at se til.
    </p>
    <p>
     Og saa snil atpaa – tænk, at han tænkte saa mye paa at faa hende
  godt gift! Aa, gid hun havde vært en fin og rik Dame af bedre Folk som
  Frk. Møller – kanskje han da hadde blet forlibt i hende og hadde
  giftet sjg med hende – da skulde hun nok ikke rømme Brudenatten
  [141] lel – nei, ham var hun ikke bange for. Klokken slog et Slag. Naa
  var den ½6.
    </p>
    <p>
     «Gud – aa langsomt Tia gaar, naar'n venter!»
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Hun var nok lidt for tidlig ute alligevel, saa hun paa Uhret paa
  vor Frelser – hun kunde gaa nedom Bryggen og se lidt paa Dampskibene.
  Endelig kom Viserne paa Tolduhret henimod 7 – naar hun nu gik
  langsomt, saa kom hun 5 Minuter forsent, og det var passe. Bare han
  var kommet! Hun skraadde over Grev Wedels Plads og gik forbi Arsenalet
  bortunder de gamle Træerne, som stod der med Stammen paa skraa til
  forskjellige Kanter med friskt grønt Løv. Idag vilde hun si Du til ham
  – prøve, om hun kunde. Hun havde Hjerteklap. – Hun saa de brunstribede
  Buxerne hans og Flossen bag Træstammerne.
    </p>
    <p>
     De satte sig paa Bænken.
    </p>
    <p>
     Røde Bøier vuggede sagte op og ned i de sidste Smaadønninger efter
  den døende Solgangsvind og Dampskibsbølgerne efter en liden
  Ormsundsbaad. – En Lystkutter med slappe Seil blev drevet ind mod
  Baadforeningen af én svær, tung, plaskende Aare.
    </p>
    <p>
     [142] Han saa paa sit Uhr. – «Du Albertine – idag kan jeg ikke være
  her længe, men jeg har altsaa noe svært alvorligt, som jeg maa tale
  med dig om idag. Huf – der kommer noen.»
    </p>
    <p>
     Der nærmet sig faste smaa Skridt borte i Alleen. De sat stille.
  Albertine saa op, i det samme han gik forbi – hun skvat – det var
  Fuldmægtigen, han hilste paa Helgesen. Han gik altsaa efter hende –
  kanskje kun ikke havde Lov til at sitte her, men nei – hun lod strax
  som ingenting, kanskje Helgesen kunde tro, at hun havde havt noe med
  Politiet at gjore. – «Hvem var det?» spurgte hun.
    </p>
    <p>
     «Politifuldmægtig Winther.» –
    </p>
    <p>
     «Aa – naa!»
    </p>
    <p>
     «Jeg har noe alvorligt at snakke med Dig om» – han saa paa sit Uhr,
  «og jeg har liden Tid. Jeg skal si' Dig noe, Albertine – jeg har tænkt
  paa det længe, men jeg har ikke kommet mig til at si' det – men nu
  skal Du høre, for nu gaar det ikke an længer. Det gaar ikke an mere,
  at jeg træffer Dig – det – det er ikke godt – hvad jeg vilde si – jeg
  tror, at vi maa holde op – for nemlig senere, saa er det altsaa meget
  vanskeligere – medens nu – nu kan det altsaa vel arrangeres endda. –
  Tingen er – jeg mærker altsaa det, at jeg er ikke mere saameget
  [143] Herre over mig selv, som jeg trodde, jeg var ligeoverfor Dig –
  og jeg synes, jeg mærker, at Du heller ikke stiller Dig kold
  ligeoverfor mig – nemlig – ogsaa er det altsaa Folkesnak da ser Du –
  Folk har begyndt at snakke, og jeg faar høre mangt og meget, og Du har
  heller ikke godt af det, som sies om Dig. – Tror Du ikke det selv, at
  det er det rigtigste det, som jeg sier?»
    </p>
    <p>
     Hun saa ned paa en svær rød Bøie med mange svære Touger og
  Kjættinger i – midt paa Havnen.
    </p>
    <p>
     «Tror Du ikke det», spurgte han og drog hende indtil sig – «at det
  er bedst?»
    </p>
    <p>
     «Jo – kanskje», svarte hun sagte.
    </p>
    <p>
     «Men vi – vil vedbli at være goe Venner – ikke sandt – jeg vidste
  nok, at Du var en fornuftig Pige, som altsaa vilde ta' en slig Ting
  fornuftig. – Nei – nei – det er bedst at slutte, mens Legen er god –
  og jeg vil ikke være saan en, som gaar hen og forfører – en hæderlig
  Mand holder nemlig op i Tide, og det skjønner Du vel, at skulde vi
  holde ved slig, saa kunde det jo altsaa sluttet med det, at vi var
  blet rent gla i hverandre, og det vilde jo nemlig ikke været heldigt
  da, ser Du – hverken for Dig eller mig, og det vilde jo ogsaa vært
  svært stygt [144] af mig, som netop skulde passe paa Dig, det var jo
  altsaa det, jeg vilde, og ikkenoe andet. Synes Du ikke – er du ikke
  enig med mig, Tina?»
    </p>
    <p>
     Jo – hun skjønte sig jo rigtignok ikke saa godt paa alt sligt, men
  hun trodde, det var rigtigt fordi han sa' det. Han var svært snil og
  forfærdelig skikkelig og vilde hendes bedste, og det skulde hun altid
  sie, om hun hørte, at noen talte vont om ham.
    </p>
    <p>
     En efter en kom Taarerne langsomt frem – en efter en drypped de ned
  paa hendes handskeløse store Haand.
    </p>
    <p>
     Hun vendte Hodet halvt bort.
    </p>
    <p>
     «Neimen graater Du da, Albertine?» Han lo og klappede hende paa
  Kindet. «Vær nu fornuftig» – der hørtes noen Skridt, han tog Armen væk
  fra hendes Liv.
    </p>
    <p>
     Men saa blev de borte igjen, og han drog hende igjen tæt ind til
  sig.
    </p>
    <p>
     «Saa siger jeg da «Du» til Dig for sidste Gang iaften, Albertine,
  men husk paa alt, hvad jeg har sagt Dig, og hvis Du nogensinde skulde
  behøve noenslags Hjælp eller noenslags Raad, saa maa Du altsaa komme
  til mig. Vil Du love mig det – Albertine –?»
    </p>
    <p>
     – Jo hun lovte det – hun følte igjen en [145] Taare paa Haanden sin
  og tørkede den af paa Kuften.
    </p>
    <p>
     «Neimen graater Du da Albertine – Du som er saa fornuftig?»
    </p>
    <p>
     «Aa ja, det er bare noe Tøis af mig», svarte hun og tog op
  Lommetørklæ sit.
    </p>
    <p>
     Han slog Benene overkors.
    </p>
    <p>
     Han havde nye spidse Støvler paa – aa, hvor fine og spidse. –
    </p>
    <p>
     «Sig mig en Ting da, Helgesen, er det fordi – at Di –», nei hun
  kunde ikke faa sagt «Du» – «skal forlove Dem med den pene Frøken
  Møller – at vi –?»
    </p>
    <p>
     Han saa paa hende og smilte lidt. «Hvordan kommer Du paa det? – Ja
  – hvem ved – det er ikke umuligt – men det maa Du ikke snakke til noen
  om.»
    </p>
    <p>
     Nei, hun skulde ikke det.
    </p>
    <p>
     «Ja, nu er det vel bedst, vi gaar, da–» han saa paa sit Uhr. – «Jeg
  skal noensteder hen iaften. – Og jeg skulde jo følge Dig hjem –.»
    </p>
    <p>
     «Nei, det behøves slet ikke», sa' hun – «det er saa lyst, og jeg
  vil gjerne sitte lidt, saa hvis Di har Hastværk saa – –.»
    </p>
    <p>
     «Ja, ja – adjø da Albertine – saa træffes vi ikke mer – vil Du gi
  mig en Kys?»
    </p>
    <p>
     [146] «Ja.» –
    </p>
    <p>
     Hun følte Lugten af Eau de Lubin omkring sig igjen. –
    </p>
    <p>
     Saan havde han aldrig kysset hende – og hun klyngede sig til ham og
  kyssede ham igjen mange Gange og længe for hver Gang.
    </p>
    <p>
     «Ja adjø da, Albertine», han saa paa sit Uhr.
    </p>
    <p>
     «Adjø», kunde hun neppe faa sagt – hun satte sig ned – saan havde
  han aldrig kysset hende.
    </p>
    <p>
     Hun saa de rette, elegante Benene med de brune og hvide Striberne
  nedover, som fulgte Formen, gaa bortover Alléen og komme frem og bli
  borte og den rette slanke Ryggen og Floshatten.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Nei, aldrig før havde han kysset hende slig. – Hun var jo blet rent
  hugælen – og med en Gang kom Taarerne igjen, ikke en efter en, men
  mange paa en Gang, og hele Havnen dansede for hendes Øine, og Lysene
  fra Lanternerne fløi ud i lange, lange skiftende Straaler – saa kunde
  det jo ogsaa sluttet med, at vi var blet rent gla' i hverandre, havde
  han sagt – ja det var vist sandt – han var saa snil og fornuftig.
    </p>
    <p>
     Mon det var for Frøken Møllers Skyld, at han havde kjøbt sig de nye
  Støvlerne? – Hun [147] kom da altsaa aldrig til at si' Du til ham. –
  Med engang kom Graaten, og hun vred sig hulkende og hviskede: «Gu'
  bære mig, Gu bære mig!»
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Hun havde siddet der længe og husket om igjen alt det, som han
  havde sagt – og nu kunde hun det udenad, og Ordene kom af sig selv paa
  Tungen – atter og atter.
    </p>
    <p>
     Hun hørte Skridt – kanskje han kom tilbage igjen og sa', at det var
  ikke sandt, det var bare noe Tøis alligevel men det var jo ikke noe
  Tøis heller. – Han havde jo Ret – og det var jo forfærdelig snilt af
  ham, saan som han hadde været imot hende, og dette her var jo aldeles
  rigtigt ogsaa – for det kunde jo godt sluttet med det, at hun var blet
  orntlig orntlig gla' i ham, og da kunde det ha kommet til at gaa galt
  med hende, hun havde kunnet blet Oline No 2, for det skjønte hun, og
  det havde hun da skjønt idag altfor godt det, at hun havde vondt for
  at si' nei til noenting, som han vilde, hun
     kunde
     ikke – langtifra – ja havde
  det blet ved slig, saa havde hun vel blet den, som havde villet sjæl,
  – tænkte hun. Derfor var det godt, som det var.
    </p>
    <p>
     Huf!
    </p>
    <p>
     [148] Skridtene var blet borte, men der kom noen igjen, aa gid, aa
  gid!
    </p>
    <p>
     Hun kunde ikke se derbort – hun vidste akkurat, hvorledes det vilde
  se ud, hvis det var ham, bag Træerne – naturligvis var det ham, det
     maatte
     jo være ham, han, som var
  saa snil, han kunde da ikke ville gjøre hende noe saa vondt, som at
  det ikke var ham – det var ham. Nei det vilde være altfor morsomt. –
  Hun saa bort.
    </p>
    <p>
     Du store Gud – det var Fuldmægtigen. – Om han havde set hende kysse
  Helgesen – kanskje hun ikke havde Lov at sidde her! –
    </p>
    <p>
     Tænk, om han tog hende ind paa Stationen med det samme. –
    </p>
    <p>
     Du store Gud – aa ja forresten, det kunde naa være det samme alting
  i Verden naa – han havde ikke Uniform paa. – Skulde hun rømme, endda
  var det Tid – det var da svært, saa hjulbent, som han var da! – endda
  var det Tid, du store Gud! – Ja, han saa paa hende. – Aa ja, det kunde
  naa være akkurat – akkurat – akkurat det samme med alting – og hun
  hørte ligesom ind i øret Helgesens Stemme, som sagde: – «Det vilde jo
  altsaa være svært stygt af mig, som skulde passe paa Dig.» – Han stod
  foran hende. Hun var saa bange, hun var saa rolig.
    </p>
    <p>
     [149] «Godaften, Albertine! Svært, saa sent Du er ute da. – Hvem er
  det, Du sidder og venter paa? – Jeg mødte Helgesen oppe i Gaden.»
    </p>
    <p>
     Saa havde han set, at hun havde kysset ham herute – ossaa skulde
  hun vel paa Stationen. – Aa ja – det kunde være det samme med
  altingen. – Han tænkte vel, hun var Helgesens Holddame.
    </p>
    <p>
     «Hvilken Helgesen?» spurgte hun og saa op, men strax ned igjen.
    </p>
    <p>
     «Sludder», sa' han og lo.
    </p>
    <p>
     «Ved Du ikke det, at det ikke er bra at være ute saa sent? Klokken
  er strax 12, den. Det er nok bedst, jeg faar tale med Dig lidt.»
    </p>
    <p>
     Tale med hende?
    </p>
    <p>
     «Gaa hjem naa og læg Dig, ossaa kom op til mig imorgen Aften Kl. 8.
  Toldbodgaden 5, 3dje Etage. Hvordan lever Oline?» Hun reiste sig fort
  og gik bortover Alléen. –
    </p>
    <p>
     Aa ja, naa kunde det være det samme.
    </p>
    <p>
     Toldbodgaden 5, 3dje Etage. –
    </p>
    <p>
     Hun havde ikke sovet hele Natten, og hele næste Dag sad hun uden at
  sy ved Symaskinen med noe stort, vondt, mørkt, foran sig, som hun
  gruede sig for – til Aftenen. Ja, hun havde jo vidst, at det maatte
  komme engang, at det vilde komme engang, og nu var det kommet –
  [150] aa ja, det kunde jo være det samme – og hele Tiden hørte hun den
  silende Tagrenden utenfor, og Regnen spyttede paa Ruden i store
  Klyser, efter som Vindstødene kom.
    </p>
    <p>
     Gamla hadde holdt Leven ossaa, fordi hun kom saa sent hjem.
    </p>
    <p>
     – Naa saa hun, aa det bar hen med hende, havde hun sagt.
    </p>
    <p>
     Aa ja, det kunde være det samme ossaa.
    </p>
    <p>
     Huf, naar hun bare vidste, aassen hun skulde slippe!
    </p>
    <p>
     – Toldbodgaden 5 – 3dje Etage. – Hun fik endda være gla', det ikke
  var paa Stationen, hun skulde. – Kanskje han betænkte sig. – Da
  Konstabelen gik forbi blev hun ræd, for hun kjendte ham ikke strax for
  alle de graa Regndraaberne, som var paa Ruden, og som kom igjen
  uafladelig.
    </p>
    <p>
     Gamla saa paa hende af og til hele Dagen og begyndte at ville
  fortælle hende noe morsomt om Olsa og lod, som hun var fornøiet, men
  hun skjønte godt det var bare fordi hun var ræd – skulde hun si
  altingen til hende og be hende følge med sig? – Hun syntes hun, saa
  hende ta' frem det franske Sjalet sit af Skuffen – nei [151] det vilde
  hun ikke se – det blev vel kanskje bare med en Advarsel. –
    </p>
    <p>
     Hun vilde ønske, det var den Tiden alt – men alligevel var hun ræd,
  da det blev Middag – for da var det med en Gang blet mye nærmere.
    </p>
    <p>
     Skulde hun gaa bort til Oline og spørge hende til Raads om, hvad
  hun skulde gjøre?
    </p>
    <p>
     Gamla saa, at hun ikke spiste noe, endda det var Ærter, som var det
  bedste, hun vidste. – «Og ikke heller til Morgens spiste Du jo. Aa er
  det, som feiler Dig, Jente?» Om en Stund sa' Gamla igjen: «Paa næste
  Torsdag kommer Far.»
    </p>
    <p>
     Hun svarte ikke.
    </p>
    <p>
     «Jeg haaber, da Edvard lever til han kommer.»
    </p>
    <p>
     Hun svarte ikke.
    </p>
    <p>
     Kl. 5 tog hun paa sig og gik. Hun kunde ikke sidde rolig
  længer.
    </p>
    <p>
     «Jeg gaar bort for at se til Edvard», sa' hun.
    </p>
    <p>
     Udenfor Oline gik hun længe op og ned – engang var hun helt oppe
  ved Entréedøren – og læste Visitkortet. – Nei – nei. –
    </p>
    <p>
     Skulde hun snakke til Helgesen – han kjendte jo Winther? – Nei det
  var for sent. –
    </p>
   </div>
   <div type="chapter" xml:id="vii.-toldbodgaden-5-iii.">
    <head>
     <ref target="#contents_7" xml:id="chapter_7">
      VII. Toldbodgaden 5
      III
      .
     </ref>
    </head>
    <p>
     [152] Endelig havde hun ringet for at faa en Ende paa det – hun var
  saa træt og elendig og udgraadt og øm under Fodsaalerne af at gaa op
  og ned paa Karl Johan.
    </p>
    <p>
     Han lukkede selv op – paa en af Knaggerne hang Uniformshuen hans,
  og hun gik forbi, ind i Stuen.
    </p>
    <p>
     En stærk Duft af Eau de Lubin opfyldte hele Værelset. Midt paa
  Gulvet stod et Bord med fint, tykt Bordtæppe paa og Vin og Kage og
  Mandler og Rosiner. Han skulde nok ha' Selskab.
    </p>
    <p>
     «Tag af dig Tøiet da, Albertine.»
    </p>
    <p>
     Tilvenstre var en Dør med grønne Portièrer foran, og et rødt Skjær
  kom gjennem dem.
    </p>
    <p>
     »Jeg synes, Du ser daarlig ut.»
    </p>
    <p>
     [153] Hun satte sig paa Kanten af en Lænestol – han skjænked af en
  Karaffel – der hang en liden Sølvplade i en Kjæde om Halsen paa
  Karaflen, som det stod «Sherrry» paa – hun saa igjen paa Bordtæppet,
  ja, det var tykt og loddent og fint med røe Blomster og gulbrun Bord.
  Gid hun turde ta' i det? Hun havde aldrig været i saa fint et Værelse.
  – Bagom havde hun Følelsen af noe vondt, som voxte langsomt og sikkert
  op – som en murrende Frygt.
    </p>
    <p>
     Han lagde Mandler og Rosiner paa en Tallerken og begyndte selv at
  knække Mandler og snakkede, mens han smasked paa Mandlerne, men hun
  hørte ikke stort, for hun ventede paa, hvad der skulde komme. –
    </p>
    <p>
     «Det er stygt Veir idag», sa' han. «Det er næsten, som det skulde
  være Høsten.» –
    </p>
    <p>
     « Ja. »
    </p>
    <p>
     «Du Albertine», sa' han, «det var egentlig det, som jeg vilde si'
  Dig, at Du burde ikke gaa saamye sammen med Jossa. – Jossa har havt
  Indkaldelse – hun møter efter Tilsigelse –.»
    </p>
    <p>
     Var det ikke andet han vilde hende?
    </p>
    <p>
     «Ja» – sa' hun fort – «ikke sandt – det maa jeg slet ikke – Jossa
  er ikke skikkelig, hun har vært tilsnakket af Politiet, men jeg
  [154] har ikke vært sammen med Jossa paa mindst to Maaneder, jeg.
  Kunde ikke falde mig ind at være sammens med Jossa, jeg sa' det lige
  til hende i hendes aabne Ansigt – Du
     er
     ikke skikkelig Jossa, sa' jeg,
  Du er det ikke, og Du maa rigtig undskylde, men det er ligesaagodt,
  jeg siger dig det med engang, sa' jeg, atte jeg kan ikke være sammens
  med Dig, sa' jeg – og neidda – det kunde ikke falde mig ind i Drømme
  at være sammens med Jossa, hverken at gaa paa Gaden med hende eller
  ellers, og ikke med Valeria Eriksen heller, for hun er naa vist mye
  værre endda end som Jossa, hun er rent offéntlig.» –
    </p>
    <p>
     «Ja – Valeria hun er jo ottedags, hun. Hun har vært paa Syghuset –
  paa Fila –.»
    </p>
    <p>
     «Har hun – ja det kunde jeg tænke, det skulde gaa den Veien med
  hende – nei, jeg holder mig altfor god til at være sammen med slige –
  hun havde engang sat ut om mig, at jeg var indlagt! Ja – ja – det var
  rigtig tilpas til Valeria, hun, som har sat ut det om mig. Synes De
  vel, at Valeria er det mindste pen?»
    </p>
    <p>
     «Aa – nei –.»
    </p>
    <p>
     «Ogsaa har hun saan frygtelig daarlig Smag [155] – og klær sig saa
  stygt – saa –.» Hun snakkede ivrig.
    </p>
    <p>
     Winther skjænkede et Glas af Karaflen og la' Mandler og Rosiner til
  hende.
    </p>
    <p>
     Det var deiligt at faa Vin, og hun blev lidt modigere, men
  forfærdelig søvnig – og hun tog et Glas til for at bli' rigtig
  vaagen.
    </p>
    <p>
     «Sæt Dig lidt bedre op i Stolen Du, Albertine», sa' han.
    </p>
    <p>
     Han havde siddet og knækket Mandler en Stund. Nu saa han op fra sin
  Tallerken.
    </p>
    <p>
     – – – Hun var sovnet ind – Hodet laa til Siden, Kinden bleg imod
  den mørkegrønne Fløiel under det varme Overlys fra Hængelampen. En
  stor Muskel, som straktes, hævede sig kraftig paa Rundingen af Halsen,
  og bredt og ungdommeligt løftede Brystet sig regelmæssig under den
  tætsluttende, snorebroderede Jerseytrøie. – Hun var sunket bagover –
  dybt ind i den bløde, mørkegrønne Fløiel.
    </p>
    <p>
     Han blev siddende og se.
    </p>
    <p>
     Lige og smal som linjeret, gik Skilningen lysende midt henover den
  fine Hovedform, gjennem det mørke Haaret.
    </p>
    <p>
     «Hun har jo et deiligt Haar!»
    </p>
    <p>
     Pandeluggen havde delt sig lidt – en Trekant [156] af Panden skinte
  frem – han reiste sig forsigtig og delte det endda lidt mere.
    </p>
    <p>
     Under Øienbrynene faldt der dybe Skygger, og derudaf rundede de
  lukkede Øielaag sig frem, sluttende fast til Øiet og med et træt,
  lidende, blaaligt Emailleskjær over.
    </p>
    <p>
     «– – – lange Øienhaar!»
    </p>
    <p>
     Han satte sig igjen.
    </p>
    <p>
     Efter som Kindets blege, ovale Linje gled forsvindende nedover mod
  Halsen, tabte det varme gule Lys sig uden nogen Grænse i Skyggen
  nedenfor øret og kom saa for sidste Gang igjen paa Halsens strakte
  Muskel. Saa seirede Skyggen og blandede sig i umærkelige Overgange med
  den bundløse, mørke Afgrund i Fløilen.
    </p>
    <p>
     Han vilde ønske, at han var Maler, eller at han havde en Maler her.
  – Hvor hun var vakker – formelig en Skjønhed – ja han vilde slet ikke
  vige tilbage forat bruge Ordet Skjønhed!
    </p>
    <p>
     «Skuldrene lidt for brede.»
    </p>
    <p>
     Men det gjorde ingenting, syntes han – og Haanden lidt for stor,
  men Partiet over Knogerne meget fint alligevel. Helgesen var en stor,
  stor Tosk, hvis det var sandt, hvad han havde fortalt ham, at han ikke
  havde rørt hende, en stor, stor Tosk.
    </p>
    <p>
     [157] Han bøiede sig frem og saa rigtig nøie. Skulde Næsen være
  lidt for spids – nei – Helgesen var en stor Tosk.
    </p>
    <p>
     «Vakrere end Oline.»
    </p>
    <p>
     Han reiste sig forsigtig og gik ind bag Portièrerne i det rødlige
  Skjær og rumsterede forsigtig med noget derinde.
    </p>
    <p>
     Han var kommen ind igjen og satte sig igjen til at se og
  mumlede:
    </p>
    <p>
     «– En stor Tosk.»
    </p>
    <p>
     Han havde siddet længe – tilsidst tog han og knækkede en Mandel.
  Hun slog Øinene op, saa sig forundret om og reiste sig hurtig og
  forlegen i Stolen.
    </p>
    <p>
     «Gud – det er vist sent – nu maa jeg gaa – undskyld – jeg var saa
  fælt træt, jeg har ikke sovet i Nat.»
    </p>
    <p>
     «Sid lidt og tag Dig et Glas Vin først, Du ser saa daarlig ud.»
    </p>
    <p>
     Hun blev rar i Hovedet af Vinen og likesom likeglad. Winter
  skjænkede i et Glas til af Karaflen og gav sig til at knække Mandler.
  Hun drak. Med en Gang blev hun bange – hun kunde vist komme til at
  gjøre noe, som var rigtig galt, og det var ligesom Vrangen var vendt
  ut paa alting, og Vrangen var rigtigere end Retten – [158] hun reiste
  sig og bad, om hun kunde faa Lov aa gaa. Hun bad, som man ber en Lærer
  – det var noe ved ham, ligesom om han var en rigtig streng Lærer.
    </p>
    <p>
     «Kan jeg faa Lov aa gaa naa–?» Men det var, som om hun bad om noe
  galt, og hun næsten skammede sig for at gjøre det – og hun vidste,
  mens hun bad, at hun ikke vilde faa Lov.
    </p>
    <p>
     Hun saa hans kortklipte, mørke Isse, bøiet over Mandelen, de korte,
  hvide Hænder, som plukkede det lyserøde Skallet forsigtig af.
    </p>
    <p>
     «Nei», sa han, «sæt Dig ned igjen. Det er ikke værdt, at Du gaar
  naa, for saa kommer Du paa Stationen.» – Han saa paa sit Uhr. – «Nei –
  det er ikke værdt – det er slet ikke værdt – nei, for da kan det
  hænde, Du blir tat paa Stationen. – Sæt Dig ned.» – Han tog Karaflen
  og fyldte hendes Glas.
    </p>
    <p>
     Hun vilde ikke bli der – hun skulde nok klare sig for at komme paa
  Stationen, men det var vel bedst, hun satte sig ned først, siden han
  sa' det. Hun satte sig og drak lidt Sherry.
    </p>
    <p>
     Med en Gang kom hun til at huske paa igaaraftes igjen – og hun blev
  saa træt med en Gang, saa græsselig træt af at tænke paa det.
    </p>
    <p>
     Han lagde et Par Mandelkjerner hen til hende. [159] «Spis dem Du,
  Albertine – de er gode – meget gode – meget gode Mandler.» Hun spiste
  en – det var, ligesom hun ikke turde spise mer. «Drik Sherry!»
    </p>
    <p>
     Nei, nu vilde hun gaa – nu vilde hun reise sig og spørge, om hun
  fik Lov at gaa.
    </p>
    <p>
     «Kan jeg faa Lov til at gaa?» Hun havde reist sig – det var jo en
  ren sort Pelshue, han havde paa Hodet – med noen graa Haar
  indimellem.
    </p>
    <p>
     «Sæt Dig ned», sa' han uten at se op.
    </p>
    <p>
     Ja – nei – hun vilde naa gaa, det var sikkert, men hun kunde jo
  ligesaagodt vente lidt til da, siden han sa' det, og hun satte sig
  ned. –
    </p>
    <p>
     Han knækkede Mandler, og hun satte sig til at se paa det fine
  grønne, lodne Bordtæppe med de røe Roserne i og den gulbrune Borden
  omkring – det var, ligesom hun allerede kjendte det svært godt – mon
  hvad det kunde koste? – Nu vilde hun gaa.
    </p>
    <p>
     «Drik – drik Sherry – Skaal – drik, sier jeg – Du ser daarlig ut.
  Det er bedst, Du gaar ind og hviler Dig lidt paa Sengen derinde. Og
  han pegte med en Vending af Hodet mod Portièrerne. Det var mørkt med
  et rødligt Skjær bag dem.
    </p>
    <p>
     [160] Hun reiste sig langsomt. – Gud, saa træt hun var – og rar i
  Hodet. – Hun blev forundret over at høre sig selv si', da hun stod paa
  Tærskelen:
    </p>
    <p>
     «Ja, men jeg tar ikke af mig Klæerne.»
    </p>
    <p>
     «Jo!» svarte han uten at se op – «det er det bedste, at Du tar af
  dig Klæerne. – Ja, det er det bedste.»
    </p>
    <p>
     Væggene var mørke, og der laa et rødligt Halvlys utover fra en
  Maaneskinslampe. Værelset var skjævt – Væggen til høire var meget
  mindre end den til venstre – det syntes hun, var rart. Sengen stod paa
  den skraa Væggen lige mod Døren. Hun havde godt vidst, at den stod
  slig og var af Mahogni. Hun hørte, at han reiste sig derinde. Han slap
  først den ene Portièren ned og saa den andre. Der blev igjen en lang,
  lysende Stribe i Midten. Der var Gulvtæppe paa Gulvet.
    </p>
    <p>
     Hun klædte sig af, det var, ligesom det skulde saa være – og hun la
  Strømperne sine under de andre Klæerne, for hun husked paa, at der var
  Huller i dem.
    </p>
    <p>
     Hun var græsselig træt. Mon hvad han brugte alle de Flaskerne til?
  Aa, det var vist [161] Aadelybeng – hun var for træt til at gaa bort
  og se. –
    </p>
    <p>
     Hun steg op i Sengen og lagde sig dybt ned – og gyngede op igjen.
  Jassaa naa – saa det var det, de kaldte for Springfjermadrasser. Saan
  havde hun aldrig hvilt, det var deiligt at ligge der, og Hodet sank
  lidt efter lidt ned i den bløde Puden – i Begyndelsen var det, som det
  ikke rigtig turde. Gud, hvor grov og graa Særken hendes var mod alt
  det fine hvide!
    </p>
    <p>
     Med engang blev den lysegule Striben mellem Portièrerne borte, og
  der kom noen ind. En kom hen og klappede hende paa Hodet og kyssede
  hende paa Panden. Eau de Lubin! Der var noen, som klædde af sig –
  først dunkede en Støvle blødt mod Gulvtæppet ossaa om lidt en til. Hun
  hørte et Uhr bli' trukket op, og saa blev det hængt op paa Væggen over
  Sengen.
    </p>
    <p>
     Hun fik et Kys paa Panden, og hun bøiede Hodet bagover for bedre at
  kjende den fine Lugten – og saa fik hun et langt paa Munden – et langt
  og saa flere bagefter og saa endda flere.
    </p>
    <p>
     Hvad var det, hvad var det, hvor var hun? Hun følte en knugende
  Vægt paa Brystet, saa hun var nær ved at kvæles. Der var noget, som
  gjorde forfærdelig ondt. Et Skrig – – – [162] – – det var hendes, og
  lysvaagen og ædru og angst til Døden forstod hun med en Gang alt og
  klorte og slog og krafsede og skreg. –
    </p>
    <p>
     «Hysch, hold Kjæft», sa' en forpustet Stemme lige i hendes Øre –
  det blev en lang Kamp som for Livet, men to Arme af Jern holdt hende
  fast, og hun lukkede Øinene.
    </p>
    <p>
     Om en Stund trængte et flakrende Skin ind under Øielaagene. En
  Fyrstikke blev tændt, og hun saa Winther staa foran den store
  Vaskevandsbollen med et Stearinlys ved Siden af sig.– Hodet med den
  sorte, kortklipte Nakke var bøiet forover, og nedenfor den gulgraa
  Jæger-Skjorte stak de to stygge, lodne, hjulbente Ben. – Gud hvor hun
  hadede ham!
    </p>
   </div>
   <div type="chapter" xml:id="viii.-edvard.">
    <head>
     <ref target="#contents_8" xml:id="chapter_8">
      VIII.
  Edvard.
     </ref>
    </head>
    <p>
     [163] Gamlen var kommet hjem fra Ishavet Torsdagen efter og havde
  drukket sig fuld hver Dag og vært rasende sint over Vaarkaapen og
  Hatten og alting, men især over Jersey-Livet og Snorebroderierne paa
  det. Han truede hende med Prygl, naar hun havde vært sent ude om
  Aftningen, og en Dag, da hun trods hans Forbud tog Jersey-Livet paa,
  reiste han sig op fra Bordet, hvor han sad med Brændevinsflasken, og
  gav hende en ordentlig Dreis paa Øret.
    </p>
    <p>
     Da gik hun ud og ledte en hel Eftermiddag efter Helgesen for at
  spørge ham, hvad hun skulde gjøre. Hjem vilde hun ikke komme igjen, og
  om Natten blev hun da hos Winther, som tilbod sig at holde hende og
  leie to pene Værelser til hende. [164] Nei,
     det
     vilde hun ikke, men leiede selv
  et Værelse i Dronningens Gade.
    </p>
    <p>
     Det var midt i Juli, og forfærdelig varmt. Hun havde skoftet den
  Dagen – hun havde vært i Selskab hos Winther sammen med flere andre om
  Natten og havde ikke Lyst til at arbeide.
    </p>
    <p>
     Forfærdelig varmt var det og ikke mer end 5 à 6 Mennesker, som drev
  op og ned, mens den faste Klump af Arbeidere og Folk fra Landet stod
  rundt Musikpavillonen. Ja, nu kunde hun dem udenad de Menneskene og
  hver Ting, de havde paa sig – mindst 10 Gange havde hun mødt dem,
  medens de langsomt drev forbi hverandre i Støvet. Paa Bænkene sad
  nogle gamle Herrer og Barnepiger, som langsomt skjøv Barnevognene frem
  og tilbage. Forfriskende kjørte en grøn Sprøitevogn opover, men Vandet
  fra den fordampede strax igjen. – Karl Johan var uddød under den
  matblaa Himmel.
    </p>
    <p>
     Mon ikke Helgesen skulde komme med sin Kjæreste alligevel? Hun
  havde endnu ikke set dem sammen, og det havde hun da Lyst til – mon de
  gik under Armen eller ikke?
    </p>
    <p>
     Musiken derinde trak Pausen ud saa langt som muligt, endelig
  begyndte den igjen – det var en af Teilmanns Festmarcher.
    </p>
    <p>
     [165] Albertine drev op og ned med en stor lysegul Parasol og hvide
  Halvhandsker af Traad i lyserød Sirtses Sommerkjole.
    </p>
    <p>
     Hun var ikke fuldt saa bleg og saa lidt friskere ud.
    </p>
    <p>
     Men det var kjedeligt at gaa alene, og hun længtes næsten efter
  Jossa. Bare det var blet Aften, saa kunde hun gaa paa Tivoli. Jo, nu
  vidste hun, hvad hun vilde gjøre – hun vilde gaa ut og se til Edvard –
  det maatte vel være daarlig med ham nu; allerede for en Maaneds Tid
  siden havde de sagt, at han kunde ikke leve i 8 Dage.
    </p>
    <p>
     Spise? Nei, hun vilde ikke spise først – det var for varmt og for
  kjedeligt, naar hun var alene.
    </p>
    <p>
     Ja, hun kunde jo gjerne høre et Numer til alligevel for den Sagens
  Skyld. Og hun drev op og ned.
    </p>
    <p>
     Mon de gik under Armen sammen? – Ja da havde han vel altids lært
  hende til at gaa orntlig under Armen – han var jo saa flink til det,
  han. – «Du maa ligge lidt tungere paa og støtte dig med Skuldren mod
  min», hørte hun ham si'. Men det skulde jo forresten ikke være fint
  for Forlovede at gaa Arm i Arm mere og da [166] gjorde de vel ikke det
  paa Gaden. Mon han havde lært hende at klæde sig bedre? – For mye Smag
  havde hun da ikke havt før, nei, det var vist.
    </p>
    <p>
     Det var slut med det Numeret ogsaa, og hun saa op; der var flere
  Bikjer end Folk paa Gaden. Nei, hun vilde ikke ta' Sporvogn – hun
  havde bare 80 Øre, og da vilde hun heller bruge dem til at kjøbe noen
  Druer til Edvard hos Magnus, hvor de laa i Vinduet og fristede tværs
  over Gaden.
    </p>
    <p>
     Fra Magnus gik hun langsomt udover, slentrende afsted under den
  stegende Sol.
    </p>
    <p>
     Det havde i Grunden vært Morro der hos Winther igaaraftes – men
  havde ikke hun vært der, saa havde det da vist kommet til at bli mye
  værre Leven. Hun likte ikke, at de vilde sætte Stua paa Taget
  bestandig – hun skjønte ikke, hvad Morro der kunde være i det; hun
  skjønte ikke, offer de ikke kunde sitte og bære sig orntlig og pent.
  Hun maatte rigtig le forresten, naar hun tænkte paa, hvor gælen
  Winther havde vært – han havde jo næsten krøbet bortover Gulvet, for
  at hun skulde bli der, og hun havde ikke strax sagt nei, for hun
  syntes, det var Morro at se ham bære sig slig, han, som hun havde vært
  saa [167] livande ræd for – nei, hun maatte rigtig le af sig sjæl,
  naar hun tænkte paa, hvor ræd hun havde vært Politiet bestandig før.
  Pyt san! – Det eneste skulde da være Doktoren deroppe og det, som
  Jossa havde fortalt. – Huf!
    </p>
    <p>
     Hun havde naa vært svært dom i altingen hun – men naa var hun ikke
  saa dom længere; en som bare var lidt fornuftig, kunde greie alle
  Mandfolk og faa dem til, hvad det skulde være, bare lidt fornuftig og
  lidt pen – og det var hun, ja det var hun nemlig – naa vidste hun det.
  Vel havde hun vidst, aassen hun saa ut i Ansigtet før ogsaa, men naa
  vidste hun,
     hvor
     pen hun var. Nei,
  hun skulde nok greie sig. – Frk. Møller? Pen hun? Nei, det kunde ikke
  nytte hende at komme her, ossaa tænke sig, at hun skulde ha' ham, at
  han skulde kysse hende – ja, hun vidste akkurat, hvorledes – kanske
  han ikke kyssede hende slig forresten, for han brydde sig naa ikke
  mere om hende end Katta – Huf! Aaja – det ragede jo ikke hende.
    </p>
    <p>
     Den pene Frk. Møller – aa jo tak! Hun saa til Siden. Nei, der var
  ingen Vinduer her i denne fille Brogaden til at speile sig i – bare
  simple Butiker.
    </p>
    <p>
     Her ude gik det godt an at gaa og spise [168] Druer, og hun tog
  Posen op og spiste hele Tiden. En Sporvogn ramlede forbi i Varmen –
  det var domt, hun ikke havde gjemt 15 Øre. Aa ja – naa var det ikke
  langt igjen – Smalgangen – Lakkegaden – skulde hun gaa op og se til
  Gamla – og gi' hende noen Druer? Det var jo længe siden naa, hun havde
  set hende – de kjedede sig vist bra om Dagen, Gamlen og hun deroppe i
  Varmen naa, uden hende – ja, naa kunde de ha' det saa godt – naa – naa
  var hun sin egen Herre, naa vilde hun prøve
     det
     engang – man skal prøve alting
  i Verden.
    </p>
    <p>
     Eller skulde hun gaa opom Oline og hilse paa hende for en Gangs
  Skyld? Det var domt at være Uvenner med sin egen Søster, og Oline var
  jo noksaa snil – det var domt at ta' saa tungt paa alting. Herregud –
  man maa være i godt Humør og la' Homla suse og Ballongen gaa! Hun tog
  en Drue og nynnede: «Gine, min deilige Mø – Er Du med paa den?»
    </p>
    <p>
     Hun lukkede Posen fort igjen og rettede sig lidt op – der kom en
  fin, flot Herre ret foran hende, den eneste, hun havde mødt paa hele
  Veien. Han gik langsomt, da de nærmede sig hverandre; saa hende
  bestemt ind i Øinene, mens han gik forbi. Rolig saa hun paa ham
  [169] igjen – for hun var ikke mere saa sjenert som før. Han stansede,
  hun hørte det. – Nei, min Herre, hvis De tror, jeg snur mig om, saa
  tar De feil, De maa rigtig undskylde – men
     det
     holder jeg mig for god til –
  kunde ikke falde mig ind i Drømme, har jeg tænkt. At snu sig om paa
  Gaten efter en Herre er det simpleste, som fins. – «Gine min deilige
  Mø – Er Du med?» Hun var kommet til Sygehusporten og stansede og
  ringede paa og stod og ventede. Mon han stod der endda?
    </p>
    <p>
     Ja – for nu var det en anden Sag, nu kunde hun gjerne snu sig, nu
  faldt det mere af sig selv. Jo, der stod han, ikke langt borte, og saa
  efter hende. Hun
     maatte
     smile lite
  Granne, idet hun gik ind af Porten. – Pyt san – han lettede lidt paa
  Floshatten. Aa ja – «er Du med paa den?»
    </p>
    <p>
     Hun havde spurgt Portneren bare ligsom for at si' noe, aassen det
  stod til med 'n Edvard, og han havde svart, at det var godt, hun kom
  naa, for han havde nok ikke mange Timerne igjen, og han havde spurgt
  svært efter hende. Hun blev staaende lidt først, som om hun ikke
  forstod det, saa satte hun paa Sprang bort til Trappen, som gik op
  udenpaa Huset, gik fort [170] opover den og saa langsommere bortover
  Svalgangen forbi alle Dørene og langsommere og langsommere, efter som
  hun nærmede sig til den, som hun vidste, at han laa indenfor.
    </p>
    <p>
     Og hun, som havde vært ude og drukket Sjampanje og holdt Leven i
  Nat! Men var det ikke underligt, at hun netop skulde komme til at gaa
  herut idag – netop idag? –
    </p>
    <p>
     Hun lukkede Døren forsigtig op – Tæringslugten strømmede hende
  imøde. – Og hun kjendte det lave, gammeldagse, panelte, lyserøde
  Værelse – det viftede lidt i Gardinet af Trækken, da hun aabnede Døren
  – for Vinduet stod oppe og hun saa den matblaa, varme, disede Himmel
  derude. – I sin grønmalede Hospitalsseng laa Edvard med Ansigtet mod
  hende og Hodet i Armen paa Mor Kristiansen, som sat ved Siden af.
    </p>
    <p>
     Albertine havde tat af sig Hatten og Handskerne og stillet
  Parasollen ved Foden af Sengen og afløst Mor Kristiansen i at holde
  Edvards Hode paa sin Arm. Hun skulde hjem og se til Gamlen.
    </p>
    <p>
     «Er det ikke nydeligt Veir ute i Dag, Tina?»
    </p>
    <p>
     «Aa, det er saa altfor varmt saa.»
    </p>
    <p>
     «Er det ikke bra det da, Jente, at det er varmt – jeg fryser jeg»,
  sa' Edvard med svag, [171] hæs Stemme, og hun maatte bøie sig ned for
  at høre den – han vendte Hodet sit fra hende mod Væggen.
    </p>
    <p>
     «Vil Du ha' en Drue, Edvard?»
    </p>
    <p>
     «Nei tak.»
    </p>
    <p>
     Hun tog og snudde Hodet hans mod sit Bryst. Der laa det med sit
  mørke Haar og blegt, fast mod den fyldige, bløde Runding under den
  lyserøde Sirts – og hun saa nedover det lille Ansigtet, som var blet
  endnu meget mindre – over det bustede Haar og den faste, hvælvede
  lille bleggrønne Panden med denne store Sveddraabe paa og paa de
  lange, mørke Øienhaarene, som lignede hendes, og paa de røde, faste
  Tæringsflækkerne nedenunder og Næsespidsen, som var blet ganske ganske
  smal og skarp, og saa Brystet med den krøllede, grove Skjorten, som
  laa rent indenfor Skuldrene, men som en Gang imellem løftede sig tungt
  i et langt, langt Pust og kom op i Solskinnet og faldt ind tilbage i
  Skyggen, saa de samme Folderne kom igjen, og paa de smale smaa
  Fingrene og det store blaa Ankeret paa den høire Haanden, som laa slap
  og urørlig og allerede død ovenpaa Hospitalssalmebogen paa
  Uldtæppet.
    </p>
    <p>
     En Sporvogn kom skurrende forbi udenfor. [172] «Den gaar indover»,
  sa' Edvard. «Nei, aa fin Du er da, Tina – naa – jeg saa det nok, da Du
  kom ind – orntlig som en fin Dame. –
    </p>
    <p>
     «Offer snur Du Hodet dit mod Væggen da, Edvard?»
    </p>
    <p>
     «Jo – det skal jeg si' Dig, Tina» – svarte han ivrig indimod
  Væggen. Madam Larsen her, hu' har fortalt mig saa mye rart i disse
  Nætterne, da jeg ikke kunde sove – denne Asmastæringen, som jeg har,
  det er ikke andet end Smaadyr det, skjønner Du – frygtelig smaa da,
  skjønner Du vel – ja, de er saa smaa, saa smaa, som de kan bli' – dem
  er det, sier a', som sidder indi Brystet mit og spiser op mig – hu'
  har hørt det af Doktoren, saa det maa da være sandt – dem heder endda
  Basiller – ja Basiller heder dem – dem har ossaa et Navn til, som er
  svært langt.» Han hostede, hun støttede ham lidt op – han vendte atter
  Hodet sit mod Væggen. «Dem har et Navn til, som er svært langt, men
  det er saa vanskeligt, og dem sidder altsaa derinde da, skjønner Du,
  og for hver Gang, jeg puster ud, saa flyer det ud med Pusten mindst et
  Par Hundre da, skjønner Du, ossaa flyer dom indi Dig, ossaa faar Du
  Asmastæringen Du ossaa da, skjønner Du.» Og han vedblev at holde Hodet
  mod Væggen, [173] saa hun bare saa det bustede Haaret paa Armen ved
  Siden af sit lyserøde Bryst.
    </p>
    <p>
     En blegfed Gangkone kom ind og hviskede – saa gik hun ud igjen, og
  Trækken fyldte Gardinet et Øieblik som et Seil.
    </p>
    <p>
     En Sporvogn igjen.
    </p>
    <p>
     «Den gik udover», hviskede Edvard imod Væggen.
    </p>
    <p>
     Han havde ligget længe stille – en Gang imellem hørte hun et tungt
  Pust. – – –
    </p>
    <p>
     – – Det var blet Aften. Mor Kristiansen var kommet igjen, og Gamlen
  var med – han hilste ikke paa Albertine og var lidt fuld, saa hun
  kjendte, det lugtede Brændevin a'en, da han var borte ved Sengen.
  –
    </p>
    <p>
     Saa satte han sig længst bort igjen, ved Siden af Døren.
    </p>
    <p>
     Edvard drog et dybt Suk, og fik en hul Hoste bagefter. Det var blet
  meget mere Sol i Værelset – Aftensol.
    </p>
    <p>
     «Har Oline vært her?» spurgte Gamla.
    </p>
    <p>
     «Nei!»
    </p>
    <p>
     Sent paa Aftenen vinkede Albertine til Gamla og Kristiansen. De kom
  stille hen og stod længe urørlige. Men tilsidst gjorde det ondt i
  Albertines Arm, som var sovnet ind, og hun lagde ham [174] ned i
  Puden. Saa foldede Mor Kristiansen Hænderne hans over Salmebogen og
  trykkede Øinene igjen. Døren gik op – Gangkonen kom ind – Gardinet
  viftede langt indover Gulvet i Trækken.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     «Jo – her staar det: Bekjendtgjørelser – Dødsfald – det staar
  allerførst af altsammen.» –
    </p>
    <quote>
     <p>
      «At vor elskede Søn Edvard gik hjem til sin Gud i Troen paa sin
    Frelser efter længere Tids Sygelighed Tirsdagen den 15de Juli om
    Aftenen, bekjendtgjøres herved for fraværende Slægt og
    Venner.
      Maren Kristiansen.
      Olaves Kristiansen,
    Maskinist.
     </p>
     <p>
      Meddelelsen bedes modtaget kun paa denne Maade».
     </p>
    </quote>
    <p>
     – Albertine havde staat og læst det op af «Dagen», lænet mod det
  sorte Kistelaaget, som stod henne ved Væggen, og i Kisten midt i Stuen
  laa Edvard fin og pyntet, med det mørke Haaret skilt paa Siden, Øinene
  igjen, en mørkegrøn Myrtekrans midt paa Brystet, svævende paa Folderne
  af den rene Skjorten, og de blege Hænder stivt foldet over den sorte
  Salmebogen med Guldkorset skinnende frem under Fingrene. Lidt
  [175] ovenfor Tommelfingeren paa den høire Haand tegnede sig bestemt
  et stort blaat Anker. Baade Albertine, Oline og Gamla var klædt i
  sort.
    </p>
    <p>
     Oline la' Kammen fra sig ved Siden af Myrtekransen og kom hen til
  Albertine. – «Faar jeg se da – staar det der?»
    </p>
    <p>
     «Ja – her staar det.»
    </p>
    <p>
     Hun læste det op igjen halvhøit, mens hun bøiede sig hen til
  Albertine, som ikke vilde slippe Avisen.
    </p>
    <p>
     «Det høres svært fint ud, har jeg tænkt – ikke sandt?» sa'
  Albertine.
    </p>
    <p>
     «Jo da – det er vist – hvad er det for noen andre, som er død, da
  –? Nei, Mor – naa gjør Du gæli –.»
    </p>
    <p>
     Albertine blev staaende derhenne – sortklædt – og læste op igjen og
  op igjen: «Meddelelsen bedes modtaget kun paa denne Maade.» – Hun slap
  Avisen ned og saa frem i den nøgne Ligstuen med de ujevne, kalkede
  Væggene.
    </p>
    <p>
     Naar
     han
     læser det, saa kommer
  han til at tænke paa mig igjen, selv om han har glemt mig rent – aa
  nei, det har han vist ikke forresten. Men kanskje han ikke fik se det
  engang. – Gid – gid hun havde aventeret det i et af de fine Blaene
  ossaa! –
    </p>
    <p>
     [176] Huf!
    </p>
    <p>
     Var det virkelig ikke mere end en Maaned siden – hun syntes, det
  maatte være gaat mindst ti Aar, – aa – ja der var naa hændt mye rart i
  Mellemtia. – Og det var forfærdelig længe siden det Kysset, han ga'
  hende, med det samme han gik.
    </p>
    <p>
     Ja, der var hændt mye i Mellemtia. Huf – det var endda godt, han
  ikke vidste
     det
     – og
     det
     skulde han aldrig, aldrig i
  Livet faa vite. – Og nu skulde det være Slut ogsaa, havde hun tænkt –
  naa vilde hun fløtte hjem til Gamla, ellers blev hun saa alene naa, og
  da vilde hun sidde hjemme bestandig og sy – for hun var lei af de
  Herrerne og al den Morroa deres, som inga Morro var; bare leit og
  stygt. Hun var vist skabt anderledes end andre Mennesker. – Ja, der
  var hændt mye – naa, saa farligt var det naa ikke forresten, to – tre
  Nætter, som hun ikke havde været hjemme. – Hvad var det mod Valeria og
  Jossa og de andre –? Ingenting at snakke om; det var bare dumt af
  hende, og nu skulde det aldrig ske mere, havde hun tænkt. –
    </p>
    <p>
     Gid hun laa der i Stedet for Edvard, ja det vilde hun gjerne!
    </p>
    <p>
     Mor Kristiansen klemte Edvards Hænder lidt [177] bedre sammen,
  glattede lidt paa det glatte Haaret og pillede lidt ved de smaa
  mørkegrønne Bladene i Myrtekransen.
    </p>
    <p>
     «Ja, naa er'n saa pen saa, naa er'n saa pen saa – la' vors naa gaa
  hjem», sa' Oline.
    </p>
    <p>
     «Far sa', han vilde komme og se paa'n», sa' Mor Kristiansen – «jeg
  tænker, jeg blir sittendes saa længe her; det er naa altid lidt at
  pusle med.» – Hun gik hen og puffede lidt paa det ene Hjørne af
  Puden.
    </p>
    <p>
     «Ja, ja, saa gaar vi», sa' Oline; »kommer Du hjem snart, saa skal
  vi ha' Kaffin færdig til Dig – god og varm. – Ja – naa er'n saa pen
  saa – jeg tror aldrig, jeg har set noen være saa pen paa Ligstraa,
  jeg.» –
    </p>
    <p>
     «Nei ikke jeg heller», sa' Albertine.
    </p>
    <p>
     Portneren lukkede dem ut af Hospitalsporten, og de stod derudenfor
  i Brogaden i den stegende Sol og i Støvet, som strax lagde sig paa dem
  og deres sorte Klæer.
    </p>
    <p>
     «Du Albertine, jeg tror, jeg vil kjøbe mig saan en pen sort
  Silkefischy fra Paris – Du vet, hvad jeg mener – den kan jeg bruke
  siden ossaa, naar Sorgen er over. Gamla faar ta og farve sort det
  gamle Sjalet sit, saa blir det vist nok saa pent – men hvad skal Du
  gjøre, [178] Tina – Du kan da ikke gaa med disse svarte Fillerne –
  ossaa har Du jo laant det meste – og Sorg maa Du jo ha'. Jeg skal si'
  Dig en Tingen jeg, Tina. – Du er rigtig orntlig dom, hvis Du ikke lar
  en af de Herrerne, som Du kjender, gi' Dig til Foræringspresent – sort
  Parasol og sorte Handsker ialfald». –
    </p>
    <p>
     «Jeg har ikke noe med de Herrerne at gjøre jeg jo – jeg bare
  kjender dem.» –
    </p>
    <p>
     Oline smilte – «Gud, aa dom Du er, Tina!»
    </p>
    <p>
     De gik nedover i Varmen og ved Hjortapotheket mødte de Gamlen, som
  fik Taarer i de fordrukne Øinene, da han hørte, at Edvard var saa pen
  paa Ligstraa, og sjanglede fra dem udover.
    </p>
    <p>
     «Denne sorte Jerseyen med Snorbroderierne er jo noksaa pen –.»
    </p>
    <p>
     «Aa – ja.»
    </p>
    <p>
     – – Silkefischy – sort Silkeparasol – lange sorte Handsker og
  langt, langt Slør – ja, naar hun bare vidste, hvorledes hun skulde si'
  det, saa – det maatte være Winther – men det var saa leit – kunde hun
  bare faa sagt det, saa vilde hun gjerne ta' imot det, ossaa vilde hun
  gaa paa Karl Johan og møde Helgesen. Sort klædte hende pent – der var
  ingenting, som klædte hende [179] saa godt som sort, havde hun tænkt,
  men det var, vanskeligt at faa bedt Winther om det – hun, som altid
  havde vært saa hoven – ossaa vilde han naturligvis da, at hun skulde
  bli hos ham, og det vilde hun ikke gjerne – nei, hun vilde det nødig.
  – Hun fik se, kanskje hun fik lidt mere Mod paa det, naar de havde
  drukket Kaffin, og saa kunde hun gaa op til ham i Eftermiddag og kunde
  endda faa ialfald Slør og Handsker. –
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Det var Dagen efter – Edvard var i Jorden – de havde spist Middag
  hos Kristiansens, og Oline og hendes Mand og lille Tulla og Olsa og
  Mad. Hansen havde siddet og drukket Punch utover Eftermiddagen. –
  Albertine reiste sig og tog sine nye Handsker og Parasollen og Sløret
  paa Hatten.
    </p>
    <p>
     «Aa skal du hen da, Tina?»
    </p>
    <p>
     «Jeg vil bare gaa en Tur. – Jeg er rent fuld af al denna
  Kalponsen.»
    </p>
    <p>
     Hun gik fort indover mod Byen – hvorfor vidste hun egentlig ikke
  selv – lidt ør i Hodet var hun af Ponsen forresten, ossaa var hun med
  en Gang blet saa græsselig bedrøvet [180] over alting – og kom til at
  huske paa alting. – Tænk, om han vidste noet om
     det
     ! – Huf! –
    </p>
    <p>
     «Gud, hvor jeg flyer!»
    </p>
    <p>
     Hvad var det, hun skyndte sig saa for? – Aa jo, det var vel det, at
  hun tænkte, hun skulde træffe Helgesen, og hun
     maatte
     snakke med ham nu – eller
  hun
     maatte
     se ham.
    </p>
    <p>
     Det var blit sent – hun havde gaaet op og ned og op og ned mange,
  mange Gange paa Karl Johan, men han var ikke kommet, og nu var hun
  ligesom mod sin Vilje kommet ned paa Fæstningen og sad paa den samme
  Bænken. Et svært Dampskib kom ind den indre Led, og uafladelig løb de
  smaa Fjordbaadene omkring. Punchen steg mere og mere til Hodet. – Hun
  flyttede sig paa Bænken og stampede i Jorden. – Han havde gaat fra
  hende for
     hendes
     Skyld. – Nu var
  det blet saa alligevel, som han havde været bange for – hun var ikke
  skikkelig – nei, det var hun jo ikke mere – endda hun nødig vilde, saa
  var det blet saa – og da kunde det jo ligesaagodt vært han som en
  anden. – Ja, naar det var ham, saa havde hun ikke saameget imod det. –
  Gid han kom, ham vilde hun gjerne folge hjem med – alt det vonde, som
  var hændt hende, skulde bli' borte som en Drøm. – [181] Fredrik –
  Fredrik, Vennen min, kom til mig – jeg skal kysse Dig og være gla' i
  Dig – det graater indi mig efter Dig, og der er altid en tom Plads ved
  Siden af mig, fordi Du ikke er der – Fredrik kom! – Det var jo for
  sent jo – jeg var jo alt gla i Dig jo, Gutten min – saa kom da – kom,
  før det er forsent – før de andre har ødelagt mig – saa Du ikke vil
  mere! – Du skal faa mig og Du behøver ikke at gi' mig noen Penger, og
  der er ingen, som behøver at vite det – men skynd Dig, skynd Dig
  Fredrik – for jeg skjønner, at jeg blir mindre og mindre skikkelig for
  hver Dag! – Endda bryr jeg mig bare om Dig, men jeg kommer vel der, de
  andre er, engang jeg ossaa. Hvorfor tog Du mig ikke den Gangen? – Og
  jeg har været utro mod Dig, Gutten min – men det fortæller jeg Dig
  ikke – jo engang, naar Du er blet kjed af mig og vil gaa fra mig!
    </p>
   </div>
   <div type="chapter" xml:id="ix.-fredriksborg.">
    <head>
     <ref target="#contents_9" xml:id="chapter_9">
      IX.
  Fredriksborg.
     </ref>
    </head>
    <p>
     [182] Det var Eftermiddag.
    </p>
    <p>
     «Den, som havde hat en Cigaret», mumlede Albertine hen for sig. Hun
  sad ved Vinduet i No. 7 i Norbygaden, hvor hun var flyttet ud igjen.
  Hun havde syntes, at Gamla var for alene, og naa var ogsaa Gamlen
  reist til Ishavet igjen, men rigtignok havde hun da maattet stampe
  Silkefichyen sin og Silkeparasollen og Hatten sin igjen for at kjøbe
  Brændevin og andet Udstyr til ham, ellers havde han ikke villet reise,
  saa der sad hun nu igjen fast som før og havde ikke været ude af Døren
  paa 14 Dage.
    </p>
    <p>
     Det havde begyndt at mørknes lidt igjen om Eftermiddagene og at
  høstes.
    </p>
    <p>
     Det var en Søndag i August – langt ude i August – en Eftermiddag.
  Albertine sad der – [183] sortklædt – tilbagelænet i den knirkende
  Kurvstolen ved Vinduet, og igjennem det faldt et varmt Aftenskjær, som
  farvede Halvgardinet rødligt og slog en græsgrøn lysende skjæv Firkant
  paa den blaa Væggen. En anden lysende, firkantet Solskinsflæk laa og
  strakte sig fladt ned paa Gulvet, forbundet med det andre Vinduet ved
  en skinnende, bølgende, skraa Støvkolonne, og det gamle, mugne Værelse
  var fyldt med et varmt, rigt Skjær af Solen. Og paa Edvards Plads
  henne ved Ovnen sad en sortklædt til – det var Mor Kristiansen, med de
  gamle, visne Hænder i det sorte Skjød.
    </p>
    <p>
     Længe havde de siddet slig uden at tale sammen, helt siden Middag,
  da Solen faldt hvid og kraftig ret ind – bare engang imellem en
  Knirking i Kurvstolen, naar Albertine rørte paa sig.
    </p>
    <p>
     Og Solen havde dalet, og det var blet lidt mørkere og Skinnet
  derinde mere og mere gyldent, mere og mere rødligt.
    </p>
    <p>
     «En Cigaret! Den, som havde en!»
    </p>
    <p>
     Hun sad urolig – Stolen var ligesom for trang til hende, den
  passede ikke og hun kunde ikke finde en Stilling, som var god.
    </p>
    <p>
     Hun havde en væmmelig Følelse, der hun sad, af, at Verden og Livet
  gik fra hende, og [184] at det blev Høst og Vinter, uden at hun havde
  faat se paa Sommeren engang – en Følelse af, at hun var forfærdelig
  dom, som sad her. Fordi, om hun ikke kunde faa det akkurat slig, som
  hun vilde, derfor var der da ingen Mening i at ikke ta' den Morroa,
  som var. – Nu havde hun prøvet nok at sidde inde og grublisere, men
  hun tænkte lige meget paa ham for det og længtede lige meget for det –
  ja kanskje det bare blev værre. Nei, nu vilde hun forsøge det andre –
  kanskje hun da glemte fortere – – – –
    </p>
    <p>
     «Et Glas Sjampanje og en Cigaret –
     Duke of Durham!
     » Og hun lagde sig
  tilbage, og ligesom blæste ud den lange, blaa Røg –
    </p>
    <p>
     «Puh!»
    </p>
    <p>
     Ja, hun
     maatte
     ha' det – og det
     maatte
     være idag – nu strax – det
  var rart forresten, aldrig før havde hun brydd sig hverken om
  Sjampanje eller Cigaretter, men nu med en Gang – da hun kom til at
  huske paa, hvordan det smagte, nu
     maatte
     hun ha' det, og
     idag
     maatte det være. Hun kunde jo
  laane Olines Hat.
    </p>
    <p>
     «Puh–uh!»
    </p>
    <p>
     Hun balancerte Stolen bagover og saa nedover sig selv; det høie,
  fyldige Bryst havde aldrig været saa tungt bølgende under den
  [185] stramme Jersey – og hun var voxet lidt mere og var blet lidt
  slankere og længere i Livet og følte sig med engang ung og
  levende.
    </p>
    <p>
     Jo da, nu
     maatte
     hun ud lidt
  igjen og drikke Sjampanje og røge Cigaretter – før havde hun vært lei
  over det, for det var saa dyrt, og Herrerne havde kanskje ikke Raad
  til' det – pyt san – netop derfor havde de godt af det, de Toskene,
  som saa saa domme ut, naar de var nødt til at hilse paa hende Dagen
  efter paa Karl Johan, de, som havde krøbet paa Gulvet for hende
  Aftenen i Forveien bare for et eneste Kys, mens hun sparkede til dem
  og drak Sjampanjen, som de ikke havde Raad til at rive i, og lod dem
  sidde og fortælle hende, at hun var det vakreste, de vidste, og at hun
  var en Isdronning og havde Fiskeblod i sine Aarer og ikke havde noget
  Hjerte – nei, det var vist sandt nok, hun havde vist ikke noe sligt. –
  Men nu først skjønte hun, at det kunde være Leven det aa la' en af dem
  forære sig pene Klær og Handsker i massevis, saa han blev rent Fant,
  og saa ta' en anden – for man var da ikke pen for ingenting. Ikke noe
  Hjerte – nei, hun havde nok ikke mye af det Slaget.
    </p>
    <p>
     Hun reiste sig og gik hen foran det gamle Speilet over Bordet
  mellem Vinduerne, holdt Armene [186] i Veiret, lænede sig lidt bagover
  og snudde sig rundt.
    </p>
    <p>
     «Pen Figur har jeg ossaa – mye penere end før. Syns du ikke det,
  Gamla?»
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Det var senere – Solen var helt nede – en deilig, duftfyldt,
  fuldmoden Sommeraften, lige paa Grænsen af det septemberklare og gule.
  Alle Haverne paa Ladegaardsøen paa begge Sider af Langviksbugten stode
  fulde af Roser, og der var en tung Rigdom af Vegetation opover
  Fjeldkanten, hvoraf Fredriksborgs Trætaarn voxte op med sine
  Skydehuller, mens Dansemusik og høie Stemmer lød udover i den lune
  Kvæld.
    </p>
    <p>
     «Carl» havde netop utaalmodig lænset sig for en Masse, som
  strømmede indover Bryggen, trængte sig ved Porten inderst inde, hvor
  de skulde levere Billetten, og skyndte sig opover Bakken, til
  Fredriksborg – derop til Dansemusiken og Levenet, og pustende og ivrig
  svingede den fort ud igjen for at gjøre Plads for «Eugen», som kom
  fuldlastet ind i Langviksbugten derude med sagtnet Fart.
    </p>
    <p>
     I lyse, grelle Sommerkostumer stolprede Jossa og Valeria mellem de
  andre sminkede og [187] brusende Piger opover paa sine høie Hæler; men
  med engang kneb Valeria Jossa haardt i Armen og pegte opover.
    </p>
    <p>
     »Nei, naa mener jeg!»
    </p>
    <p>
     «Var det ikke hun, som var saa hoven og ikke vilde gaa paa Saler og
  skjældte os ud, fordi vi gik der – og naa kommer a' sjæl paa
  Fredriksborg – aajo, jeg takker!»
    </p>
    <p>
     «Aldrig gaar Albertine derind», hviskede Jossa igjen, «hun gaar
  forbi, det kan du bande paa – hun gaar bare en Tur.»
    </p>
    <p>
     «Ja, naa faar vi se da. Hu' har ikke Handsker, Mor.»
    </p>
    <p>
     «Nei – og den pene Parasollen er borte ossaa!»
    </p>
    <p>
     »Hun er da pen – nydelig Figur», sa' Jossa.
    </p>
    <p>
     «Aa, jeg synes naa, hun har taft sig.»
    </p>
    <p>
     «Holder a' sig ikke mere med Winther naa da? Hun gjør vel ikke det
  da. – Ja, hun er da pen – hun er nydelig, Albertine, men altfor
  hoven.»
    </p>
    <p>
     «Ser du», sa' Valeria og gav Jossa et Puf i Siden, mens de
  arbeidede sig op ad det øverste af Bakken, usikkert paa sine høie
  Hæler.
    </p>
    <p>
     «Det var som bare Faen!» svarte Jossa, «men det skal jeg da bande
  paa, at ikke sætter hun sin Fod i Salen, kjender jeg Albertine
  ret.»
    </p>
    <p>
     [188] «Gjør a' ikke det naa – gjør a' ikke det naa? Vil du se naa
  da? Ja, hvad sier du naa?»
    </p>
    <p>
     «Det var som Faen!» sa' Jossa.
    </p>
    <p>
     Foran det lille firkantede sorte Hullet stod den sortklædte
  Albertine og ventede, til de andre, som klemte sig om Lugen, havde
  faaet Billetter, mens Valsen og Trampingen hørtes ud af et skrøbeligt,
  svært, graat Skur uden Vinduer og syntes at maatte sprænge de tynde
  Bordvæggene; længere nede laa smaa grønne Lysthuser mellem Træerne
  nedover mod Langviksbugten, og gjennem de øverste Grenene skimtedes
  Akershus og Piperviken og Petersborgs Taarne og Bjørviken med
  Lystkuttere, som laa og speilte sine hvide Seil ret ned i Stilla.
    </p>
    <p>
     «Goddag, Albertine!» sa' Jossa raskt, idet hun gik forbi.
    </p>
    <p>
     «Nei Goddag, Jossa!» svarte Albertine og nikkede – det saa ut, som
  hun vilde ha' snakket til hende, men saa fik hun se Valeria og vendte
  sin sorte, ranke Ryg til dem.
    </p>
    <p>
     Inde i de grønne Sprinkellysthusene sad Folk med Armene om Halsen
  paa hverandre og Ølflasker paa Bordet foran – ude paa Pladsen
  spadserede Endel varme og røde i Ansigtet af Dansen frem og tilbage
  Arm i Arm, og Opvarterne traskede [189] forbi dem med klingrende,
  brune Ølflasker paa tynde, slidte Brætter og skidne Haandklær over
  Armen.
    </p>
    <p>
     Det saa jo ut til at være Morro her. Gid hun traf noen, hun kjendte
  – det var kjedeligt at gaa alene – ærgerligt, at hun skulde være
  Uvenner med Jossa og Valeria; men helst vilde hun træffe en Herre, hun
  kjendte, saa havde hun da ossaa en at danse med – – – –
    </p>
    <p>
     Hun havde gaat og set sig omkring overalt. Flere fine Herrer havde
  stanset og stirret paa hende, mens hun var gaat rolig forbi. De maatte
  nu ikke tro, at hun krøssede dem heller.
    </p>
    <p>
     Pausen var forbi – nu spilte de op med en Reilænder. – «For førr
  ossaa firs ossaa jeg vi er Folk» o. s. v. – hun nynnede med. – Nei!
  Hun maatte danse, og hun vilde danse.
    </p>
    <p>
     Og Folk strømmede frem fra Lysthusene og op fra Haven og ind og op
  af den graa, umalte Trappen, hvor der stod to Konstabler ved Døren,
  som maalte hende opmærksomt fra Isse til Fod og hviskede sammen, mens
  hun rolig saa paa dem igjen. «Ja her er jeg – tag mig, om Dere kan» –
  var det, som hun vilde si. Og hun maatte le, naar hun tænkte paa, hvor
  ræd hun havde vært Politiet engang, og hun lo, mens hun blev baaret
  ind af [190] Trængselen og neppe fik leveret sin Billet – ind i den
  støvfyldte, gyngende Sal.
    </p>
    <p>
     Og indenfor der, lige ved Døren, stod Winther i Uniform – men
  trodsig og fast saa hun ham lige ind i Øinene og hilste. «Tag mig, om
  Du kan.» – Han hilste ikke igjen.
    </p>
    <p>
     Og hun gik videre hen mod Ringen, over hvilken hun saa de hoppende
  Hoder i Reilænderen og følte Winthers Øine følge hende nedover
  Rygraden.
    </p>
    <p>
     «For jeg ossaa førr ossaa firs, vi er [191] Folk» – hun nynnede saa
  smaat med – er det da ingen her, som jeg kan danse med? – Skulde hun
  gaa hen og spørge Winther, om han vilde – bare for at ærte ham? – Gud,
  nei, han vilde bli for sint – det turde hun alligevel ikke.
    </p>
    <p>
     Men ved Siden af hende stod en ganske liden ung Herre med høi,
  blank Flos paa det blonde Haar og høi Snip om sin tynde lille Hals som
  en rigtig Engelskmand – ængstelig og nysgjerrig saa han paa den
  hvirvlende Dansen foran sig og slugte alt med sultne Øine. Hun huskede
  godt, hun havde set ham paa Karl Johan gaa op og ned med de fineste
  Damerne, og Albertine nærmede sig til ham, smilte og nynnede: «For
  førr ossaa firs ossaa jeg, vi er Folk –» – Han saa paa hende med sine
  Melkeøine og trykkede sig forlegent smaaleende lidt tilbage. – «Kom
  naa da!» sa' hun. Han saa igjen paa hende – paa hendes sorte, ranke,
  fyldige Figur og sorte Slør og friske Smil i det blege Ansigt. – «Skal
  vi ta' en Sving?» sa' hun.
    </p>
    <p>
     «Ja!» næsten ropte han ud ligesom taknemlig og bukkede for hende
  med et Danseskolebuk, før han klodset førte hende ind gjennem
  Trængselen, hvorefter begge forsvandt derinde i Støvhvirvlerne – – –
  –
    </p>
    <p>
     «For førr ossaa firs ossaa jeg, vi er Folk –«
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Tirsdag Morgen regnte det. – Albertine var netop kommet hjem. – Mor
  Kristiansen var ute i Bryggerhuset og vaskede.
    </p>
    <p>
     Stakkars Gamla – hun havde nok tat sig fælt nær af det – hun havde
  graadt og set saa paa hende hele Tiden – to hele Nætter borte. –
  Stakkars Gamla – ja, det var stygt – men hun trodde nok, at hun selv
  havde det endda vondere indi sig selv end Gamla, selv om Gamla graat
  saa bestandig. – Hun – nei
     hun
     kunde ikke graate mere hun – men vondt havde hun det lel. –
    </p>
    <p>
     Aa ja – det havde været leit for Gamla – men det gik vel over med
  Tiden, for hun trode ikke, [192] hun vilde gaa ut mere naa paa en lang
  Stund ialfald – det havde ikke vært noe Morro. –
    </p>
    <p>
     Hun tog langsomt og trevent Varekassen af Maskinen, drog ud Skuffen
  tog Oljebeholderen og begyndte at dryppe med den hist og her i Krogene
  af Maskinen.
    </p>
    <p>
     Hun lagde Oljekanden fra sig og famlede efter noen Sneller ned i
  Skuffen, men hun lod dem ligge, lagde sig tilbage og saa ret frem for
  sig.
    </p>
    <p>
     Regnen begyndte at bli tættere – en rigtig Øsregn.
    </p>
    <p>
     «Saa faar vi Høsten igjen, ossaa er det Vinteren igjen og saa
  Vaaren – den samme Lexa op igjen, har jeg tænkt.»
    </p>
    <p>
     «Det er sandt, jeg stappede jo noen Cigaretter i Lommen –
     Duke of Durham
     – Gamla er ude, hun
  vilde vel faa Slag paa Stedet, om hun saa det, at jeg røgte, men hun
  faar naa forresten vænne sig til det. Hun havde reist sig, fundet en
  Fyrstikbundt og tændt – og sat sig igjen – Puh!
    </p>
    <p>
     Det øsregnte, og det var ikke let at se gjennem Ruden, men var det
  ikke En – som kom over Gaden og saa paa Nummeret. «Nei naa kan Di
  tro.» – Han gik ind – han havde ikke røe Knebeler forresten – hun
  havde reist sig [193] uvilkaarligt ligesom for at stænge Døren. – Han
  gik forbi gjennem Porten helt ind i Gaarden.
    </p>
    <p>
     «Aa ja Politiet – pyt san – det var i gamle Daer det, en var ræd
  for det –»
    </p>
    <p>
     Hun skvat op – det havde banket to haarde Bank paa Døren – den
  aabnede sig – Konstabelen!
    </p>
    <p>
     «Naa, er De der – det er Dem, jeg søger efter», sa' han.
    </p>
    <p>
     «Mig? – Hvad vil Dere med mig?» – Hun holdt Cigaretten inde i den
  hule Haanden, for at han ikke skulde se den.
    </p>
    <p>
     «Jeg hørte efter Dem først inde i Gaarden – jeg trodde, det var
  der, De boede, jeg», sa' han noksaa venlig.
    </p>
    <p>
     Albertine syntes, hun saa Olsa og Mor Hansen og alle Kjærringerne
  staa og stikke Hoderne sine sammen ved Posten derute, og hun hørte,
  aassen Ungeflokken voxte udenfor Døren.
    </p>
    <p>
     «Efter mig? Men hvad er det, Dere vil mig da?»
    </p>
    <p>
     «Indkaldt.»
    </p>
    <p>
     «Indkaldt, jeg? Det drar ut, har jeg tænkt!» Hun var ligbleg, men
  rynkede Øienbrynene i Sinne.
    </p>
    <p>
     «Aa nei, jeg gaar nok ikke feil – Albertine [194] Kristiansen,
  værsgo – imorgen Kl. 10.» Han rakte hende en blaa Seddel.
    </p>
    <p>
     Hun tog imod med venstre Haand – i høire holdt hun Cigaretten, som
  begyndte at brænde hende. – Han gik – alle Ungeansigterne viste sig i
  Døraabningen – saa var de væk. Hun klemte paa Døren og laaste den af
  og slap den slukkede Cigaret ned og læste under Politiseglet:
    </p>
    <p>
     Kristiania Politi – den 30/8 1880. – De indkaldes herved af
  Kristiania Politi til at møde Onsdagen den 31te August 1880 Kl. 10
  Form. paa
     Hovedstationen i
  Møllergaden
     hos
     Politifuldmægtigen
     .
     E.
  Winther.
     NB. Denne Indkaldelse bringes med til Mødet.
    </p>
   </div>
   <div type="chapter" xml:id="x.-stationen.">
    <head>
     <ref target="#contents_10" xml:id="chapter_10">
      X.
  Stationen.
     </ref>
    </head>
    <p>
     [195] Det var næste Morgen, Klokken havde slaat 9 derinde.
  Albertine stod og flettede Haaret sit. – Naar hun kom derop, saa vilde
  hun gaa op Hovedtrappen – ikke ind af Glasdøren.
    </p>
    <p>
     Skulde hun si' det til Gamla og faa hende med? – Nei – hun slap vel
  bare med en Advarsel, og da kunde det være det samme. Hun havde sagt,
  at det var Jossa, Konstabelen havde spurgt efter Adressen paa – for
  Olsa havde naturligvis øieblikkelig fortalt til Gamla, at han havde
  vært der. Om Gamla troede det, det vidste hun jo ikke, men hun havde
  nu slet ikke Lyst at snakke om det. Aa nei, hun skulde nok greie sig
  sjæl. –
    </p>
    <p>
     Kanskje hun burde havt Haaret op alligevel? – Aa nei –. Skulde hun
  gaa ned og laane Olines Hat? Huf, nei – hun vilde ikke ha' den
  Spørgingen [196] hendes. – Hun kunde gjerne gaa med Tørklæ' idag, det
  kunde s'gu være akkurat det samme.
    </p>
    <p>
     I Lakkegaden stod flere Koner og Piger i en Port og lo og snakkede.
  – »Goddag Albertine!» ropte de, hun nikkede igjen og skyndte sig ud i
  Brogaden. – Sporvognene gik som ellers, gule og ramlendes, og glinsede
  og speilte sig der nede i Sølen. – Udover Elvegaden, ned imod Bryggen,
  laa en graa, vaad Himmel, og noen mørkere og noen hvidere Skytotter
  kom fort op. Røgen fra Skorstene og fra de svære Piperne paa Nylands
  Værksted fløi i smaa Filler bortover, det peb, der kom et Tog, den
  hvide Røgen for tilbage – indover mod Stationen.
    </p>
    <p>
     – – Hun var kommet til Hjørnet ved Gunerius Pettersen – Klokken
  manglede 10 Minutter paa 10 paa Vor Frelsers Kirke. – Skulde hun gaa
  Youngsgaden? – Nei, da kom hun lige paa Glasdøren og – nei, hun vilde
  heller gaa Pløens Gade. – Endelig var hun kommet ud paa Youngstorvet –
  der var fuldt af Trafik; og hun saa den store Buen over Trappen
  deroppe, som hun skulde op af. – Klokken manglede bare 5 Minuter; det
  gjøs i hende, og hun gik op af Bakken.
    </p>
    <p>
     Der var ingen, som saa paa hende, og hun [197] skraadde modig over
  Gaden, blev staaende nederst ved Trappen, ligesom hun tænkte sig om
  eller ventede paa noen, saa snudde hun og gik nonchalant opover de
  brede Granittrin under den buede Hvælving.
    </p>
    <p>
     – «Jeg skulde tale med Politifuldmægtig Winther», sa' hun til
  Konstabelen ved Døren.
    </p>
    <p>
     Det var, som den store Forhallen med det sorte Stengulvet og den
  vaade, kolde Lugten derinde lagde sig for Brystet. – Gjennem en
  halvaaben Dør saa hun noen Overkonstabler med brede Guldrender paa
  Uniformen sidde og le og snakke sammen og røge Tobak.
    </p>
    <p>
     «Værsgo», sa' Konstabelen og pegte indover en lang, mørk Gang.
    </p>
    <p>
     – – – Hun var endelig blet ført ind og saa hans sorte, kortklipte
  Isse bøiet over en Protokol bag en fængselsgul Skranke.
    </p>
    <p>
     «Albertine Kristiansen», meldte Konstabelen og gik ud.
    </p>
    <p>
     Winther saa flygtig fra Siden paa hende, reiste sig og gik frem og
  tilbage med Hænderne i Lommen.
    </p>
    <p>
     «Albertine Kristiansen», sa' han, «hvad er det egentlig, De lever
  af – bor hos Deres Forældre, kan jeg tænke? – Ja, det er vel bare saa
  [198] af og til, efter hvad jeg hører. – De, Albertine Kristiansen –
  De – De er inde paa et farligt Skraaplan. – Her foreligger flere
  Meldinger, jeg siger ikke, hvem det er fra, det er fra noen Veninder
  af Dem, – det er daarlige Veninder, De har. – De har omgaaes meget med
  Jossa Evensen før, og nu har De begyndt igjen, siges der – der
  foreligger som sagt flere Klager. – Her er en fra en af Byens bedste
  Familier. En ung Søn af Huset har været borte i flere Nætter, og han
  har vært sammen med Dem. Der blir vel intet andet for end at lade Dem
  undersøge af Lægen. – Naa, hvorfor svarer De ingenting? Man pleier da
  ialfald be' om at slippe og love at forbedre sig – i saa Fald kunde
  jeg jo tage under Overveielse –. De er, om jeg saa maatte udtrykke
  mig, inde paa en meget farlig Vei – en ung Pige, som ikke lever
  skikkelig, bringer en forfærdelig Ulykke over sig selv og over sin
  Familie. – Hvorfor svarer De ikke? – Ler De? De vil nok snart faa noet
  at le af! – Jeg tænker, det er bedst, de kommer ind til Lægen. – Hvad
  siger De om det?»
    </p>
    <p>
     Hun var bleg og lo. Hun hørte nok, han talte om Lægen, men – vilde
  han lade, som han aldrig havde set hende før –
     han
     ?. Hun [199] syntes, hun saa ham
  staa foran Vaskevandsbollen igjen. –
    </p>
    <p>
     Han bed sig i Læben.
    </p>
    <p>
     «Jeg havde tænkt at lade Dem gaa gjennem denne Døren», han pegte
  paa en Dør til Venstre, «saa var det ingen som saa Dem.»
    </p>
    <p>
     Hun lo høit. «Er vi blet Dis naa da, Emil?»
    </p>
    <p>
     Han gik fort hen og rev Døren op.
    </p>
    <p>
     «Fredriksen!»
    </p>
    <p>
     Konstabelen kom ind.
    </p>
    <p>
     «Før hende ind til Lægen!»
    </p>
    <p>
     Albertine lo. «Du Emil, Du har glemt en Natskjorte og et Par Tøfler
  hos mig – vil Du ikke komme og hente dem?»
    </p>
    <p>
     «Tag Dem iagt De», sa' han koldt. «Holder De paa længere med denne
  Maaden at snakke paa her, saa gaar det Dem endnu værre.»
    </p>
    <p>
     «Mangelsgaard vel», sa' hun og lo.
    </p>
    <p>
     Winther vinkede til Konstabelen, han tog hende fast i Armen og
  ledte hende ud.
    </p>
    <p>
     Da med engang skjønte hun det rigtig. «Doktoren! Nei – nei – nei»,
  hviskede hun til Konstabelen, «jeg vil ikke, jeg vil ikke – lad mig
  gaa, jeg skal være skikkelig, jeg skal aldrig gaa ut mere, aa la mig
  gaa! Lad mig faa tale med Fuldmægtigen igjen!»
    </p>
    <p>
     [200] «Kom her», sa' han.
    </p>
    <p>
     Det duftede stærkt af Moskus i det Værelse, han førte hende ind i,
  og raslede i Silke og Stiveskjørter. Tilvenstre var en Dør, hvorfra
  der kom en ud med svær Hat, knappende sine Handsker og saa paa hende
  og mønstrede hende fra Top til Taa og smilte kjendt. Huf da! Og hun
  trak sig tilbage for alle disse sminkede Øine og klemte sig ind til
  Konstabelen.
    </p>
    <p>
     «,Kom naa!» sa Konstabelen.
    </p>
    <p>
     De saa paa hende allesammen og smaasmilte.
    </p>
    <p>
     Konstabelen lukkede op Døren, og glad over at slippe at bli set
  længer paa af alle disse sminkede, frække Vikatøserne skyndte hun sig
  over Tærskelen og gjorde et Par forte Skridt ind paa Gulvet i det
  giftiggrønne Værelset med de fengselsgule Træpanelinger og
  fængselsgule Træmøbler paa det graa Gulv.
    </p>
    <p>
     Men pludselig stansede hun braat op. – Veiret gik fra hende, og hun
  snappede efter Aande, mens Knæerne skjalv imod hverandre.
    </p>
    <p>
     Der, lige imod hende, paa den anden Side af det store, fængselsgule
  Bordet midt i Værelset – der stod den jo – Stolen – den forfærdelige
  Stol, hendes evige Skræk, hendes uafladelige Angst, men som hun havde
  glemt igjen en Stund derute [201] under de offéntlige Fruentimmernes
  frække Øine. Der stod den, høi og fæl, mindst en Meter høiere end
  Bordet, med en halvrund Indskjæring i det brunslidte, læderbetrukne
  Sæde og en lav, skraa Ryg, der stod den, visende sin uhyggelige
  Profil, og foran den lille Trappen, som førte op til Sædet stod en ung
  Herre, som hun ofte havde set ved Musiken paa Karl Johan – med sort
  liden Knebel og mørke Øine og rettede paa sin Lorgnet, mens han
  ventede paa hende.
    </p>
    <p>
     Blodet bankede i Tindingerne, Knæerne skjalv imod hverandre, og hun
  snappede tungt efter Veiret.
    </p>
    <p>
     Umuligt, umuligt, hun maatte synke i Jorden af Skam. – Aldrig stige
  op paa det forfærdelige fængselsgule Stilladset ... bare hun havde
  kunnet synke ret ned i Jorden!
    </p>
    <p>
     Men med en befalende Gestus pegte han derhen, den ældre, lyse,
  skjægløse Herre, som stod derborte ved den fængselsgule Vasken mellem
  Vinduerne og tørrede Hænderne paa det hvide Haandklæ. – Han pegte
  derhen med den hvide, halvvaade Haanden saa befalende, at hun gik,
  syntes ikke, hun kunde, men gik alligevel bortover det graa Gulvet
  langs det store, gule Bordet.
    </p>
    <p>
     Foran Stolen, ved Trappen stansede hun [202] med nedslagne Øielaag
  og Øinene fæstet i Gulvet, og den unge Herren med den sorte Knebelen,
  som hun kjendte fra Musiken, rettede igjen paa Lorgnetten og sa'
  ganske ligegyldig –:
    </p>
    <p>
     «Værsgo, sæt Dem op!»
    </p>
    <p>
     Hun saa op paa ham med store, forvildede Øine, som om hun ikke
  forstod.
    </p>
    <p>
     Men han rørte ikke en Muskel i Ansigtet, bare pegte paa den lille
  Trappen og sa' –:
    </p>
    <p>
     «Vil De gaa op af de Trinene der og sætte Dem paa det Sædet der» –
  og med et lidet Smeld lod han Haanden faldt flad ned paa
  Læderbetrækket.
    </p>
    <p>
     Hun blev staaende endnu et Sekund, saa greb Hjælpeløsheden hende
  helt, og igjen gik Benene mekanisk afsted og bar hende opover
  Trinene.
    </p>
    <p>
     Men kommen op paa det øverste Trinet vendte hun sig lynsnart om, og
  idet hun dumpede ned i Sædet med Knæerne presset tæt imod hverandre,
  greb hun med begge Hænder om dem og glattede Kjolen godt ned om Lægger
  og Ankler og blev saa siddende der med én Haand paa hvert Knæ, bøiet
  lidt forover og stirrede deroppe fra sit ophøiede Sæde forvildet ned
  paa Assistenten [203] og paa Doktoren og paa Doktoren og paa
  Assistenten.
    </p>
    <p>
     Men ingen af dem saa paa hende. Doktoren hængte rolig det hvide
  Haandklæ fra sig paa den fængselsgule Paneling og satte sig hen ved
  det store gule Bordet foran Protokollen – og Assistenten saa ikke
  høiere op end til Stolens Sæde og sa' rolig belærende:
    </p>
    <p>
     «Du maa sætte dig helt ind i Sædet og læne dig tilbage mod
  Ryggen.»
    </p>
    <p>
     Hun saa sig hjælpelost om, og Sveden sprang kold frem paa
  Tindingerne, men saa pludselig flyttede hun sig helt ind i Sædet og
  faldt med Haandbagen over Øinene og en eneste tør Hulk tilbage mod
  Stolens stærkt bagoverbøiede Ryg, mens hun uvilkaarlig uden at vide
  det pressede Knæerne haardt imod hverandre som i bevidst Angst for
  det, der nu skulde ske.
    </p>
    <p>
     Og mens hun laa der med Haanden for Øinene, tilbagelænet oppe i den
  høie Stolen, med Læggerne og Fødderne hængende ned fra Kanten af
  Sædet, næsten bevidstløs af Skam, følte hun Klæerne bli brættet op om
  Hofterne og lagt henover Brystet. Og det blev koldt omkring de
  sammenpressede Knær, og paa hvert af dem la' der sig [204] en varm
  Haand, som tog Tag og vilde bryde dem fra hverandre.
    </p>
    <p>
     Hun bed Tænderne sammen og stred imod alt det, hun aarkede, men de
  to Hænder blev for stærke – da pludselig Doktoren for op og stampede i
  Gulvet og skreg med brutal Stemme:
    </p>
    <p>
     «Nei, ikke noe Sludder! Hun skal værsgo selv ta' Knæerne fra
  hverandre!» Og vendt mod hende:
    </p>
    <p>
     «Tror Du, det er for Morro Skyld, vi staar her da, Tøs? Værsgo –
  Knæerne fra hverandre!»
    </p>
    <p>
     Assistenten havde sluppet – men hun rørte sig ikke, bare bed i
  Fortvilelse Tænder og Knær endnu fastere sammen end før og pressede
  Haandbagen ind mod Øinene saa haardt, at hun saa Stjerner.
    </p>
    <p>
     »Naa», skreg den brutale Stemmen, denne Gang lige henne ved hende,
  og det stampede igjen i Gulvet – «blir det til noe? eller skal jeg
  ....»
    </p>
    <p>
     Og greben af Rædsel følte hun de skjælvende Knær rent mekanisk gaa
  fra hverandre, og hun syntes, hun maatte dø af Skam, og alt gik rundt
  for hende, og det sortnede for Øinene, og hun trodde, hun skulde
  besvime.
    </p>
    <p>
     Saa pludselig følte hun Instrumentet mod sit blottede Legeme, og
  hun skvat til, men blev saa liggende der i dyb Rædsel uden at turde
  røre [205] en Muskel og med en rent unaturlig klar Bevidsthed.
    </p>
    <p>
     ..... Du store Gud – hun laa her altsaa virkelig nu, det var hende,
  hende selv, som laa her i denne forsmædelige Stolen med Klæerne opover
  Brystet, og han, den unge Herren, med Knebelsbarter og Lorgnetten, som
  hun kjendte fra Musiken, han stod virkelig der foran hende og
  undersøgte hende med Sprinkelhornet – utænkeligt, som det var, saa var
  det dog sandt – og endda var hun ikke død af Skam .....
    </p>
    <p>
     Hun laa der en Stund forbauset med Haandbagen for Øinene og saa sig
  selv i Tankerne ligge der i den forsmædelige Stilling foran den unge
  Herren –! Og hun levede virkelig – var slet ikke død af Skam –
  forunderligt!
    </p>
    <p>
     Og hun gløttede lidt op under Haandbagen og fik se det øverste af
  den hvide Panden hans med det sorte velkjæmmede Haar, skilt i Midten,
  mod Vindusruden – og hun følte Sprinkelhornet bevæge sig ...
  utroligt!
    </p>
    <p>
     Og han trak Hodet lidt tilbage og la' det lidt paa Skakke for at se
  bedre, og hun saa med Forbauselse paa dette rolige, forretningsmæssige
  Ansigt – – som om ingenting var paafærde! Men saa blev hun ganske
  rolig og begyndte at tænke.
    </p>
    <p>
     [206] ...... Nei, men der var jo heller ikke noe paafærde for ham.
  Naar han var færdig med
     hende
     ,
  skulde han jo undersøge den næste, en af de andre derude, og saa en
  til, en efter en, allesammen. Og imorgen ligedan og igaar – og hun
  huskede pludselig paa, hvor slidt det var, dette brune Læderbetrækket
  – – – her havde jo Oline ligget og alle hendes Veninder fra den Tiden
  – og her havde jo Jossa ligget og Valeria – allesammen de, hun
  kjendte, saa havde de jo maattet op i denne Stolen – og nu hun ossaa.
  Og i Grunden var det jo ikke saa farligt heller – nu var hun jo ganske
  rolig – det var Skrækken, som var det værste – pyt san!
    </p>
    <p>
     Oline havde saamæn Ret – hun havde vært dum. Tænke sig alt det
  Sludderet, hun havde siddet og tænkt paa hjemme ved Vinduet foran
  Maskinen! – Stygt! stygt! stygt! – det var i Grunden alt, hun havde
  tænkt – havde aldrig vovet at tænke sig det slig, som det var, det
  stygge! Naar alt kom til alt, saa var det bare Sludder med dette
  stygge – og hun havde nær begyndt at le ved Tanken paa, at hun ikke
  havde kunnet forstaa, at Gamla havde kunnet gjøre noget saa stygt
  med'n Far.
    </p>
    <p>
     Men pludselig blev Sprinkelhornet tat bort, [207] og hun hørte
  Assistenten si': «Nei – ingenting», og følte, at han brættede Klæerne
  nedover Hofterne igjen.
    </p>
    <p>
     Hun blev liggende med Haanden for Øinene.
    </p>
    <p>
     «Ja nu er det forbi», sa' han, «nu kan Du gaa ned igjen.»
    </p>
    <p>
     Hun tog Haanden fra Øinene, reiste sig lidt forvirret og steg ned.
  Og nu, da hun ikke længer var nøgen, nu kom Skammen igjen, og hun blev
  rød som dryppende Blod. Men ingen af dem la' Mærke til det engang.
  Doktoren derhenne ved Bordet saa ikke op, bare bladede i Protokollen,
  og Assistenten bare sa' «Værsgo – nu er det ikke mer» i den
  ligegyldigste Tone af Verden og fulgte hende hen til Døren og ropte:
  «den næste» saa snart hun var kommet over Tærsklen.
    </p>
    <p>
     Og før hun kom derud, havde hun alt faat den blege, fine
  Olivenfarven sin igjen – og freidig, som om ingenting var, mønstrede
  hun nu, da hun gik igjennem Venteværelset, disse offentlige
  Fruentimmer, som havde genert hende saa, da hun gik ind, deres
  Ansigter, deres Klæer, deres Hatter.
    </p>
    <p>
     «Hu' har vist sleppi Visitation, hu'», sa' en af dem lidt
  forundret.
    </p>
    <p>
     «Hu' har vel det da», sa' et Par andre.
    </p>
   </div>
   <div type="chapter" xml:id="xi.">
    <head>
     <ref target="#contents_11" xml:id="chapter_11">
      XI.
     </ref>
    </head>
    <p>
     [209] Midt paa Natten i koldt, stjerneklart Veir og klart tindrende
  Maaneskin paa de snelagte Gader vandrede Helgesen og Smith og et Par
  andre unge Herrer, som kom fra Bal, afsted opover Bakkegaden fra
  Vestsiden.
    </p>
    <p>
     De skulde bare ha' sig en liden Svip indom i Vika, før de gik
  hjem.
    </p>
    <p>
     Napoleons Slot havde de passeret og havde heller ikke tat ned
  Skolegaden, men slentrede muntre og skravlende afsted opover Bakken
  med sine sorte Skygger paa den hvide Sne, som knirkede under deres
  Fødder.
    </p>
    <p>
     Oppe paa Toppen af Bakken stansede de. For over paa Hjørnet af
  Vinkelgaden, oppe paa den lille Stentrappen derover, der var Døren
  slaat op paa vid Væg, og midt i Lampetyset, som strømmede ud paa Gaden
  og kløvede Skyggen langs Husvæggen for saa at forsvinde i det stærke
  [210] Maaneskin udenfor, der stod en stor Pige og ropte dem an. Stærke
  Hofter under et kort rødt Uldskjørt med hvide Strømper under, en svær
  Barm under den blegrøde Nattrøie og et stort sort Haar uordentlig
  hængende nedover Skuldre og Hals.
    </p>
    <p>
     «Kom ind til mig da, Gutter!» ropte hun med høi Stemme. «En efter
  en – allesammen! Dere skal faa det gratis! Kom – – – – – – – – – – –
  –!»
    </p>
    <p>
     Pigerne i de omkring liggende Husene kom ud paa Gaden og lo af
  hende.
    </p>
    <p>
     «Men er du reint gælen da, Albertine», sa' en af dem, «eller aa er
  det, som gaar af dig?»
    </p>
    <p>
     «Død og Pine», hviskede Helgesen til de andre, «det er jo
  Albertine! Nei, det er for væmmeligt. – Kom, lad os gaa!»
    </p>
    <p>
     «Aa, jeg er saa kaat, Jente, saa du veit d'ikke», svarte Albertine
  og vendte sig igjen mod de unge Herrerne.
    </p>
    <p>
     «Kom ind til mig, Gutter!» ropte hun igjen. «Kom ind til mig! – én
  for én ... allesammen ... Dere skal ikke betale ... kom – – –!»
    </p>
    <p>
     Men ingen af dem fik Lyst. Hun saa brillant ud, der hun stod oppe
  paa Trappen, midt i Døraabningen, i Lampelyset, som strømmede ud
  [211] igjennem den aabne Døren; men ingen af dem fik Lyst paa hende –
  de gik videre.
    </p>
    <p>
     Og som de skled paa Sneen ned af den bratte Bakken forbi Dueslaget
  til Mellemgaten, hørte de hende jamre sig for de andre Jenterne
  deroppe:
    </p>
    <p>
     «Jøsses! Jøsses!» skreg hun, «skal jeg da være Hore og endda ikke –
  – – – – – –? Jøsses! Jøsses! – – –»
    </p>
    <p>
     Saa var de om Hjørnet af Mellemgaden og kunde ikke høre mer.
    </p>
    <p/>
   </div>
  </body>
   <back>
     <div type="notes">
   
     <note xml:id="NOR0101_backn1">
       rettet fra:
       kun
    </note>
   </div>

   <div>
   <p>
    Christian Krohgs
    Albertine
    er
lastet ned gratis fra
    <ref target="http://bokselskap.no/">
     bokselskap.no
    </ref>
   </p>
   </div>
   </back>
 </text>
</TEI>